<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0>
<div2 id="d03conclu" type="conclusion" who="author">
<head>Conclusione</head>
<p>
<milestone id="p03970001"/>Mille fiate o piú aveva la novella di Dioneo a rider mosse l'oneste donne, tali e sí fatte lor parevan le sue parole; per che, venuto egli al conchiuder di quella, conoscendo la 
          <name persref="filomena" type="person">reina</name> che il termine della sua signoria era venuto, levatasi la laurea di capo, quella assai piacevolmente pose sopra la testa a 
          <name persref="filostrato" type="person">Filostrato</name> e disse: 
          <q direct="unspecified" who="filomena">Tosto ci avvedremo se i' lupo saprà meglio guidar le pecore, che le pecore abbiano i lupi guidati.</q></p>
<p>
<milestone id="p03970002"/>
<name persref="filostrato" type="person">Filostrato</name>, udendo questo, disse ridendo: 
          <q direct="unspecified" who="filostrato">Se mi fosse stato creduto, i lupi avrebbono alle pecore insegnato rimettere il diavolo in inferno, non peggio che Rustico facesse ad Alibech, e perciò non ne chiamate lupi, dove voi state pecore non siete; tuttavia, secondo che conceduto mi fia, io reggerò il regno commesso.</q></p>
<p>
<milestone id="p03970003"/>A cui 
          <name persref="neifile" type="person">Neifile</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="neifile">Odi, 
          <name persref="filostrato" type="person">Filostrato</name>, voi avreste, volendo a noi insegnare, potuto apparar senno, come apparò 
          <name persref="masettolamporecchio">Masetto da Lamporecchio</name> dalle monache e riavere la favella a tale ora che l'ossa senza maestro avrebbono apparato a sufolare.</q></p>
<p>
<milestone id="p03970004"/>
<name persref="filostrato" type="person">Filostrato</name>, conoscendo che falci si trovavan non meno che egli avesse strali, lasciato stare il motteggiare, a darsi al governo del regno commesso cominciò: e, fattosi il siniscalco chiamare, a che punto le cose fossero tutte volle sentire; e oltre a questo, secondo che avvisò che bene stesse e che dovesse sodisfare alla compagnia, per quanto la sua signoria dovea durare, discretamente ordinò: e quindi, rivolto alle donne, disse: 
          <milestone id="p03970005"/>
<q direct="unspecified">Amorose donne, per la mia disaventura, poscia che io ben da mal conobbi, sempre per la bellezza d'alcuna di voi stato sono a Amor subgetto, né l'essere umile né l'essere ubbidiente né il seguirlo in ciò che per me s'è conosciuto alla seconda in tutti i suoi costumi, m'è valuto, che io prima per altro abbandonato e poi non sia sempre di male in peggio andato; e cosí credo che io andrò di qui alla morte. 
          <milestone id="p03970006"/>E per ciò non d'altra materia domane mi piace che si ragioni se non di quello che a' miei fatti è piú conforme, cioè 
          <seg type="topic">di coloro li cui amori ebbero infelice fine</seg>, per ciò che io a lungo andar l'aspetto infelicissimo, né per altro il nome, per lo quale voi mi chiamate, da tale che seppe ben che si dire mi fu imposto</q>; e cosí detto, in piè levatosi, per infino all'ora della cena licenziò ciascuno.</p>
<p>
<milestone id="p03970007"/>Era sí bello il 
          <name placeref="giardinobrigata-01" type="place">giardino</name> e sí dilettevole, che alcuno non vi fu che eleggesse di quello uscire per piú piacere altrove dover sentire; anzi, non faccendo il sol già tiepido alcuna noia a seguire, i cavriuoli e i conigli e gli altri animali che erano per quello e che a lor sedenti forse cento volte per mezzo lor saltando, eran venuti a dar noia, si dierono alcune a seguitare. 
          <milestone id="p03970008"/>
<name persref="dioneo" type="person">Dioneo</name> e la 
          <name persref="fiammetta" type="person">Fiammetta</name> cominciarono a cantare di Messer Guiglielmo e della Dama del Vergiú; 
          <name persref="filomena" type="person">Filomena</name> e 
          <name persref="panfilo" type="person">Panfilo</name> si diedono a giucare a scacchi; e cosí chi una cosa e chi altra faccendo, fuggendosi il tempo, l'ora della cena appena aspettata sopravvenne: per che, messe le tavole d'intorno alla bella 
          <name placeref="fontebrigata-01" type="place">fonte</name>, quivi con grandissimo diletto cenaron la sera.</p>
<p>
<milestone id="p03970009"/>
<name persref="filostrato" type="person">Filostrato</name>, per non uscir del cammin tenuto da quelle che reine avanti a lui erano state, come levate furon le tavole, cosí comandò che la 
          <name persref="lauretta" type="person">Lauretta</name> una danza prendesse e dicesse una canzone; la qual disse: 
          <q direct="unspecified" who="lauretta">Signor mio, delle altrui canzoni io non so, né delle mie alcuna n'ho alla mente che sia assai convenevole a cosí lieta brigata; se voi di quelle che io hovolete, io ne dirò volentieri.</q></p>
<p>
<milestone id="p03970010"/>Alla quale il 
          <name persref="filostrato" type="person">re</name> disse: 
          <q direct="unspecified">Niuna tua cosa potrebbe essere altro che bella e piacevole; e per ciò tale qual tu l'hai, cotale la dí.</q></p>
<p>
<milestone id="p03970011"/>La 
          <name persref="lauretta" type="person">Lauretta</name> allora con voce assai soave, ma con maniera alquanto pietosa, rispondendo l'altre, cominciò cosí:</p>
<div3 type="song" who="lauretta">
<lg>
<milestone id="p03970012"/>
<l>Niuna sconsolata</l>
<l>da dolersi ha quant'io,</l>
<l>ch'invan sospiro, lassa innamorata.</l>
</lg>
<lg>
<milestone id="p03970013"/>
<l>Colui che muove il cielo e ogni stella</l>
<l>mi fece a suo diletto</l>
<l>vaga, leggiadra, graziosa e bella,</l>
<l>per dar qua giú a ogni alto intelletto</l>
<l>alcun segno di quella</l>
<l>biltà che sempre a Lui sta nel cospetto;</l>
<l>e il mortal difetto,</l>
<l>come mal conosciuta,</l>
<l>non mi gradisce, anzi m'ha dispregiata.</l>
</lg>
<lg>
<milestone id="p03970014"/>
<l>Già fu chi m'ebbe cara e volentieri</l>
<l>giovinetta mi prese</l>
<l>nelle sue braccia e dentro a' suoi pensieri,</l>
<l>e de' miei occhi tututto s'accese,</l>
<l>e 'l tempo, che leggieri</l>
<l>sen vola, tutto in vagheggiarmi spese;</l>
<l>e io, come cortese,</l>
<l>di me il feci degno;</l>
<l>ma or ne son, dolente a me!, privata.</l>
</lg>
<lg>
<milestone id="p03970015"/>
<l>Femmisi innanzi poi presuntuoso</l>
<l>un giovinetto fiero,</l>
<l>sé nobil reputando e valoroso,</l>
<l>e presa tienmi e con falso pensiero</l>
<l>divenuto è geloso;</l>
<l>laond'io, lassa!, quasi mi dispero,</l>
<l>cognoscendo per vero,</l>
<l>per ben di molti al mondo</l>
<l>venuta, da uno essere occupata.</l>
</lg>
<lg>
<milestone id="p03970016"/>
<l>Io maledico la mia sventura,</l>
<l>quando, per mutar vesta,</l>
<l>sí dissi mai; sí bella nella oscura</l>
<l>mi vidi già e lieta, dove in questa</l>
<l>io meno vita dura,</l>
<l>vie men che prima reputata onesta.</l>
<l>O dolorosa festa,</l>
<l>morta foss'io avanti</l>
<l>che io t'avessi in tal caso provata!</l>
</lg>
<lg>
<milestone id="p03970017"/>
<l>O caro amante, del qual prima fui</l>
<l>piú che altra contenta,</l>
<l>che or nel ciel se' davanti a Colui</l>
<l>che ne creò, deh! pietoso diventa</l>
<l>di me, che per altrui</l>
<l>te obliar non posso: fa ch'io senta</l>
<l>che quella fiamma spenta</l>
<l>non sia, che per me t'arse,</l>
<l>e costà sú m'impetra la tornata.</l>
</lg>
</div3>
<p>
<milestone id="p03970018"/>Qui fece fine la 
          <name persref="lauretta" type="person">Lauretta</name> alla sua canzone, la quale notata da tutti, diversamente da diversi fu intesa: e ebbevi di quegli che intender vollono alla melanese, che fosse 
          <seg type="proverb">meglio un buon porco che una bella tosa;</seg>altri furono di piú sublime e migliore e piú vero intelletto, del quale al presente recitar non accade. 
          <milestone id="p03970019"/>Il re, dopo questa, su l'erba e 'n su i fiori avendo fatti molti doppieri accendere ne fece piú altre cantare infin che già ogni stella a cader cominciò che salia; per che, ora parendogli da dormire, comandò che con la buona notte ciascuno alla sua camera si tornasse.</p>
</div2>
</TEI>