<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div2 id="nov0301" type="novella" who="filostrato">
  <head>
   Novella Prima
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p03010001"/>
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto da Lamporecchio
    </name>
    si fa mutolo e diviene ortolano d'un
    <name placeref="monistero-0301" type="place">
     monistero di donne
    </name>
    , le quali tutte concorrono a giacersi con lui.
   </p>
  </argument>
  <div3 type="commentary" who="filostrato">
   <p>
    <milestone id="p03010002"/>
    Bellissime donne, assai sono di quegli uomini e di quelle femine che sí sono stolti, che credono troppo bene che, come ad una giovane è sopra il capo posta la benda bianca e indosso messale la nera cocolla, che ella piú non sia femina né piú senta de' feminili appetiti se non come se di pietra l'avesse fatta divenire il farla monaca:
    <milestone id="p03010003"/>
    e se forse alcuna cosa contra questa lor credenza n'odono, cosí si turbano come se contra natura un grandissimo e scelerato male fosse stato commesso, non pensando né volendo aver rispetto a se medesimi, li quali la piena licenzia di poter far quel che vogliono non può saziare, né ancora alle gran forze dell'ozio e della sollecitudine.
    <milestone id="p03010004"/>
    E similmente sono ancora di quegli assai che credono troppo bene che la zappa e la vanga e le grosse vivande e i disagi tolgano del tutto a' lavoratori della terra i concupiscibili appetiti e rendan loro d'intelletto e d'avedimento grossissimi.
    <milestone id="p03010005"/>
    Ma quanto tutti coloro che cosí credono sieno ingannati, mi piace, poi che la reina comandato me l'ha, non uscendo della proposta fattaci da lei, di farvene piú chiare con una piccola novelletta.
   </p>
  </div3>
  <p>
   <milestone id="p03010006"/>
   In queste nostre contrade fu, e è ancora, un
   <name placeref="monistero-0301" type="place">
    munistero
   </name>
   di donne assai famoso di santità (il quale io non nomerò per non diminuire in parte alcuna la fama sua), nel quale, non ha gran tempo, non essendovi allora piú che otto
   <name persref="donne-0301" type="person">
    donne
   </name>
   con una
   <name persref="badessa-0301" type="person">
    badessa
   </name>
   , e tutte giovani, era un buono omicciuolo d'un loro bellissimo giardino ortolano, il quale, non contentandosi del salario, fatta la ragion sua col
   <name persref="castaldo-0301" type="person">
    castaldo
   </name>
   delle
   <name persref="donne-0301" type="person">
    donne
   </name>
   , a
   <name placeref="lamporecchio" type="place">
    Lamporecchio
   </name>
   là ond'egli era, se ne tornò.
   <milestone id="p03010007"/>
   Quivi, tra gli altri che lietamente il raccolsono, fu un giovane lavoratore forte e robusto e, secondo uomo di villa, con bella persona, il cui nome era
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   ; e domandollo dove tanto tempo stato fosse. Il buono uomo, che
   <name persref="nuto" type="person">
    Nuto
   </name>
   avea nome, gliele disse. Il quale
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   domandò, di che egli il
   <name placeref="monistero-0301" type="place">
    monistero
   </name>
   servisse.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010008"/>
   A cui Nuto rispose:
   <q direct="unspecified" who="nuto">
    Io lavorava un loro giardino bello e grande e, oltre a questo, andava alcuna volta al bosco per le legne, attigneva acqua e faceva cotali altri servigetti; ma le
    <name persref="donne-0301" type="person">
     donne
    </name>
    mi davano sí poco salaro, che io non ne potevo appena pure pagare i calzari.
    <milestone id="p03010009"/>
    E oltre a questo, elle son tutte giovani e parmi ch'elle abbiano il diavolo in corpo, ché non si può far cosa niuna a lor modo. Anzi, quand'io lavorava alcuna volta l'orto, l'una diceva: Pon qui questo; e l'altra: Pon qui quello, e l'altra mi toglieva la zappa di mano e diceva: Questo non sta bene, e davanmi tanta seccaggine, che io lasciava stare il lavorio e uscivami dell'orto: sí che, tra per l'una cosa e per l'altra, io non vi volli star piú e sonmene venuto.
    <milestone id="p03010010"/>
    Anzi mi pregò il castaldo loro, quando io me ne venni, che, se io n'avessi alcuno alle mani che fosse da ciò, che io gliele mandassi, e io gliele promisi; ma tanto il faccia Idio san delle reni, quanto io o ne procaccerò o ne gli manderò niuno
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010011"/>
   A
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   , udendo egli le parole di
   <name persref="nuto" type="person">
    Nuto
   </name>
   , venne nell'animo un disidero sí grande d'esser con queste monache, che tutto se ne struggea, comprendendo per le parole di
   <name persref="nuto" type="person">
    Nuto
   </name>
   che a lui dovrebbe poter venir fatto di quello che egli disiderava; e avvisandosi che fatto non gli verrebbe se a
   <name persref="nuto" type="person">
    Nuto
   </name>
   ne dicesse niente, gli disse:
   <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
    Deh come ben facesti a venirtene! Che è uno umo a star con femine? Egli sarebbe meglio a star con diavoli: elle non sanno delle sette volte le sei quello che elle si vogliono elleno stesse
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010012"/>
   Ma poi, partito il lor ragionare, cominciò
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   a pensare che via dovesse tenere a dovere potere esser con loro; e conoscendo che egli sapeva ben fare quegli servigi che
   <name persref="nuto" type="person">
    Nuto
   </name>
   diceva, non dubitò di perder per quello, ma temette di non dovervi esser ricevuto per ciò che troppo era giovane e appariscente. Per che, molte cose divisate seco, imaginò:
   <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="masettolamporecchio">
    Il luogo è assai lontano di qui e niuno mi vi conosce; se io so far vista d'esser mutolo, per certo io vi sarò ricevuto
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010013"/>
   E in questa imaginazione fermatosi, con una sua scure in collo, senza dire ad alcuno dove s'andasse, in guisa d'un povero uomo se n'andò al
   <name placeref="monistero-0301" type="place">
    monistero
   </name>
   ; dove pervenuto, entrò dentro e trovò per ventura il castaldo nella corte; al quale faccendo suoi atti come i mutoli fanno, mostrò di domandargli mangiare per l'amor di Dio e che egli, se bisognasse, gli spezzerebbe delle legne.
   <milestone id="p03010014"/>
   Il castaldo gli diè da mangiar volentieri, e appresso questo gli mise innanzi certi ceppi che
   <name persref="nuto" type="person">
    Nuto
   </name>
   non avea potuto spezzare, li quali costui, che fortissimo era, in poca d'ora ebbe tutti spezzati.
   <milestone id="p03010015"/>
   Il castaldo, che bisogno avea d'andare al bosco, il menò seco, e quivi gli fece tagliar delle legne: poscia, messogli l'asino innanzi, con suoi cenni gli fece intendere che a casa ne le recasse. Costui il fece molto bene, per che il castaldo a far fare certe bisogne che gli eran luogo piú giorni vel tenne: de' quali avvenne che uno dí la
   <name persref="badessa-0301" type="person">
    badessa
   </name>
   il vide, e domandò il castaldo chi egli fosse.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010016"/>
   Il quale le disse:
   <q direct="unspecified" who="castaldo-0301">
    Madonna, questi è un povero uomo mutolo e sordo, il quale un di questi dí ci venne per limosina, sí che io gli ho fatto bene, e hogli fatte fare assai cose che bisogno c'erano. Se egli sapesse lavorare l'orto e volesseci rimanere, io mi credo che noi n'avremmo buon servigio, per ciò che egli ci bisogna, e egli è forte e potrebbene l'uomo fare ciò che volesse: e, oltre a questo, non vi bisognerebbe d'aver pensiero che egli motteggiasse queste vostre giovani
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010017"/>
   A cui la
   <name persref="badessa-0301" type="person">
    badessa
   </name>
   disse:
   <q direct="unspecified" who="badessa-0301">
    In fé di Dio tu di' il vero! sappi se egli sa lavorare e ingegnati di ritenercelo: dagli qualche paio di scarpette, qualche cappuccio vecchio, e lusingalo, fagli vezzi, dagli ben da mangiare
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010018"/>
   Il castaldo disse di farlo.
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   non era guari lontano, ma faccendo vista di spazzar la corte tutte queste parole udiva, e seco lieto diceva:
   <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
    Se voi mi mettete costà entro, io vi lavorerò sí l'orto che mai non vi fu cosí lavorato.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010019"/>
   Ora, avendo il castaldo veduto che egli ottimamente sapea lavorare e con cenni domandatolo se egli voleva star quivi, e costui con cenni rispostogli che far voleva ciò che egli volesse, avendolo ricevuto, gl'impose che egli l'orto lavorasse e mostrogli quello che a fare avesse; poi andò per altre bisogne del
   <name placeref="monistero-0301" type="place">
    monistero
   </name>
   , e lui lasciò.
   <milestone id="p03010020"/>
   Il quale lavorando l'un dí appresso l'altro, le monache incominciarono a dargli noia e a metterlo in novelle, come spesse volte avviene che altri fa de' mutoli, e dicevangli le piú scellerate parole del mondo, non credendo da lui essere intese; e la
   <name persref="badessa-0301" type="person">
    badessa
   </name>
   , che forse estimava che egli cosí senza coda come senza favella fosse, di ciò poco o niente si curava.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010021"/>
   Or pure avvenne che costui, un dí avendo lavorato molto e riposandosi, due giovinette
   <name persref="monache-0301" type="person">
    monache
   </name>
   , che per lo giardino andavano, s'appressarono là dove egli era, e lui che sembiante facea di dormire cominciarono a riguardare. Per che l'una, che alquanto era piú baldanzosa, disse all'altra:
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    Se io credessi che tu mi tenessi credenza, io ti direi un pensiero che io ho avuto piú volte, il quale forse anche a te potrebbe giovare.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010022"/>
   L'altra rispose:
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    Dí sicuramente, ché per certo io nol dirò mai a persona
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010023"/>
   Allora la baldanzosa incominciò:
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    Io non so se tu t'hai posto mente come noi siamo tenute strette, né che mai qua entro uomo alcuno osa entrare, se non il castaldo ch'è vecchio e questo mutolo; e io ho piú volte a piú donne, che a noi son venute, udito dire che tutte l'altre dolcezze del mondo sono una beffa a rispetto di quella quando la femina usa con l'uomo.
    <milestone id="p03010024"/>
    Per che io m'ho piú volte messo in animo, poiché con altrui non posso, di volere con questo mutolo provare se cosí è. e egli è il miglior del mondo da ciò costui; ché, perché egli pur volesse, egli nol potrebbe né saprebbe ridire: tu vedi ch'egli è un cotal giovanaccio sciocco, cresciuto innanzi al senno. Volentieri udirei quello che a te ne pare.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010025"/>
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    Oimè!
   </q>
   disse l'altra
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    che è quel che tu di'? non sai tu che noi abbiamo promessa la verginità nostra a Dio?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010026"/>
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    Oh
   </q>
   disse colei
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    quante cose gli si promettono tutto il dí, che non se ne gli attiene niuna! se noi gliele abbiam promessa, truovisi un'altra o dell'altre che gliele attengano
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010027"/>
   A cui la compagna disse:
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    O se noi ingravidassimo, come andrebbe il fatto?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010028"/>
   Quella allora disse:
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    Tu cominci ad aver pensiero del mal prima che egli ti venga; quando cotesto avvenisse, allora si vorrà pensare; egli ci avrà mille modi da fare sí che mai non si saprà, pur che noi medesime nol diciamo.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010029"/>
   Costei, udendo ciò, avendo già maggior voglia che l'altra di provare che bestia fosse l'uomo, disse:
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    Or bene, come faremo?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010030"/>
   A cui colei rispose:
   <q direct="unspecified" who="monache-0301">
    Tu vedi ch'egli è in su la nona: io mi credo che le suore sieno tutte a dormire, se non noi; guatiamo per l'orto se persona ci è, e s'egli non ci è persona, che abbiam noi a fare se non a pigliarlo per mano e menarlo in questo capannetto, là dove egli fugge l'acqua, e quivi l'una si stea dentro con lui e l'altra faccia la guardia? Egli è sí sciocco, che egli s'acconcerà comunque noi vorremo.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010031"/>
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   udiva tutto questo ragionamento, e disposto ad ubidire, niuna cosa aspettava se non l'esser preso dall'una di loro. Queste, guardato ben per tutto e veggendo che da niuna parte potevano esser vedute, appressandosi quella, che mosse avea le parole, a
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   , lui destò, e egli incontanente si levò in piè; per che costei con atti lusinghevoli presolo per la mano, e egli faccendo cotali risa sciocche, il menò nel capannetto, dove
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   senza farsi troppo invitare quel fece che ella volle.
   <milestone id="p03010032"/>
   La quale, sí come leale compagna, avuto quel che volea, diede all'altra luogo, e
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   , pur mostrandosi semplice, faceva il lor volere; per che, avanti che quindi si dipartissono, da una volta in sú ciascuna provar volle come il mutolo sapea cavalcare: e poi, seco spesse volte ragionando, dicevano che bene era cosí dolce cosa, e piú, come udito aveano: e prendendo a convenevoli ore tempo, col mutolo s'andavano a trastullare.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010033"/>
   Avvenne un giorno che una lor compagna, da una finestretta della sua cella di questo fatto avvedutasi, a due altre il mostrò; e prima tennero ragionamento insieme di doverle accusare alla
   <name persref="badessa-0301" type="person">
    badessa
   </name>
   ; poi, mutato consiglio e con loro accordatesi, partefici divennero del poder di
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   : alle quali l'altre tre per diversi accidenti divenner compagne in varii tempi.
   <milestone id="p03010034"/>
   Ultimamente la
   <name persref="badessa-0301" type="person">
    badessa
   </name>
   , che ancora di queste cose non s'accorgea, andando un dí tutta sola per lo giardino, essendo il caldo grande, trovò
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   , il quale di poca fatica il dí, per lo troppo cavalcar della notte, aveva assai, tutto disteso all'ombra d'un mandorlo dormirsi; e avendogli il vento i panni dinanzi levati indietro, tutto stava scoperto.
   <milestone id="p03010035"/>
   La qual cosa riguardando la donna, e sola vedendosi, in quello medesimo appetito cadde che cadute erano le sue monacelle; e, destato
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   , seco nella sua camera nel menò, dove parecchi giorni, con gran querimonia dalle monache fatta che l'ortolano non venia a lavorar l'orto, il tenne, provando e riprovando quella dolcezza la quale essa prima all'altre solea biasimare.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010036"/>
   Ultimamente della sua camera alla stanza di lui rimandatolone, e molto spesso rivolendolo e oltre a ciò piú che parte volendo da lui, non potendo
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   sodisfare a tante, s'avisò che il suo esser mutolo gli potrebbe, se piú stesse, in troppo gran danno resultare; e perciò una notte, con la
   <name persref="badessa-0301" type="person">
    badessa
   </name>
   essendo, rotto lo scilinguagnolo, cominciò a dire:
   <milestone id="p03010037"/>
   <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
    Madonna, io ho inteso che un gallo basta assai bene a diece galline, ma che diece uomini posson male o con fatica una femina sodisfare, dove a me ne convien servir nove, al che per cosa del mondo io non potrei durare, anzi sono io, per quello che infino a qui ho fatto, a tal venuto che io non posso fare né poco né molto; e perciò o voi mi lasciate andar con Dio, o voi a questa cosa trovate modo.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010038"/>
   La donna udendo costui parlare, il quale ella teneva mutolo, tutta stordí, e disse:
   <q direct="unspecified" who="badessa-0301">
    Che è questo? Io credeva che tu fossi mutolo.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010039"/>
   <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
    Madonna,
   </q>
   disse
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
    io era ben cosí ma non per natura, anzi per una infermità che la favella mi tolse, e solamente da prima questa notte la mi sento essere restituita, di che io lodo Idio quant'io posso
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010040"/>
   La donna sel credette, e domandollo che volesse dir ciò che egli a nove aveva a servire.
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   le disse il fatto: il che la
   <name persref="badessa-0301" type="person">
    badessa
   </name>
   udendo, s'accorse che monaca non avea che molto piú savia non fosse di lei: per che, come discreta, senza lasciar
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   partire, dispose di voler con le sue monache trovar modo a questi fatti, acciò che da
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   non fosse il
   <name placeref="monistero-0301" type="place">
    monistero
   </name>
   vituperato.
   <milestone id="p03010041"/>
   E essendo di quei dí morto il lor castaldo, di pari consentimento, apertosi tra tutte ciò che per adietro da tutte era stato fatto, con piacer di
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   ordinarono che le genti circunstanti credettero che, per le loro orazioni e per li meriti del santo in cui intitolato era il
   <name placeref="monistero-0301" type="place">
    monistero
   </name>
   , a
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   , stato lungamente mutolo, la favella fosse restituita, e lui castaldo fecero; e per sí fatta maniera le sue fatiche partirono, che egli le poté comportare.
   <milestone id="p03010042"/>
   Nelle quali, come che esso assai monachin generasse, pur sí discretamente procedette la cosa, che niente se ne sentí se non dopo la morte della
   <name persref="badessa-0301" type="person">
    badessa
   </name>
   , essendo già
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   presso che vecchio e disideroso di tornarsi ricco a casa sua; la qual cosa, saputa, di leggier gli fece venir fatto.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p03010043"/>
   Cosí adunque
   <name persref="masettolamporecchio" type="person">
    Masetto
   </name>
   vecchio, padre e ricco, senza aver fatica di nutricare i figliuoli o spesa di quegli, per lo suo avvedimento avendo saputo la sua giovanezza bene adoperare, donde con una scure in collo partito s'era se ne tornò, affermando che cosí trattava Cristo chi gli poneva le corna sopra 'l cappello.
  </p>
 </div2>
</TEI>