<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div1 type="Day" ruler="neifile" id="day03">
        <head>Terza Giornata</head>
        <argument>
          <p>
          <milestone id="p03990001" />Finisce la Seconda giornata del 
          <title>Decameron</title>: incomincia la Terza, nella quale si ragiona, sotto il reggimento di 
          <name type="person" persref="neifile">Neifile</name>, di chi alcuna cosa molto da lui disiderata con industria acquistasse o la perduta ricoverasse.</p>
        </argument>
        
        <div2 type="introduction" who="author" id="d03intro">
          <head>Introduzione</head>
          <p>
          <milestone id="p03980002" />L'aurora gi&#224; di vermiglia cominciava, appressandosi il sole, a divenir rancia, quando la domenica, la 
          <name type="person" persref="neifile">reina</name> levata e fatta tutta la sua compagnia levare e avendo gi&#224; il siniscalco gran pezzo davanti mandato al luogo dove andar doveano assai delle cose oportune e chi quivi preparasse quello che bisognava, veggendo gi&#224; la reina in cammino, prestamente fatta ogni altra cosa caricare, quasi quindi il campo levato, con la salmeria n'and&#242; e con la famiglia rimasa appresso delle donne e de' signori.</p>
          <p>
          <milestone id="p03980003" />La 
          <name type="person" persref="neifile">reina</name> adunque con lento passo, accompagnata e seguita dalle sue donne e dai tre giovani, alla guida del canto di forse venti usignuoli e altri uccelli, per una vietta non troppo usata ma piena di verdi erbette e di fiori, li quali per lo sopravegnente sole tutti s'incominciavano a aprire, prese il cammino verso l'occidente, e cianciando e motteggiando e ridendo con la sua brigata, senza essere andata oltre a dumilia passi, assai avanti che mezza terza fosse ad un bellissimo e ricco 
          <name type="place" placeref="palagiobrigata-02">palagio</name>, il quale alquanto rilevato dal piano sopra un poggetto era posto, gli ebbe condotti. 
          <milestone id="p03980004" />Nel quale entrati e per tutto andati, e avendo le gran sale, le pulite e ornate camere compiutamente ripiene di ci&#242; che a camera s'appartiene, sommamente il commendarono e magnifico reputarono il signor di quello. Poi, abbasso discesi, e veduta l'ampissima e lieta corte di quello, le volte piene d'ottimi vini e la freddissima acqua e in gran copia che quivi surgea, pi&#250; ancora il lodarono. Quindi, quasi di riposo vaghi, sopra una loggia che la corte tutta signoreggiava, essendo ogni cosa piena di quei fiori che concedeva il tempo e di frondi, postesi a sedere, venne il discreto siniscalco, e loro con preziosissimi confetti e ottimi vini ricevette e riconfort&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03980005" />Appresso la qual cosa, fattosi aprire un 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">giardino</name> che di costa era al 
          <name type="place" placeref="palagiobrigata-02">palagio</name>, in quello, che tutto era dattorno murato, se n'entrarono; e parendo loro nella prima entrata di maravigliosa bellezza tutto insieme, pi&#250; attentamente le parti di quello cominciarono a riguardare. 
          <milestone id="p03980006" />Esso avea dintorno da s&#233; e per lo mezzo in assai parti vie ampissime, tutte diritte come strale e coperte di pergolati di viti, le quali facevan gran vista di dovere quello anno assai uve fare, e tutte allora fiorite s&#237; grande odore per lo giardin rendevano, che, mescolato insieme con quello di molte altre cose che per lo giardino olivano, pareva loro essere tra tutta la spezieria che mai nacque in Oriente. Le latora delle quali vie tutte di rosa' bianchi e vermigli e di gelsomini erano quasi chiuse: per le quali cose, non che la mattina, ma qualora il sole era pi&#250; alto, sotto odorifera e dilettevole ombra, senza esser tocco da quello, vi si poteva per tutto andare. 
          <milestone id="p03980007" />Quante e quali e come ordinate poste fossero le piante che erano in quel luogo, lungo sarebbe a raccontare; ma niuna n'&#232; laudevole, la quale il nostro aere patisca, di che quivi non sia abondevolmente. 
          <milestone id="p03980008" />Nel mezzo del quale, quello che &#232; non meno commendabile che altra cosa che vi fosse ma molto pi&#250;, era un 
          <name type="place" placeref="prato-i03">prato</name> di minutissima erba e verde tanto, che quasi nera parea, dipinto tutto forse di mille variet&#224; di fiori, chiuso dintorno di verdissimi e vivi aranci e di cedri, li quali, avendo i vecchi frutti e' nuovi e i fiori ancora, non solamente piacevole ombra agli occhi, ma ancora all'odorato facevan piacere. 
          <milestone id="p03980009" />Nel mezzo del qual prato era una 
          <name type="place" placeref="fontebrigata-01">fonte</name> di marmo bianchissimo e con maravigliosi intagli: iv'entro, non so se da natural vena o da artificiosa, per una figura, la quale sopra una colonna che nel mezzo di quella diritta era, gittava tanta acqua e s&#237; alta verso il cielo, che poi non senza dilettevol suono nella fonte chiarissima ricadea, che di meno avria macinato un mulino. 
          <milestone id="p03980010" />La qual poi, quella dico che soprabbondava al pieno della 
          <name type="place" placeref="fontebrigata-01">fonte</name>, per occulta via del pratello usciva e, per 
          <name type="place" placeref="canaletti-i03">canaletti</name> assai belli e artificiosamente fatti, fuori di quello divenuta palese, tutto lo 'ntorniava; e quindi per canaletti simili quasi per ogni parte del 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">giardin</name> discorrea, raccogliendosi ultimamente in una parte dalla quale del bel giardino avea l'uscita, e quindi verso il pian discendendo chiarissima, avanti che a quel divenisse, con grandissima forza e con non piccola utilit&#224; del signore, 
          <name type="place" placeref="mulinibrigata-01">due mulina</name> volgea.</p>
          <p>
          <milestone id="p03980011" />Il veder questo 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">giardino</name>, il suo bello ordine, le piante e la fontana co' ruscelletti procedenti da quella tanto piacque a ciascuna donna e a' tre giovani, che tutti cominciarono a affermare che, se Paradiso si potesse in terra fare, non sapevano conoscere che altra forma che quella di quel giardino gli si potesse dare, n&#233; pensare, oltre a questo, qual bellezza gli si potesse agiugnere. 
          <milestone id="p03980012" />Andando adunque contentissimi dintorno per quello, faccendosi di varii rami d'albori ghirlande bellissime, tuttavia udendo forse venti maniere di canti d'uccelli quasi a pruova l'un dell'altro cantare, s'accorsero d'una dilettevol bellezza, della quale, dall'altre soprappresi, non s'erano ancora accorti: 
          <milestone id="p03980013" />ch&#233; essi videro il giardin pieno forse di cento variet&#224; di belli animali, e l'uno all'altro mostrandolo, d'una parte uscir conigli, d'altra parte correr lepri, e dove giacer cavriuoli e in alcuna cerbiatti giovani andar pascendo e, oltre a questi, altre pi&#250; maniere di non nocivi animali, ciascuno a suo diletto, quasi dimestichi, andarsi a sollazzo: le quali cose, oltre agli altri piaceri, un vie maggior piacere aggiunsero. 
          <milestone id="p03980014" />Ma poi che assai, or questa cosa or quella veggendo, andati furono, fatto dintorno alla bella 
          <name type="place" placeref="fontebrigata-01">fonte</name> metter le tavole e quivi prima sei canzonette cantate e alquanti balli fatti, come alla reina piacque, andarono a mangiare: e con grandissimo e bello e riposato ordine serviti e di buone e dilicate vivande, divenuti pi&#250; lieti s&#250; si levarono, e a' suoni e a' canti e a' balli da capo si dierono, infino che alla 
          <name type="person" persref="neifile">reina</name>, per lo caldo sopravvegnente, parve ora che, a cui piacesse, s'andasse a dormire. 
          <milestone id="p03980015" />De' quali chi vi and&#242; e chi, vinto dalla bellezza del luogo, andar non vi volle, ma quivi dimoratisi, chi a legger romanzi, chi a giucare a scacchi e chi a tavole, mentre gli a ltri dormiron, si diede.</p>
          <p>
          <milestone id="p03980016" />Ma, poi che, passata la nona, ciascuno levato si fu, e il viso colla fresca acqua rinfrescato s'ebbero, nel 
          <name type="place" placeref="prato-i03">prato</name>, s&#237; come alla 
          <name type="person" persref="neifile">reina</name> piacque, vicini alla 
          <name type="place" placeref="fontebrigata-01">fontana</name> venutine, e in quello secondo il modo usato postisi a sedere, ad aspettar cominciarono di dover novellare sopra la materia dalla reina proposta. De' quali il primo a cui la reina tal carico impose fu 
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, il quale cominci&#242; in questa guisa.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="filostrato" id="nov0301">
          <head>Novella Prima</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03010001" />
            <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto da Lamporecchio</name> si fa mutolo e diviene ortolano d'un 
            <name type="place" placeref="monistero-0301">monistero di donne</name>, le quali tutte concorrono a giacersi con lui.</p>
          </argument>
          <div3 who="filostrato" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03010002" />Bellissime donne, assai sono di quegli uomini e di quelle femine che s&#237; sono stolti, che credono troppo bene che, come ad una giovane &#232; sopra il capo posta la benda bianca e indosso messale la nera cocolla, che ella pi&#250; non sia femina n&#233; pi&#250; senta de' feminili appetiti se non come se di pietra l'avesse fatta divenire il farla monaca: 
            <milestone id="p03010003" />e se forse alcuna cosa contra questa lor credenza n'odono, cos&#237; si turbano come se contra natura un grandissimo e scelerato male fosse stato commesso, non pensando n&#233; volendo aver rispetto a se medesimi, li quali la piena licenzia di poter far quel che vogliono non pu&#242; saziare, n&#233; ancora alle gran forze dell'ozio e della sollecitudine. 
            <milestone id="p03010004" />E similmente sono ancora di quegli assai che credono troppo bene che la zappa e la vanga e le grosse vivande e i disagi tolgano del tutto a' lavoratori della terra i concupiscibili appetiti e rendan loro d'intelletto e d'avedimento grossissimi. 
            <milestone id="p03010005" />Ma quanto tutti coloro che cos&#237; credono sieno ingannati, mi piace, poi che la reina comandato me l'ha, non uscendo della proposta fattaci da lei, di farvene pi&#250; chiare con una piccola novelletta.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03010006" />In queste nostre contrade fu, e &#232; ancora, un 
          <name type="place" placeref="monistero-0301">munistero</name> di donne assai famoso di santit&#224; (il quale io non nomer&#242; per non diminuire in parte alcuna la fama sua), nel quale, non ha gran tempo, non essendovi allora pi&#250; che otto 
          <name type="person" persref="donne-0301">donne</name> con una 
          <name type="person" persref="badessa-0301">badessa</name>, e tutte giovani, era un buono omicciuolo d'un loro bellissimo giardino ortolano, il quale, non contentandosi del salario, fatta la ragion sua col 
          <name type="person" persref="castaldo-0301">castaldo</name> delle 
          <name type="person" persref="donne-0301">donne</name>, a 
          <name type="place" placeref="lamporecchio">Lamporecchio</name> l&#224; ond'egli era, se ne torn&#242;. 
          <milestone id="p03010007" />Quivi, tra gli altri che lietamente il raccolsono, fu un giovane lavoratore forte e robusto e, secondo uomo di villa, con bella persona, il cui nome era 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>; e domandollo dove tanto tempo stato fosse. Il buono uomo, che 
          <name type="person" persref="nuto">Nuto</name> avea nome, gliele disse. Il quale 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> domand&#242;, di che egli il 
          <name type="place" placeref="monistero-0301">monistero</name> servisse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010008" />A cui Nuto rispose: 
          <q direct="unspecified" who="nuto">Io lavorava un loro giardino bello e grande e, oltre a questo, andava alcuna volta al bosco per le legne, attigneva acqua e faceva cotali altri servigetti; ma le 
          <name type="person" persref="donne-0301">donne</name> mi davano s&#237; poco salaro, che io non ne potevo appena pure pagare i calzari. 
          <milestone id="p03010009" />E oltre a questo, elle son tutte giovani e parmi ch'elle abbiano il diavolo in corpo, ch&#233; non si pu&#242; far cosa niuna a lor modo. Anzi, quand'io lavorava alcuna volta l'orto, l'una diceva: Pon qui questo; e l'altra: Pon qui quello, e l'altra mi toglieva la zappa di mano e diceva: Questo non sta bene, e davanmi tanta seccaggine, che io lasciava stare il lavorio e uscivami dell'orto: s&#237; che, tra per l'una cosa e per l'altra, io non vi volli star pi&#250; e sonmene venuto. 
          <milestone id="p03010010" />Anzi mi preg&#242; il castaldo loro, quando io me ne venni, che, se io n'avessi alcuno alle mani che fosse da ci&#242;, che io gliele mandassi, e io gliele promisi; ma tanto il faccia Idio san delle reni, quanto io o ne procaccer&#242; o ne gli mander&#242; niuno</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010011" />A 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>, udendo egli le parole di 
          <name type="person" persref="nuto">Nuto</name>, venne nell'animo un disidero s&#237; grande d'esser con queste monache, che tutto se ne struggea, comprendendo per le parole di 
          <name type="person" persref="nuto">Nuto</name> che a lui dovrebbe poter venir fatto di quello che egli disiderava; e avvisandosi che fatto non gli verrebbe se a 
          <name type="person" persref="nuto">Nuto</name> ne dicesse niente, gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">Deh come ben facesti a venirtene! Che &#232; uno umo a star con femine? Egli sarebbe meglio a star con diavoli: elle non sanno delle sette volte le sei quello che elle si vogliono elleno stesse</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010012" />Ma poi, partito il lor ragionare, cominci&#242; 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> a pensare che via dovesse tenere a dovere potere esser con loro; e conoscendo che egli sapeva ben fare quegli servigi che 
          <name type="person" persref="nuto">Nuto</name> diceva, non dubit&#242; di perder per quello, ma temette di non dovervi esser ricevuto per ci&#242; che troppo era giovane e appariscente. Per che, molte cose divisate seco, imagin&#242;: 
          <q type="internalmonologue" direct="unspecified" who="masettolamporecchio">Il luogo &#232; assai lontano di qui e niuno mi vi conosce; se io so far vista d'esser mutolo, per certo io vi sar&#242; ricevuto</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010013" />E in questa imaginazione fermatosi, con una sua scure in collo, senza dire ad alcuno dove s'andasse, in guisa d'un povero uomo se n'and&#242; al 
          <name type="place" placeref="monistero-0301">monistero</name>; dove pervenuto, entr&#242; dentro e trov&#242; per ventura il castaldo nella corte; al quale faccendo suoi atti come i mutoli fanno, mostr&#242; di domandargli mangiare per l'amor di Dio e che egli, se bisognasse, gli spezzerebbe delle legne. 
          <milestone id="p03010014" />Il castaldo gli di&#232; da mangiar volentieri, e appresso questo gli mise innanzi certi ceppi che 
          <name type="person" persref="nuto">Nuto</name> non avea potuto spezzare, li quali costui, che fortissimo era, in poca d'ora ebbe tutti spezzati. 
          <milestone id="p03010015" />Il castaldo, che bisogno avea d'andare al bosco, il men&#242; seco, e quivi gli fece tagliar delle legne: poscia, messogli l'asino innanzi, con suoi cenni gli fece intendere che a casa ne le recasse. Costui il fece molto bene, per che il castaldo a far fare certe bisogne che gli eran luogo pi&#250; giorni vel tenne: de' quali avvenne che uno d&#237; la 
          <name type="person" persref="badessa-0301">badessa</name> il vide, e domand&#242; il castaldo chi egli fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010016" />Il quale le disse: 
          <q direct="unspecified" who="castaldo-0301">Madonna, questi &#232; un povero uomo mutolo e sordo, il quale un di questi d&#237; ci venne per limosina, s&#237; che io gli ho fatto bene, e hogli fatte fare assai cose che bisogno c'erano. Se egli sapesse lavorare l'orto e volesseci rimanere, io mi credo che noi n'avremmo buon servigio, per ci&#242; che egli ci bisogna, e egli &#232; forte e potrebbene l'uomo fare ci&#242; che volesse: e, oltre a questo, non vi bisognerebbe d'aver pensiero che egli motteggiasse queste vostre giovani</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010017" />A cui la 
          <name type="person" persref="badessa-0301">badessa</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="badessa-0301">In f&#233; di Dio tu di' il vero! sappi se egli sa lavorare e ingegnati di ritenercelo: dagli qualche paio di scarpette, qualche cappuccio vecchio, e lusingalo, fagli vezzi, dagli ben da mangiare</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010018" />Il castaldo disse di farlo. 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> non era guari lontano, ma faccendo vista di spazzar la corte tutte queste parole udiva, e seco lieto diceva: 
          <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">Se voi mi mettete cost&#224; entro, io vi lavorer&#242; s&#237; l'orto che mai non vi fu cos&#237; lavorato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010019" />Ora, avendo il castaldo veduto che egli ottimamente sapea lavorare e con cenni domandatolo se egli voleva star quivi, e costui con cenni rispostogli che far voleva ci&#242; che egli volesse, avendolo ricevuto, gl'impose che egli l'orto lavorasse e mostrogli quello che a fare avesse; poi and&#242; per altre bisogne del 
          <name type="place" placeref="monistero-0301">monistero</name>, e lui lasci&#242;. 
          <milestone id="p03010020" />Il quale lavorando l'un d&#237; appresso l'altro, le monache incominciarono a dargli noia e a metterlo in novelle, come spesse volte avviene che altri fa de' mutoli, e dicevangli le pi&#250; scellerate parole del mondo, non credendo da lui essere intese; e la 
          <name type="person" persref="badessa-0301">badessa</name>, che forse estimava che egli cos&#237; senza coda come senza favella fosse, di ci&#242; poco o niente si curava.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010021" />Or pure avvenne che costui, un d&#237; avendo lavorato molto e riposandosi, due giovinette 
          <name type="person" persref="monache-0301">monache</name>, che per lo giardino andavano, s'appressarono l&#224; dove egli era, e lui che sembiante facea di dormire cominciarono a riguardare. Per che l'una, che alquanto era pi&#250; baldanzosa, disse all'altra: 
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">Se io credessi che tu mi tenessi credenza, io ti direi un pensiero che io ho avuto pi&#250; volte, il quale forse anche a te potrebbe giovare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010022" />L'altra rispose: 
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">D&#237; sicuramente, ch&#233; per certo io nol dir&#242; mai a persona</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010023" />Allora la baldanzosa incominci&#242;: 
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">Io non so se tu t'hai posto mente come noi siamo tenute strette, n&#233; che mai qua entro uomo alcuno osa entrare, se non il castaldo ch'&#232; vecchio e questo mutolo; e io ho pi&#250; volte a pi&#250; donne, che a noi son venute, udito dire che tutte l'altre dolcezze del mondo sono una beffa a rispetto di quella quando la femina usa con l'uomo. 
          <milestone id="p03010024" />Per che io m'ho pi&#250; volte messo in animo, poich&#233; con altrui non posso, di volere con questo mutolo provare se cos&#237; &#232;. e egli &#232; il miglior del mondo da ci&#242; costui; ch&#233;, perch&#233; egli pur volesse, egli nol potrebbe n&#233; saprebbe ridire: tu vedi ch'egli &#232; un cotal giovanaccio sciocco, cresciuto innanzi al senno. Volentieri udirei quello che a te ne pare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010025" />
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">Oim&#232;!</q>disse l'altra 
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">che &#232; quel che tu di'? non sai tu che noi abbiamo promessa la verginit&#224; nostra a Dio?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010026" />
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">Oh</q>disse colei 
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">quante cose gli si promettono tutto il d&#237;, che non se ne gli attiene niuna! se noi gliele abbiam promessa, truovisi un'altra o dell'altre che gliele attengano</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010027" />A cui la compagna disse: 
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">O se noi ingravidassimo, come andrebbe il fatto?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010028" />Quella allora disse: 
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">Tu cominci ad aver pensiero del mal prima che egli ti venga; quando cotesto avvenisse, allora si vorr&#224; pensare; egli ci avr&#224; mille modi da fare s&#237; che mai non si sapr&#224;, pur che noi medesime nol diciamo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010029" />Costei, udendo ci&#242;, avendo gi&#224; maggior voglia che l'altra di provare che bestia fosse l'uomo, disse: 
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">Or bene, come faremo?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010030" />A cui colei rispose:
          <q direct="unspecified" who="monache-0301">Tu vedi ch'egli &#232; in su la nona: io mi credo che le suore sieno tutte a dormire, se non noi; guatiamo per l'orto se persona ci &#232;, e s'egli non ci &#232; persona, che abbiam noi a fare se non a pigliarlo per mano e menarlo in questo capannetto, l&#224; dove egli fugge l'acqua, e quivi l'una si stea dentro con lui e l'altra faccia la guardia? Egli &#232; s&#237; sciocco, che egli s'acconcer&#224; comunque noi vorremo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010031" />
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> udiva tutto questo ragionamento, e disposto ad ubidire, niuna cosa aspettava se non l'esser preso dall'una di loro. Queste, guardato ben per tutto e veggendo che da niuna parte potevano esser vedute, appressandosi quella, che mosse avea le parole, a 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>, lui dest&#242;, e egli incontanente si lev&#242; in pi&#232;; per che costei con atti lusinghevoli presolo per la mano, e egli faccendo cotali risa sciocche, il men&#242; nel capannetto, dove 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> senza farsi troppo invitare quel fece che ella volle. 
          <milestone id="p03010032" />La quale, s&#237; come leale compagna, avuto quel che volea, diede all'altra luogo, e 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>, pur mostrandosi semplice, faceva il lor volere; per che, avanti che quindi si dipartissono, da una volta in s&#250; ciascuna provar volle come il mutolo sapea cavalcare: e poi, seco spesse volte ragionando, dicevano che bene era cos&#237; dolce cosa, e pi&#250;, come udito aveano: e prendendo a convenevoli ore tempo, col mutolo s'andavano a trastullare.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010033" />Avvenne un giorno che una lor compagna, da una finestretta della sua cella di questo fatto avvedutasi, a due altre il mostr&#242;; e prima tennero ragionamento insieme di doverle accusare alla 
          <name type="person" persref="badessa-0301">badessa</name>; poi, mutato consiglio e con loro accordatesi, partefici divennero del poder di 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>: alle quali l'altre tre per diversi accidenti divenner compagne in varii tempi. 
          <milestone id="p03010034" />Ultimamente la 
          <name type="person" persref="badessa-0301">badessa</name>, che ancora di queste cose non s'accorgea, andando un d&#237; tutta sola per lo giardino, essendo il caldo grande, trov&#242; 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>, il quale di poca fatica il d&#237;, per lo troppo cavalcar della notte, aveva assai, tutto disteso all'ombra d'un mandorlo dormirsi; e avendogli il vento i panni dinanzi levati indietro, tutto stava scoperto. 
          <milestone id="p03010035" />La qual cosa riguardando la donna, e sola vedendosi, in quello medesimo appetito cadde che cadute erano le sue monacelle; e, destato 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>, seco nella sua camera nel men&#242;, dove parecchi giorni, con gran querimonia dalle monache fatta che l'ortolano non venia a lavorar l'orto, il tenne, provando e riprovando quella dolcezza la quale essa prima all'altre solea biasimare.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010036" />Ultimamente della sua camera alla stanza di lui rimandatolone, e molto spesso rivolendolo e oltre a ci&#242; pi&#250; che parte volendo da lui, non potendo 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> sodisfare a tante, s'avis&#242; che il suo esser mutolo gli potrebbe, se pi&#250; stesse, in troppo gran danno resultare; e perci&#242; una notte, con la 
          <name type="person" persref="badessa-0301">badessa</name> essendo, rotto lo scilinguagnolo, cominci&#242; a dire: 
          <milestone id="p03010037" />
          <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">Madonna, io ho inteso che un gallo basta assai bene a diece galline, ma che diece uomini posson male o con fatica una femina sodisfare, dove a me ne convien servir nove, al che per cosa del mondo io non potrei durare, anzi sono io, per quello che infino a qui ho fatto, a tal venuto che io non posso fare n&#233; poco n&#233; molto; e perci&#242; o voi mi lasciate andar con Dio, o voi a questa cosa trovate modo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010038" />La donna udendo costui parlare, il quale ella teneva mutolo, tutta stord&#237;, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="badessa-0301">Che &#232; questo? Io credeva che tu fossi mutolo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03010039" />
          <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">Madonna,</q>disse 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>
          <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">io era ben cos&#237; ma non per natura, anzi per una infermit&#224; che la favella mi tolse, e solamente da prima questa notte la mi sento essere restituita, di che io lodo Idio quant'io posso</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010040" />La donna sel credette, e domandollo che volesse dir ci&#242; che egli a nove aveva a servire. 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> le disse il fatto: il che la 
          <name type="person" persref="badessa-0301">badessa</name> udendo, s'accorse che monaca non avea che molto pi&#250; savia non fosse di lei: per che, come discreta, senza lasciar 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> partire, dispose di voler con le sue monache trovar modo a questi fatti, acci&#242; che da 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> non fosse il 
          <name type="place" placeref="monistero-0301">monistero</name> vituperato. 
          <milestone id="p03010041" />E essendo di quei d&#237; morto il lor castaldo, di pari consentimento, apertosi tra tutte ci&#242; che per adietro da tutte era stato fatto, con piacer di 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> ordinarono che le genti circunstanti credettero che, per le loro orazioni e per li meriti del santo in cui intitolato era il 
          <name type="place" placeref="monistero-0301">monistero</name>, a 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>, stato lungamente mutolo, la favella fosse restituita, e lui castaldo fecero; e per s&#237; fatta maniera le sue fatiche partirono, che egli le pot&#233; comportare. 
          <milestone id="p03010042" />Nelle quali, come che esso assai monachin generasse, pur s&#237; discretamente procedette la cosa, che niente se ne sent&#237; se non dopo la morte della 
          <name type="person" persref="badessa-0301">badessa</name>, essendo gi&#224; 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> presso che vecchio e disideroso di tornarsi ricco a casa sua; la qual cosa, saputa, di leggier gli fece venir fatto.</p>
          <p>
          <milestone id="p03010043" />Cos&#237; adunque 
          <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name> vecchio, padre e ricco, senza aver fatica di nutricare i figliuoli o spesa di quegli, per lo suo avvedimento avendo saputo la sua giovanezza bene adoperare, donde con una scure in collo partito s'era se ne torn&#242;, affermando che cos&#237; trattava Cristo chi gli poneva le corna sopra 'l cappello.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="pampinea" id="nov0302">
          <head>Novella Seconda</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03020001" />Un pallafrenier giace con la moglie d'
            <name type="person" persref="agilulfo">Agilulf</name> re, di che 
            <name type="person" persref="agilulfo">Agilulf</name> tacitamente s'accorge; truovalo e tondelo; il tonduto tutti gli altri tonde, e cos&#237; campa della mala ventura.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03020002" />Essendo la fine venuta della novella di 
            <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, della quale erano alcuna volta un poco le donne arrossate e alcun'altra se ne avevan riso, piacque alla 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name> che 
            <name type="person" persref="pampinea">Pampinea</name> novellando seguisse: la quale, con ridente viso incominciando, disse:</p>
          </div3>
          <div3 who="pampinea" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03020003" />Sono alcuni s&#237; poco discreti nel voler pur mostrare di conoscere e di sentire quello che per lor non fa di sapere, che alcuna volta per questo riprendendo i disavveduti difetti in altrui, si credono la loro vergogna scemare, dove essi l'accrescono in infinito; e che ci&#242; sia vero, nel suo contrario mostrandovi l'astuzia d'un forse di minor valore tenuto che 
            <name type="person" persref="masettolamporecchio">Masetto</name>, nel senno d'un valoroso re, vaghe donne, intendo che per me vi sia dimostrato.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03020004" />
          <name type="person" persref="agilulfo">Agilulf</name> re de' longobardi, s&#237; come i suoi predecessori avevan fatto, in 
          <name type="place" placeref="pavia">Pavia</name> citt&#224; di 
          <name type="place" placeref="lombardia">Lombardia</name> ferm&#242; il solio del suo regno, avendo presa per moglie 
          <name type="person" persref="teodolinda">Teudelinga</name>, rimasa vedova d'
          <name type="person" persref="autari">Autari</name> re stato similmente de' longobardi, la quale fu bellissima donna, savia e onesta molto, ma male avventurata in amadore. 
          <milestone id="p03020005" />E essendo alquanto per la virt&#250; e per lo senno di questo re 
          <name type="person" persref="agilulfo">Agilulf</name> le cose de' longobardi prospere e in quiete, avvenne che un pallafreniere della detta reina, uomo quanto a nazione di vilissima condizione, ma per altro da troppo pi&#250; che da cos&#237; vil mestiere, e della persona bello e grande cos&#237; come il re fosse, senza misura della reina s'innamor&#242;. 
          <milestone id="p03020006" />E per ci&#242; che il suo basso stato non gli avea tolto che egli non conoscesse questo suo amore esser fuor d'ogni convenienza, s&#237; come savio, a niuna persona il palesava, n&#233; eziandio a lei con gli occhi ardiva di scoprirlo. 
          <milestone id="p03020007" />E quantunque senza alcuna speranza vivesse di dover mai a lei piacere, pur seco si gloriava che in alta parte avesse allogati i suoi pensieri; e, come colui che tutto ardeva in amoroso fuoco, studiosamente faceva, oltre ad ogn'altro de' suoi compagni, ogni cosa la qual credeva che alla reina dovesse piacere. 
          <milestone id="p03020008" />Per che intervenia che la reina, dovendo cavalcare, pi&#250; volentieri il pallafreno da costui guardato cavalcava che alcuno altro: il che quando avveniva, costui in grandissima grazia sel reputava e mai dalla staffa non le si partiva, beato tenendosi qualora pure i panni toccar le poteva.</p>
          <p>
          <milestone id="p03020009" />Ma, come noi veggiamo assai sovente avvenire, quanto la speranza diventa minore tanto l'amor maggior farsi, cos&#237; in questo povero pallafreniere avvenia, in tanto che gravissimo gli era il poter comportare il gran disio cos&#237; nascoso come facea, non essendo da alcuna speranza atato; e pi&#250; volte seco, da questo amor non potendo disciogliersi, diliber&#242; di morire. 
          <milestone id="p03020010" />E pensando seco del modo, prese per partito di voler questa morte per cosa per la quale apparisse lui morire per lo amore che alla reina aveva portato e portava: e questa cosa propose di voler che tal fosse, che egli in essa tentasse la sua fortuna in potere o tutto o parte aver del suo disidero. 
          <milestone id="p03020011" />N&#233; si fece a voler dir parole alla reina o a voler per lettere far sentire il suo amore, ch&#233; sapeva che in vano o direbbe o scriverrebbe; ma a voler provare se per ingegno colla reina giacer potesse. n&#233; altro ingegno n&#233; via c'era se non trovar modo come egli in persona del re, il quale sapea che del continuo con lei non giacea, potesse a lei pervenire e nella sua camera entrare. 
          <milestone id="p03020012" />Per che, acci&#242; che vedesse in che maniera e in che abito il re, quando a lei andava, andasse, pi&#250; volte di notte in una gran sala del palagio del re, la quale in mezzo era tra la camera del re e quella della reina, si nascose: e in tra l'altre una notte vide il re uscire della sua camera inviluppato in un gran mantello e aver dall'una mano un torchietto acceso e dall'altra una bacchetta, e andare alla camera della reina e senza dire alcuna cosa percuotere una volta o due l'uscio della camera con quella bacchetta, e incontanente essergli aperto e toltogli di mano il torchietto.</p>
          <p>
          <milestone id="p03020013" />La qual cosa venuta, e similmente vedutolo ritornare, pens&#242; di cos&#237; dover fare egli altress&#237;: e trovato modo d'avere un mantello simile a quello che al re veduto avea e un torchietto e una mazzuola, e prima in una stufa lavatosi bene, acci&#242; che non forse l'odore del letame la reina noiasse o la facesse accorgere dello inganno, con queste cose, come usato era, nella gran sala si nascose. 
          <milestone id="p03020014" />E sentendo che gi&#224; per tutto si dormia, e tempo parendogli o di dovere al suo disiderio dare effetto o di far via con alta cagione alla bramata morte, fatto colla pietra e collo acciaio che seco portato avea un poco di fuoco, il suo torchietto accese, e chiuso e avviluppato nel mantello se n'and&#242; all'uscio della camera e due volte il percosse colla bacchetta. 
          <milestone id="p03020015" />La camera da una cameriera tutta sonnochiosa fu aperta, e il lume preso e occultato; laonde egli, senza alcuna cosa dire, dentro alla cortina trapassato e posato il mantello, se n'entr&#242; nel letto nel quale la reina dormiva. 
          <milestone id="p03020016" />Egli disiderosamente in braccio recatalasi, mostrandosi turbato (per ci&#242; che costume del re esser sapea che quando turbato era niuna cosa voleva udire), senza dire alcuna cosa o senza essere a lui detta, pi&#250; volte carnalmente la reina cognobbe. E come che grave gli paresse il partire, pur temendo non la troppa stanza gli fosse cagione di volgere l'avuto diletto in tristizia, si lev&#242;, e ripreso il suo mantello e il lume, senza alcuna cosa dire se n'and&#242;, e come pi&#250; tosto pot&#233; si torn&#242; al letto suo.</p>
          <p>
          <milestone id="p03020017" />Nel quale appena ancora esser poteva, quando il re, levatosi, alla camera and&#242; della reina, di che ella si maravigli&#242; forte; ed essendo egli nel letto entrato e lietamente salutatala, ella, dalla sua letizia preso ardire, disse: 
          <q direct="unspecified" who="teodolinda">O signor mio, questa che novit&#224; &#232; stanotte? Voi vi partite pur test&#233; da me; e oltre l'usato modo di me avete preso piacere, e cos&#237; tosto da capo ritornate? Guardate ci&#242; che voi fate.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03020018" />Il re, udendo queste parole, subitamente presunse la reina da similitudine di costumi e di persona essere stata ingannata, ma come savio subitamente pens&#242;, poi vide la reina accorta non se ne era n&#233; alcuno altro, di non volernela fare accorgere: il che molti sciocchi non avrebbon fatto ma avrebbon detto: 
          <q direct="unspecified">Io non ci fui io: chi fu colui che ci fu? come and&#242;? chi ci venne?</q>
          <milestone id="p03020019" />Di che molte cose nate sarebbono, per le quali egli avrebbe a torto contristata la donna e datale materia di disiderare altra volta quello che gi&#224; sentito avea: e quello che tacendo niuna vergogna gli poteva tornare, parlando s'arebbe vitupero recato.</p>
          <p>
          <milestone id="p03020020" />Risposele adunque il re, pi&#250; nella mente che nel viso o che nelle parole turbato: 
          <q direct="unspecified" who="agilulfo">Donna, non vi sembro io uomo da poterci altra volta essere stato e ancora appresso questa tornarci?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03020021" />A cui la donna rispose: 
          <q direct="unspecified" who="teodolinda">Signor mio, s&#237;; ma tuttavia io vi priego che voi guardiate alla vostra salute.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03020022" />Allora il re disse: 
          <q direct="unspecified" who="agilulfo">Ed egli mi piace di seguire il vostro consiglio; e questa volta senza darvi pi&#250; impaccio me ne vo' tornare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03020023" />E avendo l'animo gi&#224; pieno d'ira e di mal talento, per quello che vedeva gli era stato fatto, ripreso il suo mantello, s'usc&#237; della camera e pens&#242; di voler chetamente trovare chi questo avesse fatto, imaginando lui della casa dovere essere, e qualunque si fosse, non esser potuto di quella uscire. 
          <milestone id="p03020024" />Preso adunque un picciolissimo lume in una lanternetta, se n'and&#242; in una lunghissima casa che nel suo palagio era sopra le stalle de' cavalli, nella quale quasi tutta la sua famiglia in diversi letti dormiva; ed estimando che, qualunque fosse colui che ci&#242; fatto avesse che la donna diceva, non gli fosse ancora il polso e 'l battimento del cuore per lo durato affanno potuto riposare, tacitamente, cominciato dall'uno de' capi della casa, a tutti cominci&#242; ad andare toccando il petto per sapere se gli battesse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03020025" />Come che ciascuno altro dormisse forte, colui che colla reina stato era non dormiva ancora; per la qual cosa, vedendo venire il re e avvisandosi ci&#242; che esso cercando andava, forte cominci&#242; a temere tanto che sopra il battimento della fatica avuta la paura n'aggiunse un maggiore; e avvisossi fermamente che, se il re di ci&#242; s'avvedesse, senza indugio il facesse morire. 
          <milestone id="p03020026" />E come che varie cose gli andasser per lo pensiero di doversi fare, pur vedendo il re senza alcuna arme, diliber&#242; di far vista di dormire e d'attender quello che il re far dovesse. Avendone adunque il re molti cerchi n&#233; alcuno trovandone il quale giudicasse essere stato desso, pervenne a costui, e trovandogli batter forte il cuore, seco disse: 
          <q direct="unspecified" who="agilulfo">Questi &#232; desso.</q>
          <milestone id="p03020027" />Ma, s&#237; come colui che di ci&#242; che fare intendeva niuna cosa voleva che si sentisse, niuna altra cosa gli fece se non che con un paio di forficette, le quali portate avea, gli tond&#233; alquanto dall'una delle parti i capelli, li quali essi a quel tempo portavano lunghissimi, acci&#242; che a quel segnale la mattina seguente il riconoscesse; e questo fatto, si dipart&#237;, e tornossi alla camera sua.</p>
          <p>
          <milestone id="p03020028" />Costui, che tutto ci&#242; sentito avea, s&#237; come colui che malizioso era, chiaramente s'avvis&#242; per che cos&#237; segnato era stato; l&#224; onde egli senza alcuno aspettar si lev&#242;, e trovato un paio di forficette, delle quali per avventura v'erano alcun paio per la stalla per lo servigio de' cavalli, pianamente andando a quanti in quella casa ne giacevano, a tutti in simil maniera sopra l'orecchie tagli&#242; i capelli; e ci&#242; fatto, senza essere stato sentito, se ne torn&#242; a dormire.</p>
          <p>
          <milestone id="p03020029" />Il re, levato la mattina, comand&#242; che avanti che le porti del palagio s'aprissono, tutta la sua famiglia gli venisse davanti; e cos&#237; fu fatto. Li quali tutti, senza alcuna cosa in capo davanti standogli, esso cominci&#242; a guardare per riconoscere il tonduto da lui; e veggendo la maggior parte di loro co' capelli a un medesimo modo tagliati, si maravigli&#242;, e disse seco stesso: 
          <q type="internalmonologue" direct="unspecified" who="agilulfo">Costui, il quale io vo cercando, quantunque di bassa condizion sia, assai ben mostra d'essere d'alto senno.</q>
          <milestone id="p03020030" />Poi, veggendo che senza romore non poteva avere quel ch'egli cercava, disposto a non volere per piccola vendetta acquistar gran vergogna, con una sola parola d'amonirlo e di mostrargli che avveduto se ne fosse gli piacque; e a tutti rivolto disse: 
          <q direct="unspecified" who="agilulfo">Chi 'l fece nol faccia mai pi&#250;, e andatevi con Dio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03020031" />Un altro gli avrebbe voluti far collare, martoriare, essaminare, e domandare; e ci&#242; facendo, avrebbe scoperto quello che ciascun dee andar cercando di ricoprire; e essendosi scoperto, ancora che intera vendetta n'avesse presa, non scemata ma molto cresciuta n'avrebbe la sua vergogna, e contaminata l'onest&#224; della donna sua. Coloro che quella parola udirono si maravigliarono e lungamente fra s&#233; esaminarono che avesse il re voluto per quella dire, ma niuno ve ne fu che la 'ntendesse se non colui solo a cui toccava. Il quale, s&#237; come savio, mai, vivente il re, non la scoperse, n&#233; pi&#250; la sua vita in s&#237; fatto atto commise alla fortuna.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="filomena" id="nov0303">
          <head>Novella Terza</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03030001" />Sotto spezie di confessione e di purissima conscienza una 
            <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> innamorata d'un giovane induce un solenne 
            <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>, senza avvedersene egli, a dar modo che 'l piacer di lei avesse intero effetto.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03030002" />Taceva gi&#224; 
            <name type="person" persref="pampinea">Pampinea</name>, e l'ardire e la cautela del pallafreniere era d&#224; pi&#250; di loro stata lodata, e similmente il senno del re, quando la 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name>, a 
            <name type="person" persref="filomena">Filomena</name> voltatasi, le 'mpose il seguitare; per la qual cosa 
            <name type="person" persref="filomena">Filomena</name> vezzosamente cos&#237; incominci&#242; a parlare.</p>
          </div3>
          <div3 who="filomena" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03030003" />Io intendo di raccontarvi una beffa che fu da dovero fatta da una 
            <name type="person" persref="donna-0303">bella donna</name> a uno solenne religioso, tanto pi&#250; ad ogni secolar da piacere, quanto essi, il pi&#250; stoltissimi e uomini di nuove maniere e costumi, si credono pi&#250; che gli altri in ogni cosa valere e sapere, dove essi di gran lunga sono da molto meno, s&#237; come quegli che per vilt&#224; d'animo non avendo argomento, come gli altri uomini, di civanzarsi, si rifuggono dove aver possano da mangiar come il porco. 
            <milestone id="p03030004" />La quale, o piacevoli donne, io racconter&#242; non solamente per seguire l'ordine imposto, ma ancora per farvi accorte che eziandio i religiosi, a' quali noi, oltre modo credule, troppa fede prestiamo, possono essere e sono alcuna volta, non che dagli uomini, ma da alcuna di noi cautamente beffati.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03030005" />Nella 
          <name type="place" placeref="firenze">nostra citt&#224;</name>, pi&#250; d'inganni piena che d'amore o di fede, non sono ancora molti anni passati, fu una 
          <name type="person" persref="donna-0303">gentil donna</name> di bellezze ornata e di costumi, d'altezza d'animo e di sottili avvedimenti quanto alcun'altra dalla natura dotata, il cui nome, n&#233; ancora alcuno altro che alla presente novella appartenga, come che io gli sappia, non intendo di palesare, per ci&#242; che ancora vivono di quegli che per questo si caricherebber di sdegno, dove di ci&#242; sarebbe con risa da trapassare.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030006" />Costei adunque, d'alto legnaggio veggendosi nata e maritata ad uno artefice lanaiuolo, per ci&#242; che ricchissimo era, non potendo lo sdegno dell'animo porre in terra, per lo quale estimava niuno uomo di bassa condizione, quantunque ricchissimo fosse, esser di gentil donna degno; e veggendo lui ancora con tutte le sue ricchezze da niuna altra cosa essere pi&#250; avanti che da saper divisare un mescolato o fare ordire una tela o con una filatrice disputare del filato, propose di non volere de' suoi abbracciamenti in alcuna maniera se non in quanto negare non gli potesse, ma di volere a sodisfazione di s&#233; medesima trovare alcuno, il quale pi&#250; di ci&#242; che il lanaiuolo le paresse che fosse degno. 
          <milestone id="p03030007" />E innamorossi d'uno assai valoroso uomo e di mezza et&#224;, tanto che, qual d&#237; nol vedea, non potea la seguente notte senza noia passare; ma il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uomo</name>, di ci&#242; non accorgendosi, niente ne curava, e ella, che molto cauta era, n&#233; per ambasciata di femina n&#233; per lettera ardiva di fargliele sentire, temendo de' pericoli possibili a avvenire.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030008" />E essendosi accorta che costui usava molto con un religioso, il quale, quantunque fosse tondo e grosso uomo, nondimeno, per ci&#242; che di santissima vita era, quasi da tutti avea di valentissimo frate fama, estim&#242; costui dovere essere ottimo mezzano tra lei e 'l suo amante. E avendo seco pensato che modo tener dovesse, se n'and&#242; a convenevole ora alla chiesa dove egli dimorava, e fattosel chiamare, disse, quando gli piacesse, da lui si volea confessare.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030009" />Il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>, vedendola, ed estimandola gentil donna, l'ascolt&#242; volentieri; ed essa dopo la confession disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0303">Padre mio, a me convien ricorrere a voi per aiuto e per consiglio di ci&#242; che voi udirete. 
          <milestone id="p03030010" />Io so, come colei che detto ve l'ho, che voi conoscete i miei parenti e 'l mio marito, dal quale io sono pi&#250; che la vita sua amata, n&#233; alcuna cosa disidero che da lui, s&#237; come da ricchissimo uomo e che 'l pu&#242; ben fare, io non l'abbia incontanente; per le quali cose io pi&#250; che me stessa l'amo: e lasciamo stare che io facessi, ma se io pur pensassi cosa niuna che contro al suo onore e piacer fosse, niuna rea femina fu mai del fuoco degna come sare' io. 
          <milestone id="p03030011" />Ora uno (del quale nel vero io non so il nome, ma persona da bene mi pare, e, se io non ne sono ingannata, usa molto con voi) bello e grande della persona, vestito di panni bruni assai onesti, forse non avvisandosi che io cos&#237; fatta intenzione abbia come io ho, pare che m'abbia posto l'assedio, n&#233; posso farmi n&#233; a uscio n&#233; a finestra, n&#233; uscir di casa, che egli incontanente non mi si pari innanzi, e maravigliomi io come egli non &#232; ora qui: di che io mi dolgo forte, per ci&#242; che questi cos&#237; fatti modi fanno sovente senza colpa alle oneste donne acquistar biasimo. 
          <milestone id="p03030012" />Hommi posto in cuore di fargliele alcuna volta dire a' miei fratelli; ma poscia m'ho pensato che gli uomini fanno alcuna volta l'ambasciate per modo che le risposte seguitan cattive, di che nascon parole e dalle parole si perviene a' fatti; per che, acci&#242; che male e scandalo non ne nascesse, me ne son taciuta, e diliberami di dirlo pi&#250; tosto a voi che ad altrui, s&#237; perch&#233; pare che suo amico siate, s&#237; ancora perch&#233; a voi sta bene di cos&#237; fatte cose, non che gli amici, ma gli strani ripigliare. 
          <milestone id="p03030013" />Per che io vi priego per solo Idio che voi di ci&#242; il dobbiate riprendere e pregare che pi&#250; questi modi non tenga. Egli ci sono dell'altre donne assai le quali per avventura son disposte a queste cose, e piacer&#224; loro d'esser guatate e vagheggiate da lui, l&#224; dove a me &#232; gravissima noia, s&#237; come a colei che in niuno atto ho l'animo disposto a tal materia.</q>E detto questo, quasi lagrimar volesse, bass&#242; la testa.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030014" />Il santo 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name> comprese incontanente che di colui dicesse di cui veramente diceva, e commendata molto la donna di questa sua disposizion buona, fermamente credendo quello esser vero che ella diceva, le promise d'operar s&#237; e per tal modo che pi&#250; da quel cotale non le sarebbe dato noia; e conoscendola ricca molto, le lod&#242; l'opera della carit&#224; e della limosina, il suo bisogno raccontandole.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030015" />A cui la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0303">Io ve ne priego per Dio; e s'egli questo negasse, sicuramente gli dite che io sia stata quella che questo v'abbia detto e siamevene doluta.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030016" />E quinci, fatta la confessione e presa la penitenza, ricordandosi de' conforti datile dal frate dell'opera della limosina, empiutagli nascosamente la man di denari, il preg&#242; che messe dicesse per l'anima dei morti suoi; e dai pi&#232; di lui levatasi, a casa se ne torn&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030017" />Al santo 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name> non dopo molto, s&#237; come usato era, venne il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uomo</name>, col quale poi che d'una cosa e d'altra ebbero insieme alquanto ragionato, tiratol da parte, per assai cortese modo il riprese dello intendere e del guardare che egli credeva che esso facesse a quella 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name>, s&#237; come ella gli aveva dato ad intendere. 
          <milestone id="p03030018" />Il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uomo</name> si maravigli&#242;, s&#237; come colui che mai guatata non l'avea e radissime volte era usato di passare davanti a casa sua, e cominci&#242; a volersi scusare; ma il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name> non lo lasci&#242; dire, ma disse egli: 
          <q direct="unspecified" who="frate-0303">Or non far vista di maravigliarti, n&#233; perder parole in negarlo, per ci&#242; che tu non puoi; io non ho queste cose sapute da' vicini: ella medesima, forte di te dolendosi, me l'ha dette. 
          <milestone id="p03030019" />E quantunque a te queste ciance omai non ti stean bene, ti dico io di lei cotanto, che, se mai io ne trovai alcuna di queste sciocchezze schifa, ella &#232; dessa; e per ci&#242;, per onor di te e per consolazione di lei, ti priego te ne rimanghi e lascila stare in pace.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030020" />Il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uomo</name>, pi&#250; accorto che 'l santo frate, senza troppo indugio la sagacit&#224; della 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> comprese, e mostrando alquanto di vergognarsi, disse di pi&#250; non intramettersene per innanzi; e dal frate partitosi, dalla casa n'and&#242; della donna, la quale sempre attenta stava ad una picciola finestretta per doverlo vedere, se vi passasse. 
          <milestone id="p03030021" />E vedendol venire, tanto lieta e tanto graziosa gli si mostr&#242;, che egli assai ben pot&#233; comprendere s&#233; avere il vero compreso dalle parole del frate; e da quel d&#237; innanzi assai cautamente, con suo piacere e con grandissimo diletto e consolazion della donna, faccendo sembianti che altra faccenda ne fosse cagione, continu&#242; di passar per quella contrada.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030022" />Ma la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> dopo alquanto, gi&#224; accortasi che ella a costui cos&#237; piacea come egli a lei, disiderosa di volerlo pi&#250; accendere e certificare dell'amore che ella gli portava, preso luogo e tempo, al santo frate se ne torn&#242;, e postaglisi nella chiesa a sedere a' piedi a piagnere incominci&#242;. Il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>, questo vedendo, la domand&#242; pietosamente che novella ella avesse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030023" />La 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0303">Padre mio, le novelle che io ho non sono altre che di quel maledetto da Dio vostro amico, di cui io mi vi ramaricai l'altr'ieri, per ci&#242; che io credo che egli sia nato per mio grandissimo stimolo e per farmi far cosa, che io non sar&#242; mai lieta n&#233; mai ardir&#242; poi di pi&#250; pormivi a' piedi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030024" />
          <q direct="unspecified" who="frate-0303">Come!</q>disse il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>
          <q direct="unspecified">non s'&#232; egli rimaso di darti pi&#250; noia?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030025" />
          <q direct="unspecified" who="donna-0303">Certo no,</q>disse la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name>
          <q direct="unspecified">anzi, poi che io mi vene dolfi, quasi come per un dispetto, avendo forse avuto per male che io mi ve ne sia doluta, per ogni volta che passar vi solea, credo che poscia vi sia passato sette. 
          <milestone id="p03030026" />E or volesse Idio che il passarvi e il guatarmi gli fosse bastato, ma egli &#232; stato s&#237; ardito e s&#237; sfacciato, che pure ieri mi mand&#242; una femina in casa con sue novelle e con sue frasche, e quasi come se io non avessi delle borse e delle cintole, mi mand&#242; una borsa e una cintola: il che io ho avuta e ho s&#237; forte per male, che io credo, se io non avessi guardato al peccato, e poscia per vostro amore, io avrei fatto il diavolo; ma pure mi son rattemperata, n&#233; ho voluto fare n&#233; dire cosa alcuna che io non vel faccia prima assapere. 
          <milestone id="p03030027" />E oltre a questo, avendo io gi&#224; renduta indietro la borsa e la cintola alla feminetta che recata l'avea, che gliele riportasse, e brutto commiato datole, temendo che essa per s&#233; non la tenesse e a lui; dicesse che io l'avessi ricevuta, s&#237; com'io intendo che elle fanno alcuna volta, la richiamai indietro e piena di stizza gliele tolsi di mano e holla recata a voi, acci&#242; che voi gliele rendiate e gli diciate che io non ho bisogno di sue cose per ci&#242; che, la merc&#233; di Dio e del marito mio io ho tante borse e tante cintole che io ve l'afogherei entro. 
          <milestone id="p03030028" />E appresso questo, s&#237; come a padre mi vi scuso che, se egli di questo non si rimane, io il dir&#242; al marito mio e a' fratei miei, e avvegnane che pu&#242;; ch&#233; io ho molto pi&#250; caro che egli riceva villania, se ricevere ne la dee, che io abbia biasimo per lui: frate, 
          <seg type="proverb">bene sta</seg>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030029" />E detto questo, tuttavia piagnendo forte, si trasse di sotto alla guarnacca una bellissima e ricca borsa con una leggiadra e cara cinturetta, e gittolle in grembo al 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>; il quale, pienamente credendo ci&#242; che la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> diceva, turbato oltre misura le prese, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="frate-0303">Figliuola, se tu di queste cose ti crucci, io non me ne maraviglio n&#233; te ne so ripigliare; ma lodo molto che tu in questo seguiti il mio consiglio. 
          <milestone id="p03030030" />Io il ripresi l'altr'ieri, ed egli m'ha male attenuto quello che egli mi promise: per che, tra per quello e per questo che nuovamente fatto ha, io gli credo per s&#237; fatta maniera riscaldare gli orecchi; che egli pi&#250; briga non ti dar&#224;; e tu colla benedizion d'Iddio non ti lasciassi vincer tanto all'ira, che tu ad alcuno dei tuoi il dicessi, ch&#233; gli ne potrebbe troppo di mal seguire. N&#233; dubitar che mai di questo biasimo ti segua, ch&#233; io sar&#242; sempre e dinanzi a Dio e dinanzi agli uomini fermissimo testimonio della tua onest&#224;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030031" />La 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> fece sembiante di riconfortarsi alquanto, e lasciate queste parole, come colei che l'avarizia sua e degli altri conoscea, disse: 
          <q direct="unspecified">Messere, a queste notti mi sono appariti pi&#250; miei parenti, e parmi che egli sieno in grandissime pene, e non domandino altro che limosine, e spezialmente la mamma mia, la quale mi pare s&#237; afflitta e cattivella, che &#232; una piet&#224; a vedere. 
          <milestone id="p03030032" />Credo che ella porti grandissime pene di vedermi in questa tribulazione di questo nemico d'Iddio, e per ci&#242; vorrei che voi mi diceste per l'anime loro le quaranta messe di san Grigorio e delle vostre orazioni, acci&#242; che Idio gli tragga di quel fuoco pennace;</q>e cos&#237; detto, gli pose in mano un fiorino.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030033" />Il santo 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name> lietamente il prese, e con buone parole e con molti essempli conferm&#242; la divozion di costei: e datale la sua benedizione, la lasci&#242; andare. E partita la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name>, non accorgendosi ch'egli era uccellato, mand&#242; per l'amico suo: il quale venuto, e vedendol turbato, in contanente s'avis&#242; che egli avrebbe novelle dalla donna, e aspett&#242; che dir volesse il frate. 
          <milestone id="p03030034" />Il quale, ripetendogli le parole altre volte dettegli e di nuovo ingiuriosamente e crucciato parlandogli, il riprese molto di ci&#242; che detto gli avea la donna che egli doveva aver fatto. Il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uomo</name>, che ancor non vedea a che il frate riuscir volesse, assai tiepidamente negava s&#233; aver mandata la borsa e la cintura, acci&#242; che al frate non togliesse fede di ci&#242;, se forse data gliele avesse la donna.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030035" />Ma il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>, acceso forte, disse: 
          <q direct="unspecified" who="frate-0303">Come il puoi tu negare, malvagio uomo? Eccole, ch&#233; ella medesima piagnendo me l'ha recate; vedi se tu le conosci!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030036" />Il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uomo</name>, mostrando di vergognarsi forte, disse: 
          <q direct="unspecified" who="valente-uomo-0303">Mai s&#237; che io le conosco, e confessovi che io feci male, e giurovi che, poi che io cos&#237; la veggio disposta, che mai di questo voi non sentirete pi&#250; parola.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030037" />Ora le parole fur molte; alla fine il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name> montone diede la borsa e la cintura all'amico suo, e dopo molto averlo ammaestrato e pregato che pi&#250; a queste cose non attendesse, ed egli avendogliele promesso, il licenzi&#242;. 
          <milestone id="p03030038" />Il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uomo</name>, lietissimo e della certezza che aver gli parea dello amor della 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> e del bel dono, come dal frate partito fu, in parte n'and&#242; dove cautamente fece alla sua donna vedere che egli avea e l'una e l'altra cosa: di che la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> fu molto contenta, e pi&#250; ancora per ci&#242; che le parea che 'l suo avviso andasse di bene in meglio. E niuna altra cosa aspettando se non che il marito andasse in alcuna parte per dare all'opera compimento, avvenne che per alcuna cagione non molto dopo a questo convenne al marito andare infino a 
          <name type="place" placeref="genova">Genova</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030039" />E come egli fu la mattina montato a cavallo e andato via, cos&#237; la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> n'and&#242; al santo 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name> e dopo molte querimonie piagnendo gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0303">Padre mio, or vi dico io bene che io non posso pi&#250; sofferire; ma per ci&#242; che l'altr'ieri io vi promisi di niuna cosa farne che io prima nol vi dicessi, son venuta ad iscusarmivi, e acci&#242; che voi crediate che io abbia ragione e di piagnere e di ramaricarmi, io vi voglio dire ci&#242; che 'l vostro amico, anzi diavolo del Ninferno, mi fece stamane poco innanzi mattutino. 
          <milestone id="p03030040" />Io non so qual mala ventura gli facesse assapere che il marito mio andasse ier mattina a 
          <name type="place" placeref="genova">Genova</name>: se non che stamane, all'ora che io v'ho detta, egli entr&#242; in un mio giardino e vennesene su per uno albero alla finestra della camera mia, la qual &#232; sopra 'l giardino. E gi&#224; aveva la finestra aperta e voleva nella camera entrare, quando io destatami subito mi levai, e aveva cominciato a gridare e avrei gridato, se non che egli, che ancora dentro non era, mi chiese merc&#233; per Dio e per voi, dicendomi chi egli era; laonde io udendolo per amor di voi tacqui, e ignuda come io nacqui corsi e serra' gli la finestra nel viso, e egli nella sua malora credo che se ne andasse, per ci&#242; che poi pi&#250; nol sentii. 
          <milestone id="p03030041" />Ora, se questa &#232; bella cosa e &#232; da sofferire, vedetel voi: io per me non intendo di pi&#250; comportargliene, anzi ne gli ho io bene per amor di voi sofferte troppe.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030042" />Il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>, udendo questo, fu il pi&#250; turbato uomo del mondo, e non sapeva che dirsi, se non che pi&#250; volte la domand&#242; se ella aveva ben conosciuto che egli non fosse stato altri.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030043" />A cui la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0303">Lodato sia Idio, se io non conosco ancor lui da un altro! Io vi dico che fu egli, e perch&#233; egli il negasse non gliele credete</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030044" />Disse allora il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>: 
          <q direct="unspecified" who="frate-0303">Figliuola, qui non ha altro da dire se non che questo &#232; stato troppo grande ardire e troppo mal fatta cosa, e tu facesti quello che far dovevi di mandarnelo come facesti. 
          <milestone id="p03030045" />Ma io ti voglio pregare, poscia che Idio ti guard&#242; di vergogna, che, come due volte seguito hai il mio consiglio, cos&#237; ancora questa volta facci, cio&#232; che senza dolertene a alcun tuo parente lasci fare a me, a veder se io posso raffrenare questo diavolo scatenato, che io credeva che fosse un santo: e se io posso tanto fare che io il tolga da questa bestialit&#224;, bene sta; e se io non potr&#242;, infino a ora con la mia benedizione ti do la parola che tu ne facci quello che l'animo ti giudica che ben sia fatto</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030046" />
          <q direct="unspecified" who="donna-0303">Ora ecco</q>disse la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name>
          <q direct="unspecified">per questa volta io non vi voglio turbare n&#233; disubidire; ma s&#237; adoperate che egli si guardi di pi&#250; noiarmi, ch&#233; io vi prometto di non tornar pi&#250; per questa cagione a voi;</q>e senza pi&#250; dire, quasi turbata, dal frate si part&#237;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030047" />N&#233; era appena ancor fuor della chiesa la 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name>, che il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uom</name> sopravenne e fu chiamato dal frate, al quale, da parte tiratol, esso disse la maggior villania che mai ad uomo fosse detta, disleale e spergiuro e traditor chiamandolo. Costui, che gi&#224; due altre volte conosciuto avea che montavano i mordimenti di questo frate, stando attento, e con risposte perplesse ingegnandosi di farlo parlare, primieramente disse: 
          <q direct="unspecified" who="valente-uomo-0303">Perch&#233; questo cruccio, messere? Ho io crocifisso Cristo?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030048" />A cui il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="frate-0303">Vedi svergognato! odi ci&#242; ch'e' dice! Egli parla n&#233; pi&#250; n&#233; meno come se uno anno o due fosser passati e per la lunghezza del tempo avesse le sue tristizie e disonest&#224; dimenticate. &#200;tti egli da stamane a matutino in qua uscito di mente l'avere altrui ingiuriato? ove fost&#250; stamane poco avanti al giorno?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030049" />Rispose il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uomo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="valente-uomo-0303">Non so io ove io mi fui; molto tosto ve n'&#232; giunto il messo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030050" />
          <q direct="unspecified" who="frate-0303">Egli &#232; il vero</q>disse il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>
          <q direct="unspecified">che il messo me n'&#232; giunto; io m'avviso che tu ti credesti, per ci&#242; che il marito non c'era, che la gentil 
          <name type="person" persref="donna-0303">donna</name> ti dovesse incontanente ricevere in braccio. Hi meccere: ecco onesto uomo! &#232; divenuto andator di notte, apritor di giardini e salitor d'alberi. 
          <milestone id="p03030051" />Credi tu per improntitudine vincere la santit&#224; di questa donna, che le vai alle finestre su per gli alberi la notte? Niuna cosa &#232; al mondo che a lei dispiaccia, come fai tu; e tu pur ti vai riprovando. In verit&#224;, lasciamo stare che ella te l'abbia in molte cose mostrato, ma tu ti se' molto bene ammendato per li miei gastigamenti. 
          <milestone id="p03030052" />Ma cos&#237; ti vo' dire: ella ha infino a qui, non per amore che ella ti porti ma ad instanzia de' prieghi miei, taciuto di ci&#242; che fatto hai; ma essa non tacer&#224; pi&#250;; conceduta l'ho la licenzia che, se tu pi&#250; in cosa alcuna le spiaci, ch'ella faccia il parer suo. Che farai tu, se ella il dice a' fratelli?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03030053" />Il 
          <name type="person" persref="valente-uomo-0303">valente uomo</name>, avendo assai compreso di quello che gli bisognava, come meglio seppe e pot&#233; con molte ampie promesse racchet&#242; il 
          <name type="person" persref="frate-0303">frate</name>; e da lui partitosi, come il matutino della seguente notte fu, cos&#237; egli nel giardino entrato e su per lo albero salito e trovata la finestra aperta, se n'entr&#242; nella camera, e come pi&#250; tosto pot&#233; nelle braccia della sua bella donna si mise. 
          <milestone id="p03030054" />La quale, con grandissimo disidero avendolo aspettato, lietamente il ricevette, dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0303">Gran merc&#233; a messer lo frate, che cos&#237; bene t'insegn&#242; la via da venirci.</q>E appresso, prendendo l'un dell'altro piacere, ragionando e ridendo molto della simplicit&#224; del frate bestia, biasimando i lucignoli e' pettini e gli scardassi, insieme con gran diletto si sollazzarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p03030055" />E dato ordine a' lor fatti, s&#237; fecero, che senza aver pi&#250; a tornare a messer lo frate, molte altre notti con pari letizia insieme si ritrovarono: 
          <seg type="commentary">alle quali io priego Idio per la sua santa misericordia che tosto conduca me e tutte l'anime cristiane che voglia n'hanno.</seg></p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="panfilo" id="nov0304">
          <head>Novella Quarta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03040001" />
            <name type="person" persref="donfelice">Dom Felice</name> insegna a 
            <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> come egli diverr&#224; beato faccendo una sua penitenza; la quale frate Puccio fa, e 
            <name type="person" persref="donfelice">don Felice</name> in questo mezzo con la moglie del frate si d&#224; buon tempo.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03040002" />Poi che 
            <name type="person" persref="filomena">Filomena</name>, finita la sua novella, si tacque, avendo 
            <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name> con dolci parole molto lo 'ngegno della donna commendato e ancora la preghiera da 
            <name type="person" persref="filomena">Filomena</name> ultimamente fatta, la 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name> ridendo guard&#242; verso 
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name>, e disse: 
            <q direct="unspecified" who="neifile">Ora appresso, 
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name>, continua con alcuna piacevol cosetta il nostro diletto.</q>
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name> prestamente rispose che volontieri, e cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="panfilo" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03040003" />Madonna, assai persone sono che, mentre che essi si sforzano d'andarne in Paradiso, senza avvedersene vi mandano altrui; il che ad una nostra vicina, non ha ancor lungo tempo, s&#237; come voi potrete udire, intervenne.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03040004" />Secondo che io udii gi&#224; dire, vicino di 
          <name type="place" placeref="sanpancrazio">san Brancazio</name> stette un buon uomo e ricco, il quale fu chiamato 
          <name type="person" persref="frapuccio">Puccio di Rinieri</name>, che poi, essendo tutto dato allo spirito, si fece bizzoco di quegli di san Francesco, e fu chiamato 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, e seguendo questa sua vita spirituale, per ci&#242; che altra famiglia non avea che una donna e una fante, n&#233; per questo a alcuna arte attender gli bisognava, usava molto la chiesa. 
          <milestone id="p03040005" />E per ci&#242; che uomo idiota era e di grossa pasta, diceva suoi paternostri, andava alle prediche, stava alle messe, n&#233; mai falliva che alle laude che cantavano i secolari esso non fosse, e digiunava e disciplinavasi, e bucinavasi che egli era degli scopatori. 
          <milestone id="p03040006" />La moglie, che 
          <name type="person" persref="monnaisabetta">monna Isabetta</name> avea nome, giovane ancora di ventotto in trenta anni, fresca e bella e ritondetta che pareva una mela casolana, per la santit&#224; del marito e forse per la vecchiezza, faceva molto spesso troppo pi&#250; lunghe diete che voluto non avrebbe; e, quando ella si sarebbe voluta dormire o forse scherzar con lui, ed egli le raccontava la vita di Cristo e le prediche di frate Nastagio o il lamento della Magdalena o cos&#237; fatte cose.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040007" />Torn&#242; in questi tempi da 
          <name type="place" placeref="parigi">Parigi</name> un monaco chiamato 
          <name type="person" persref="donfelice">don Felice</name>, conventuale di 
          <name type="place" placeref="sanpancrazio">san Brancazio</name>, il quale assai giovane e bello della persona era e d'aguto ingegno e di profonda scienza: col quale 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> prese una stretta dimestichezza. 
          <milestone id="p03040008" />E per ci&#242; che costui ogni suo dubbio molto bene gli solvea, e oltre a ci&#242;, avendo la sua condizion conosciuta, gli si mostrava santissimo, se lo incominci&#242; 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> a menare talvolta a casa e a dargli desinare e cena, secondo che fatto gli venia; e la donna altress&#237; per amor di 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name> era sua dimestica divenuta e volentier gli faceva onore. 
          <milestone id="p03040009" />Continuando adunque 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> a casa di 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name> e veggendo la moglie cos&#237; fresca e ritondetta, s'avvis&#242; qual dovesse essere quella cosa della quale ella patisse maggior difetto; e pensossi, se egli potesse, per torre fatica a 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name>, di volerla supplire. 
          <milestone id="p03040010" />E, postole l'occhio addosso e una volta e altra bene astutamente, tanto fece che egli l'accese nella mente quello medesimo disidero che aveva egli: di che accortosi 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name>, come prima destro gli venne, con lei ragion&#242; il suo piacere. 
          <milestone id="p03040011" />Ma, quantunque bene la trovasse disposta a dover dare all'opera compimento, non si poteva trovar modo, per ci&#242; che costei in niun luogo del mondo si voleva fidare ad esser col monaco se non in casa sua; e in casa sua non si potea, perch&#233; 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name> non andava mai fuor della terra; di che 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> avea gran malinconia. E dopo molto gli venne pensato un modo da dover potere essere colla donna in casa sua senza sospetto, non obstante che 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name> in casa fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040012" />Ed essendosi un d&#237; andato a star con lui 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, gli disse cos&#237;: 
          <q direct="unspecified" who="donfelice">Io ho gi&#224; assai volte compreso, 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name>, che tutto il tuo disidero &#232; di divenir santo, alla qual cosa mi par che tu vadi per una lunga via, l&#224; dove ce n'&#232; una che &#232; molto corta, la quale il Papa e gli altri suoi maggior prelati, che la sanno e usano, non vogliono che ella si mostri; per ci&#242; che l'ordine chericato, che il pi&#250; di limosine vive, incontanente sarebbe disfatto, s&#237; come quello al quale pi&#250; i secolari n&#233; con limosine n&#233; con altro attenderebbono. 
          <milestone id="p03040013" />Ma, per ci&#242; che tu se' mio amico e haimi onorato molto, dove io credessi che tu a niuna persona del mondo l'appalesassi, e volessila seguire, io la t'insegnerei.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040014" />
          <name type="person" persref="frapuccio">Frate Puccio</name>, divenuto disideroso di questa cosa, prima cominci&#242; a pregare con grandissima instanzia che gliele insegnasse, e poi a giurare che mai, se non quanto gli piacesse, ad alcuno nol direbbe, affermando che, se tal fosse che esso seguir la potesse, di mettervisi.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040015" />
          <q direct="unspecified" who="donfelice">Poi che tu cos&#237; mi prometti,</q>disse 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> e io la ti moster&#242;. Tu dei sapere che i santi Dottori tengono che a chi vuol divenir beato si convien fare la penitenzia che tu udirai. Ma intendi sanamente: io non dico, che dopo la penitenzia tu non sii peccatore come tu ti se'; ma avverr&#224; questo, che i peccati che tu hai infino all'ora della penitenzia fatti, tutti si purgheranno e sarannoti per quella perdonati; e quegli che tu farai poi non saranno scritti a tua dannazione, anzi se n'andranno con l'acqua benedetta, come ora fanno i veniali. 
          <milestone id="p03040016" />Conviensi adunque l'uomo principalmente con gran diligenzia confessare de' suoi peccati quando viene a cominciar la penitenzia; e appresso questo li convien cominciare un digiuno e una astinenzia grandissima, la qual convien che duri quaranta d&#237;, ne' quali, non che da altra femina, ma da toccare la propria tua moglie ti conviene astenere. 
          <milestone id="p03040017" />E oltre a questo si conviene avere nella tua propria casa alcun luogo donde tu possi la notte vedere il cielo; e in su l'ora della compieta andare in questo luogo e quivi avere una tavola molto larga ordinata in guisa che, stando tu in pi&#232;, vi possi le reni appoggiare, e tenendo gli piedi in terra distender le braccia a guisa di crocifisso; e se tu quelle volessi appoggiare ad alcun cavigliuolo, puoil fare; e in questa maniera guardando il cielo, star senza muoverti punto infino a matutino. 
          <milestone id="p03040018" />E, se tu fossi litterato, ti converrebbe in questo mezzo dire certe orazioni che io ti darei: ma, perch&#233; non se', ti converr&#224; dire trecento paternostri con trecento avemarie a reverenzia della Trinit&#224;; e riguardando il cielo, sempre aver nella memoria Idio essere stato creatore del cielo e della terra, e la passion di Cristo, stando in quella maniera che stette egli in su la croce. 
          <milestone id="p03040019" />Poi, come matutino suona, te ne puoi, se tu vuogli, andare e cos&#237; vestito gittarti sopra 'l letto tuo e dormire: e la mattina appresso si vuole andare alla chiesa, e quivi udire almeno tre messe e dir cinquanta paternostri con altrettante avemarie; e appresso questo con simplicit&#224; fare alcuni tuoi fatti, se a far n'hai alcuno, e poi desinare, ed essere appresso al vespro nella chiesa e quivi dire certe orazioni che io ti dar&#242; scritte, senza le quali non si pu&#242; fare; e poi in su la compieta ritornare al modo detto. 
          <milestone id="p03040020" />E faccendo questo, s&#237; come io feci gi&#224;, spero che anzi che la fine della penitenzia venga, tu sentirai maravigliosa cosa della beatitudine eterna, se con divozione fatta l'avrai.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040021" />
          <name type="person" persref="frapuccio">Frate Puccio</name> disse allora: 
          <q direct="unspecified" who="frapuccio">Questa non &#232; troppo grave cosa, n&#233; troppo lunga, e deesi assai ben poter fare; e per ci&#242; io voglio al nome di Dio cominciar domenica.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040022" />E da lui partitosene e andatosene a casa, ordinatamente, con sua licenzia perci&#242;, alla moglie disse ogni cosa. La donna intese troppo bene per lo star fermo infino a matutino senza muoversi ci&#242; che 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> voleva dire; per che, parendole assai buon modo, disse che di questo e d'ogn'altro bene, che egli per l'anima sua faceva, ella era contenta, e che, acci&#242; che Idio gli facesse la sua penitenzia profittevole, ella voleva con esso lui digiunare, ma fare altro no.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040023" />Rimasi adunque in concordia, venuta la domenica, 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> cominci&#242; la sua penitenza; e messer 
          <name type="person" persref="donfelice">lo monaco</name>, convenutosi colla donna, ad ora che veduto non poteva essere, le pi&#250; delle sere con lei se ne veniva a cenare, seco sempre recando e ben da mangiare e ben da bere, poi con lei si giaceva infino all'ora del matutino, al quale levandosi se n'andava, e 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> tornava al letto. 
          <milestone id="p03040024" />Era il luogo, il quale 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> aveva alla sua penitenzia eletto, allato alla camera nella quale giaceva la donna, n&#233; da altro era da quella diviso che da un sottilissimo muro; per che, ruzzando messer lo monaco troppo colla donna alla scapestrata ed ella con lui, parve a 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> sentire alcuno dimenamento di palco della casa; di che, avendo gi&#224; detti cento de' suoi paternostri, fatto punto quivi, chiam&#242; la donna senza muoversi, e domandolla ci&#242; che ella faceva. 
          <milestone id="p03040025" />La donna, che motteggevole era molto, forse cavalcando allora senza sella la bestia di san Benedetto o vero di san Giovanni Gualberto, rispose: 
          <q direct="unspecified" who="monnaisabetta">Gnaff&#233;, marito mio, io mi dimeno quanto io posso.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040026" />Disse allora 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>: 
          <q direct="unspecified" who="frapuccio">Come ti dimeni? Che vuol dir questo dimenare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040027" />La donna ridendo (e di buona aria e valente donna era, e forse avendo cagion di ridere) rispose: 
          <q direct="unspecified" who="monnaisabetta">Come non sapete voi quello che questo vuol dire? Ora io ve l'ho udito dire mille volte: 
          <seg type="proverb">chi la sera non cena, tutta notte si dimena</seg>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040028" />Credettesi 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> che il digiunare le fosse cagione di non poter dormire, e per ci&#242; per lo letto si dimenasse, per che egli di buona fede disse: 
          <q direct="unspecified" who="frapuccio">Donna, io t'ho ben detto: 'Non digiunare' ma, poich&#233; pur l'hai voluto fare, non pensare a ci&#242;, pensa di riposarti; tu dai tali volte per lo letto, che tu fai dimenar ci&#242; che ci &#232;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040029" />Disse allora la donna: 
          <q direct="unspecified">Non ve ne caglia no; io so ben ci&#242; ch'io mi fo; fate pur ben voi; ch&#233; io far&#242; bene io, se io potr&#242;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040030" />Stettesi adunque cheto 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> e rimise mano a' suoi paternostri; e la donna e messer 
          <name type="person" persref="donfelice">lo monaco</name> da questa notte innanzi, fatto in altra parte della casa ordinare un letto, in quello, quanto durava il tempo della penitenzia di 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, con grandissima festa si stavano, e ad una ora 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> se n'andava e la donna al suo letto tornava, e poco stante dalla penitenzia a quello se ne venia 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>. 
          <milestone id="p03040031" />Continuando adunque in cos&#237; fatta maniera il frate la penitenzia e la donna col monaco il suo diletto, pi&#250; volte motteggiando disse con lui: 
          <q direct="unspecified" who="monnaisabetta">Tu fai fare la penitenzia a 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, per la quale noi abbiam guadagnato il Paradiso.</q>
          <milestone id="p03040032" />E parendo molto bene stare alla donna, s&#237; s'avvezz&#242; a' cibi del monaco che, essendo dal marito lungamente stata tenuta in dieta, ancora che la penitenzia di 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> si consumasse, modo trov&#242; di cibarsi in altra parte con lui, e con discrezione lungamente ne prese il suo piacere.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040033" />Di che, acci&#242; che l'ultime parole non sieno discordanti alle prime, avvenne che, dove 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, faccendo penitenzia s&#233; credette mettere in Paradiso, egli vi mise 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name>, che da andarvi tosto gli avea mostrata la via, e la moglie, che con lui in gran necessit&#224; vivea di ci&#242; che messer lo monaco, come misericordioso, gran divizia le fece.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="elissa" id="nov0305">
          <head>Novella Quinta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03050001" />Il 
            <name type="person" persref="zima">Zima</name> dona a 
            <name type="person" persref="francesco">messer Francesco Vergellesi</name> un suo pallafreno, e per quello con licenzia di lui parla alla sua donna ed, ella tacendo, egli in persona di lei si risponde, e secondo la sua risposta poi l'effetto segue.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03050002" />Aveva 
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name>, non senza risa delle donne, finita la novella di 
            <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, quando donnescamente la 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name> ad 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name> impose che seguisse. La quale, anzi acerbetta che no, non per malizia ma per antico costume, cos&#237; cominci&#242; a parlare:</p>
          </div3>
          <div3 who="elissa" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03050003" />Credonsi molti, molto sappiendo, che altri non sappi nulla, li quali spesse volte, mentre altrui si credono uccellare, dopo il fatto s&#233; da altrui essere stati uccellati conoscono; per la qual cosa io reputo gran follia quella di chi si mette senza bisogno a tentar le forze dello altrui ingegno. Ma perch&#233; forse ogn'uomo della mia oppinione non sarebbe, quello che ad un cavalier pistolese n'addivenisse, l'ordine dato del ragionar seguitando, mi piace di raccontarvi.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03050004" />Fu in 
          <name type="place" placeref="pistoia">Pistoia</name> nella famiglia dei Vergellesi un cavalier nominato 
          <name type="person" persref="francesco">messer Francesco</name>, uomo molto ricco e savio e avveduto per altro, ma avarissimo senza modo. Il quale, dovendo andar podest&#224; di 
          <name type="place" placeref="milano">Melano</name>, d'ogni cosa opportuna a dovere onorevolmente andare fornito s'era, se non d'un pallafreno solamente che bello fosse per lui; n&#233; trovandone alcuno che gli piacesse, ne stava in pensiero. 
          <milestone id="p03050005" />Era allora un giovane in 
          <name type="place" placeref="pistoia">Pistoia</name>, il cui nome era 
          <name type="person" persref="zima">Ricciardo</name>, di piccola nazione ma ricco molto, il quale s&#237; ornato e s&#237; pulito della persona andava, che generalmente da tutti era chiamato il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name>, e avea lungo tempo amata e vagheggiata infelicemente la donna di 
          <name type="person" persref="francesco">messer Francesco</name>, la quale era bellissima e onesta molto. 
          <milestone id="p03050006" />Ora aveva costui un de' pi&#250; belli pallafren di 
          <name type="place" placeref="toscana">Toscana</name> e avevalo molto caro per la sua bellezza; ed essendo ad ogn'uom publico lui vagheggiare la moglie di 
          <name type="person" persref="francesco">messer Francesco</name>, fu chi gli disse che, se egli quello addimandasse, che egli l'avrebbe per l'amore il quale il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> alla sua donna portava. 
          <name type="person" persref="francesco">Messer Francesco</name>, da avarizia tirato, fattosi chiamare il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name>, in vendita gli domand&#242; il suo pallafreno, acci&#242; che il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> gliele profferesse in dono.</p>
          <p>
          <milestone id="p03050007" />Il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name>, udendo ci&#242;, gli piacque, e rispose al cavaliere: 
          <q direct="unspecified" who="zima">Messer, se voi mi donaste ci&#242; che voi avete al mondo, voi non potreste per via di vendita avere il mio pallafreno, ma in dono il potreste voi bene avere, quando vi piacesse, con questa condizione: che io, prima che voi il prendiate, possa con la grazia vostra e in vostra presenzia parlare alquante parole alla donna vostra, tanto da ogn'uom separato che io da altrui che da lei udito non sia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03050008" />Il cavaliere, da avarizia tirato e sperando di dover beffar costui, rispose che gli piacea, e quantunque egli volesse; e lui nella sala del suo palagio lasciato, and&#242; nella camera alla donna, e quando detto l'ebbe come agevolmente poteva il pallafren guadagnare, le impose che ad udire il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> venisse ma ben si guardasse che a niuna cosa che egli dicesse rispondesse n&#233; poco n&#233; molto. 
          <milestone id="p03050009" />La donna biasim&#242; molto questa cosa, ma pure, convenendole seguire i piaceri del marito, disse di farlo: e appresso al marito and&#242; nella sala ad udire ci&#242; che il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> volesse dire.</p>
          <p>
          <milestone id="p03050010" />Il quale, avendo col cavaliere i patti rifermati, da una parte della sala assai lontano da ogni uomo colla donna si pose a sedere, e cos&#237; cominci&#242; a dire: 
          <q direct="unspecified" who="zima">Valorosa donna, egli mi pare esser certo che voi siete s&#237; savia, che assai bene, gi&#224; &#232; gran tempo, avete potuto comprendere a quanto amor portarvi m'abbia condotto la vostra bellezza, la qual senza alcun fallo trapassa quella di ciascun'altra che veder mi paresse giammai, lascio stare de' costumi laudevoli e delle virt&#250; singolari che in voi sono, le quali avrebbon forza di pigliare ciascuno alto animo di qualunque uomo. 
          <milestone id="p03050011" />E per ci&#242; non bisogna che io vi dimostri con parole quello essere stato il maggiore e il pi&#250; fervente che mai uomo ad alcuna donna portasse; e cos&#237; senza fallo sar&#224; mentre la mia misera vita sosterr&#224; questi membri, e ancor pi&#250;; ch&#233;, se di l&#224; come di qua s'ama, in perpetuo v'amer&#242;. E per questo vi potete render sicura che niuna cosa avete, qual che ella si sia o cara o vile, che tanto vostra possiate tenere e cos&#237; in ogni atto farne conto come di me, da quanto che io mi sia, e il simigliante delle mie cose. 
          <milestone id="p03050012" />E acci&#242; che voi di questo prendiate certissimo argomento, vi dico che io mi reputerei maggior grazia che voi cosa che io far potessi che vi piacesse mi comandaste, che io non terrei che, comandando io, tutto il mondo prestissimo m'ubbidisse. 
          <milestone id="p03050013" />Adunque, se cos&#237; son vostro come udite che sono, non immeritamente ardir&#242; di porgere i prieghi miei alla vostra altezza, dalla qual sola ogni mia pace, ogni mio bene e la mia salute venir mi puote, e non altronde: e s&#237; come umilissimo servidor vi priego, caro mio bene e sola speranza dell'anima mia, che nello amoroso fuoco sperando in voi si nutrica, che la vostra benignit&#224; sia tanta e s&#237; ammollita la vostra passata durezza verso di me dimostrata, che vostro sono, che io, dalla vostra piet&#224; riconfortato, possa dire che, come per la vostra bellezza innamorato sono, cos&#237; per quella aver la vita, la quale, se a' miei prieghi l'altiero vostro animo non s'inchina, senza alcun fallo verr&#224; meno, e morrommi, e potrete esser detta di me micidiale. 
          <milestone id="p03050014" />E lasciamo stare che la mia morte non vi fosse onore, nondimeno credo che, rimordendovene alcuna volta la conscienza, ve ne dorrebbe d'averlo fatto, e talvolta, meglio disposta, con voi medesima direste: 
          <q type="othervoice" direct="unspecified" who="zima">Deh quanto mal feci a non aver misericordia del 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> mio!</q>e questo pentere non avendo luogo, vi sarebbe di maggior noia cagione. 
          <milestone id="p03050015" />Per che, acci&#242; che ci&#242; non avvenga, ora che sovvenir mi potete, di ci&#242; v'incresca, e anzi che io muoia a misericordia di me vi movete, per ci&#242; che in voi sola il farmi il pi&#250; lieto e il pi&#250; dolente uomo che viva dimora. Spero tanta essere la vostra cortesia che non sofferrete che io per tanto e tale amore morte riceva per guiderdone, ma con lieta risposta e piena di grazia riconforterete gli spiriti miei, li quali spaventati tutti trieman nel vostro cospetto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03050016" />E quinci tacendo, alquante lacrime dietro a profondissimi sospiri mandate per gli occhi fuori, cominci&#242; ad attender quello che la gentil donna gli rispondesse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03050017" />La 
          <name type="person" persref="donna-0305">donna</name>, la quale il lungo vagheggiare, l'armeggiare, le mattinate, e l'altre cose simili a queste per amor di lei fatte dal 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name>, muovere non avean potuto, mossero le affettuose parole dette dal ferventissimo amante, e cominci&#242; a sentire ci&#242; che prima mai non avea sentito, cio&#232; che amor si fosse. E quantunque, per seguire il comandamento fattole dal marito, tacesse, non pot&#233; per ci&#242; alcun sospiretto nascondere quello che volentieri, rispondendo al 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name>, avrebbe fatto manifesto.</p>
          <p>
          <milestone id="p03050018" />Il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name>, avendo alquanto atteso e veggendo che niuna risposta seguiva, si maravigli&#242;, e poscia s'incominci&#242; ad accorgere dell'arte usata dal cavaliere: ma pur lei riguardando nel viso e veggendo alcun lampeggiare d'occhi di lei verso di lui alcuna volta, e oltre a ci&#242; raccogliendo i sospiri li quali essa non con tutta la forza loro del petto lasciava uscire, alcuna buona speranza prese, e da quella aiutato prese nuovo consiglio, e cominci&#242; in forma della donna, udendolo ella, a rispondere a s&#233; medesimo in cotal guisa: 
          <milestone id="p03050019" />
          <q type="othervoice" direct="unspecified" who="zima">
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> mio, senza dubbio gran tempo ha che io m'accorsi il tuo amore verso me esser grandissimo e perfetto, e ora per le tue parole molto maggiormente il conosco, e sonne contenta, s&#237; come io debbo. 
          <milestone id="p03050020" />Tuttafiata, se dura e crudele paruta ti sono, non voglio che tu creda che io nello animo stata sia quello che nel viso mi sono dimostrata: anzi t'ho sempre amato e avuto caro innanzi ad ogni altro uomo, ma cos&#237; m'&#232; convenuto fare e per paura d'altrui e per servare la fama della mia onest&#224;. 
          <milestone id="p03050021" />Ma ora ne viene quel tempo nel quale io ti potr&#242; chiaramente mostrare se io t'amo e renderti guiderdone dell'amore il quale portato m'hai e mi porti; e per ci&#242; confortati e sta a buona speranza, per ci&#242; che 
          <name type="person" persref="francesco">messer Francesco</name> &#232; per andare infra pochi d&#237; a 
          <name type="place" placeref="milano">Melano</name> per podest&#224;, s&#237; come tu sai, che per mio amore donato gli hai il bel pallafreno. Il quale come andato sar&#224;, senza alcun fallo ti prometto sopra la mia f&#233; e per lo buono amore il quale io ti porto, che infra pochi d&#237; tu ti troverai meco, e al nostro amore daremo piacevole e intero compimento. 
          <milestone id="p03050022" />E acci&#242; che io non t'abbia altra volta a far parlar di questa materia, infino ad ora quel giorno il qual tu vedrai due sciugatoi tesi alla finestra della camera mia, la quale &#232; sopra il nostro giardino, quella sera di notte, guardando ben che veduto non sii, fa che per l'uscio del giardino a me te ne venghi; tu mi troverai ivi che t'aspetter&#242;, e insieme avrem tutta la notte festa e piacere l'un dell'altro s&#237; come disideriamo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03050023" />Come il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> in persona della donna ebbe cos&#237; parlato, egli incominci&#242; per s&#233; a parlare e cos&#237; rispose: 
          <q direct="unspecified" who="zima">Carissima donna, egli &#232; per soverchia letizia della vostra buona risposta s&#237; ogni mia virt&#250; occupata, che appena posso a rendervi debite grazie formar la risposta; e se io pur potessi, come io disidero, favellare, niun termine &#232; s&#237; lungo che mi bastasse a pienamente potervi ringraziare come io vorrei e come a me di far si conviene; e per ci&#242; nella vostra discreta considerazion si rimanga a conoscer quello che io disiderando fornir con parole non posso. 
          <milestone id="p03050024" />Soltanto vi dico che, come imposto m'avete, cos&#237; penser&#242; di far senza fallo; e allora forse pi&#250; rassicurato di tanto dono quanto conceduto m'avete, m'ingegner&#242; a mio potere di rendervi grazie quali per me si potranno maggiori. Or qui non resta a dire al presente altro; e per&#242;, carissima mia donna, Dio vi dea quella allegrezza e quel bene che voi disiderate il maggiore, e a Dio v'accomando.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03050025" />Per tutto questo non disse 
          <name type="person" persref="donna-0305">la donna</name> una sola parola; laonde il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> si lev&#242; suso e verso il cavaliere cominci&#242; a tornare, il qual veggendolo levato, gli si fece incontro e ridendo disse: 
          <q direct="unspecified" who="francesco">Che ti pare? Ho t'io bene la promessa servata?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03050026" />
          <q direct="unspecified" who="zima">Messer no,</q>rispose il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name>
          <q direct="unspecified">ch&#233; voi mi prometteste di farmi parlare colla donna vostra e voi m'avete fatto parlar con una statua di marmo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03050027" />Questa parola piacque molto al cavaliere, il quale, come che buona oppinione avesse della donna, ancora ne la prese migliore, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="francesco">Omai &#232; ben mio il pallafreno che fu tuo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03050028" />A cui il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="zima">Messer s&#237;; ma se io avessi creduto trarre di questa grazia ricevuta da voi tal frutto chente tratto n'ho, senza domandarlavi ve l'avrei donato: e or volesse Iddio che io fatto l'avessi, per ci&#242; che voi avete comperato il pallafreno, e io non l'ho venduto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03050029" />Il cavaliere di questo si rise, ed essendo fornito di pallafreno, ivi a pochi d&#237; entr&#242; in cammino e verso 
          <name type="place" placeref="milano">Melano</name> se n'and&#242; in podesteria. La donna, rimasa libera nella sua casa, ripensando alle parole del 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> e all'amore il qual le portava e al pallafreno per amor di lei donato, e veggendol da casa sua molto spesso passare, disse seco medesima: 
          <milestone id="p03050030" />
          <q type="internalmonologue" direct="unspecified" who="donna-0305">Che fo io? Perch&#233; perdo io la mia giovanezza? Questi se n'&#232; andato a Melano e non torner&#224; di questi sei mesi; e quando me gli ristorer&#224; egli giammai? quando io sar&#242; vecchia? e oltre a questo, quando trover&#242; io mai un cos&#237; fatto amante come &#232; il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name>? Io son sola, n&#233; ho d'alcuna persona paura; io non so perch&#233; io non mi prendo questo buon tempo mentre che io posso; io non avr&#242; sempre spazio come io ho al presente; questa cosa non sapr&#224; mai persona, e se egli pur si dovesse risapere, si &#232; egli meglio fare e pentere, che starsi e pentersi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03050031" />E cos&#237; seco medesima consigliata, un d&#237; pose due asciugatoi alla finestra del giardino, come il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> aveva detto; li quali il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> vedendo, lietissimo, come la notte fu venuta, segretamente e solo se n'and&#242; all'uscio del giardino della donna, e quello trov&#242; aperto, e quindi n'and&#242; ad un altro uscio che nella casa entrava, dove trov&#242; la gentil donna che l'aspettava. 
          <milestone id="p03050032" />La qual veggendol venire, levataglisi incontro, con grandissima festa il ricevette; ed egli, abbracciandola e baciandola centomilia volte, su per le scale la seguit&#242;; e senza alcuno indugio coricatisi, gli ultimi termini conobber d'amore. 
          <milestone id="p03050033" />N&#233; questa volta, come che la prima fosse, fu per&#242; l'ultima, per ci&#242; che, mentre il cavalier fu a 
          <name type="place" placeref="milano">Melano</name>, e ancor dopo la sua tornata, vi torn&#242; con grandissimo piacere di ciascuna delle parti il 
          <name type="person" persref="zima">Zima</name> molte dell'altre volte.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="fiammetta" id="nov0306">
          <head>Novella Sesta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03060001" />
            <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo Minutolo</name> ama la moglie di 
            <name type="person" persref="filippello">Filippello Sighinolfo</name>, la quale sentendo gelosa, col mostrare 
            <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> il d&#237; seguente con la moglie di lui dovere essere ad un bagno, fa che ella vi va, e credendosi col marito essere stata, si truova che con 
            <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> &#232; dimorata.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03060002" />Niente restava pi&#250; avanti a dire a 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name>, quando, commendata la sagacit&#224; del 
            <name type="person" persref="zima">Zima</name>, la 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name> impose alla 
            <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> che procedesse con una; la qual tutta ridente rispose: 
            <q direct="unspecified" who="fiammetta">Madonna, volentieri</q>&#8211; e cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="fiammetta" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03060003" />Alquanto &#232; da uscire della 
            <name type="place" placeref="firenze">nostra citt&#224;</name>, la quale, come d'ogn'altra cosa &#232; copiosa, cos&#237; &#232; d'essempli ad ogni materia, e, come 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name> ha fatto, alquanto delle cose che per l'altro mondo avvenute son, raccontare; e per ci&#242;, a 
            <name type="place" placeref="napoli">Napoli</name> trapassando, dir&#242; come una di queste santesi, che cos&#237; d'amore schife si mostrano, fosse dallo ingegno d'un suo amante prima a sentir d'amore il frutto condotta che i fiori avesse conosciuti; il che ad una ora a voi prester&#224; cautela nelle cose che possono avvenire, e daravvi diletto dell'avvenute.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03060004" />In 
          <name type="place" placeref="napoli">Napoli</name>, citt&#224; antichissima e forse cos&#237; dilettevole, o pi&#250;, come ne sia alcuna altra in 
          <name type="place" placeref="italia">Italia</name>, fu gi&#224; un giovane per nobilt&#224; di sangue chiaro e splendido per molte ricchezze, il cui nome fu 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>. Il quale, non obstante che una bellissima giovane e vaga per moglie avesse, s'innamor&#242; d'una, la quale, secondo l'oppinion di tutti, di gran lunga passava di bellezza tutte l'altre donne napoletane, e fu chiamata 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, moglie d'un giovane similmente gentile uomo, chiamato 
          <name type="person" persref="filippello">Filippel Sighinolfo</name>, il quale ella, onestissima, pi&#250; che altra cosa amava e aveva caro.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060005" />Amando adunque 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> questa 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> e tutte quelle cose operando per le quali la grazia e l'amor d'una donna si dee potere acquistare e per tutto ci&#242; a niuna cosa potendo del suo disidero pervenire, quasi si disperava; e da amore o non sappiendo o non potendo disciogliersi, n&#233; morir sapeva n&#233; gli giovava di vivere.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060006" />E in cotal disposizion dimorando, avvenne che da donne che sue parenti erano fu un d&#237; assai confortato che di tale amore si dovesse rimanere, per ci&#242; che in van si faticava, con ci&#242; fosse cosa che 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> niuno altro bene avesse che 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name>, del quale ella in tanta gelosia viveva, che ogni uccel che per l'aere volava credeva gliele togliesse. 
          <milestone id="p03060007" />
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, udito della gelosia di 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, subitamente prese consiglio a' suoi piaceri e cominci&#242; a mostrarsi dello amor di 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> disperato, e per ci&#242; in un'altra gentil donna averlo posto; e per amor di lei cominci&#242; a mostrar d'armeggiare e di giostrare e di far tutte quelle cose le quali per 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> soleva fare. 
          <milestone id="p03060008" />N&#232; guari di tempo ci&#242; fece che quasi a tutti i napoletani, e a 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> altress&#237;, era nell'animo che non pi&#250; 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, ma questa seconda donna sommamente amasse; e tanto in questo persever&#242;, che s&#237; per fermo da tutti si teneva che, non ch'altri, ma 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> lasci&#242; una salvatichezza che con lui aveva dell'amor che portar le solea, e dimesticamente, come vicino, andando e vegnendo il salutava come faceva gli altri.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060009" />Ora avvenne che, essendo il tempo caldo e molte brigate di donne e di cavalieri, secondo l'usanza dei napoletani, andassero a diportarsi a' liti del mare e a desinarvi e a cenarvi, 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, sappiendo 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> con sua brigata esservi andata, similmente con sua compagnia v'and&#242;, e nella brigata delle donne di 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> fu ricevuto, faccendosi prima molto invitare, quasi non fosse molto vago di rimanervi. 
          <milestone id="p03060010" />Quivi le donne, e 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> insieme con loro, incominciarono con lui a motteggiare del suo novello amore, del quale egli mostrandosi acceso forte, pi&#250; loro di ragionare dava materia. A lungo andare, essendo l'una donna andata in qua e l'altra in l&#224;, come si fa in que' luoghi, essendo 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> con poche rimasa quivi dove 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> era, gitt&#242; 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> verso lei un motto d'un certo amore di 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> suo marito, per lo quale ella entr&#242; in subita gelosia, e dentro cominci&#242; ad arder tutta di disidero di saper ci&#242; che 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> volesse dire. 
          <milestone id="p03060011" />E poi che alquanto tenuta si fu, non potendo pi&#250; tenersi, preg&#242; 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> che, per amor di quella donna la quale egli pi&#250; amava, gli dovesse piacere di farla chiara di ci&#242; che detto aveva di 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060012" />Il quale le disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Voi m'avete scongiurato per persona, che io non oso negar cosa che voi mi domandiate; e per ci&#242; io son presto a dirlovi, sol che voi mi promettiate che niuna parola ne farete mai n&#233; con lui n&#233; con altrui, se non quando per effetto vederete esser vero quello che io vi conter&#242;; ch&#233;, quando vogliate, v'insegner&#242; come vedere il potrete.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060013" />Alla donna piacque questo che egli addomandava, e pi&#250; il credette esser vero, e giurogli di mai non dirlo. Tirati adunque da una parte, che da altrui uditi non fossero, 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> cominci&#242; cos&#237; a dire: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Madonna, se io v'amassi come io gi&#224; amai, io non avrei ardire di dirvi cosa che io credessi che noiar vi dovesse; ma, per ci&#242; che quello amore &#232; passato, me ne curer&#242; meno d'aprirvi il vero d'ogni cosa. 
          <milestone id="p03060014" />Io non so se 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> si prese giammai onta dello amore il quale io vi portai, o se avuto ha credenza che io mai da voi amato fossi; ma, corne che questo sia stato o no, nella mia persona niuna cosa ne mostr&#242; mai. 
          <milestone id="p03060015" />Ma ora, forse aspettando tempo quando ha creduto che io abbia men di sospetto, mostra di volere fare a me quello che io dubito che egli non tema ch'io facessi a lui, cio&#232; di volere al suo piacere avere la donna mia; e per quello che io truovo egli l'ha da non troppo tempo in qua segretissimamente con pi&#250; ambasciate sollicitata, le quali io ho tutte da lei risapute; ed ella ha fatte le risposte secondo che io l'ho imposto. 
          <milestone id="p03060016" />Ma pure stamane, anzi che io qui venissi, io trovai con la donna mia in casa una femina a stretto consiglio, la quale io credetti incontanente che fosse ci&#242; che ella era, per che io chiamai la donna mia e la dimandai quello che colei di mandasse. 
          
          <milestone id="p03060017" />Ella mi disse: 
          <q direct="unspecified">Egli &#232; lo stimol di 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name>, il qual tu, con fargli risposte e dargli speranza, m'hai fatto recare addosso, e dice che del tutto vuol sapere quello che io intendo di fare, e che egli, quando io volessi, farebbe che io potrei essere segretamente ad un bagno in questa terra; e di questo mi prega e grava; e se non fosse che tu m'hai fatto, non so perch&#233;, tener questi mercati, io me l'avrei per maniera levato di dosso che egli mai non avrebbe guatato l&#224; dove io fossi stata</q>. 
          
          <milestone id="p03060018" />Allora mi parve che questi procedesse troppo innanzi e che pi&#250; non fosse da sofferire, e di dirlovi, acci&#242; che voi conosceste che merito riceve la vostra intera fede, per la quale io fui gi&#224; presso alla morte. 
          <milestone id="p03060019" />E acci&#242; che voi non credeste queste esser parole e favole, ma il poteste, quando voglia ve ne venisse, apertamente e vedere e toccare, io feci fare alla donna mia, a colei che l'aspettava, questa risposta, che ella era presta d'esser domani in su la nona, quando la gente dorme, a questo bagno; di che la femina contentissima si part&#237; da lei. 
          <milestone id="p03060020" />Ora non credo io che voi crediate che io la vi mandassi; ma, se io fossi in vostro luogo, io farei che egli vi troverrebbe me in luogo di colei cui trovarvi si crede; e quando alquanto con lui dimorata fossi, io il farei avvedere con cui stato fosse, e quel lo onore che a lui se ne convenisse ne gli farei; e questo faccendo, credo s&#237; fatta vergogna gli fia, che ad una ora la 'ngiuria che a voi e a me far vuole vendicata sarebbe.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060021" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, udendo questo, senza avere alcuna considerazione a chi era colui che gliele dicea o a' suoi inganni, secondo il costume de' gelosi, subitamente diede fede alle parole, e certe cose state davanti cominci&#242; a attare a questo fatto; e di subita ira accesa, rispose che questo far&#224; ella certamente, non era egli s&#237; gran fatica a fare; e che fermamente, se egli vi venisse, ella gli farebbe s&#237; fatta vergogna, che sempre che egli alcuna donna vedesse gli si girerebbe per lo capo. 
          <milestone id="p03060022" />
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, contento di questo e parendogli che 'l suo consiglio fosse stato buono e procedesse, con molte altre parole la vi conferm&#242; s&#250; e fece la fede maggiore, pregandola nondimeno che dir non dovesse gi&#224; mai d'averlo udito da lui; il che ella sopra la sua f&#233; gliel promise.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060023" />La mattina seguente 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> se n'and&#242; ad una buona femina, che quel bagno che egli aveva a 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> detto teneva, e le disse ci&#242; che egli intendeva di fare, e pregolla che in ci&#242; fosse favorevole quanto potesse. La buona femina, che molto gli era tenuta, disse di farlo volentieri e con lui ordin&#242; quello che a fare o a dire avesse. 
          <milestone id="p03060024" />Aveva costei, nella casa ove 'l bagno era, una camera oscura molto, s&#237; come quella nella quale niuna finestra che lume rendesse rispondea. Questa, secondo l'ammaestramento di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, acconci&#242; la buona femina e fecevi entro un letto, secondo che pot&#233; il migliore, nel quale 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, come desinato ebbe, si mise e cominci&#242; ad aspettare 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060025" />La donna, udite le parole di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> e a quelle data pi&#250; fede che non le bisognava, piena di sdegno torn&#242; la sera a casa, dove per avventura 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> pieno d'altro pensiero similmente torn&#242;, n&#233; le fece forse quella dimestichezza che era usato di fare. 
          <milestone id="p03060026" />Il che ella vedendo, entr&#242; in troppo maggior sospetto che ella non era, seco medesima dicendo: 
          <q type="internalmonologue" direct="unspecified" who="catella">Veramente costui ha l'animo a quella donna con la qual domane si crede aver piacere e diletto, ma fermamente questo non avverr&#224;;</q>e sopra cotal pensiero, e imaginando come dir gli dovesse quando con lui stata fosse, quasi tutta la notte dimor&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060027" />Ma che pi&#250;? Venuta la nona, 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> prese sua compagnia e senza mutare altramente consiglio se n'and&#242; a quel bagno il quale 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> le aveva insegnato; e quivi trovata la buona femina, la dimand&#242; se 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> stato vi fosse quel d&#237;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060028" />A cui la buona femina ammaestrata da 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="buonafemina-0306">Sete voi quella donna che gli dovete venire a parlare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060029" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="catella">S&#237; sono.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060030" />
          <q direct="unspecified" who="buonafemina-0306">Adunque,</q>disse la buona femina 
          <q direct="unspecified">andatevene da lui.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060031" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, che cercando andava quello che ella non avrebbe voluto trovare, fattasi alla camera menare dove 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> era, col capo coperto in quella entr&#242; e dentro serrossi. 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, vedendola venire, lieto si lev&#242; in pi&#232; e, in braccio ricevutala, disse pianamente: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Ben vegna l'anima mia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060032" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, per mostrarsi ben d'essere altra che ella non era, abbracci&#242; e baci&#242; lui e fecegli la festa grande senza dire alcuna parola, temendo, se parlasse, non fosse da lui conosciuta. La camera era oscurissima, di che ciascuna delle parti era contenta; n&#233; per lungamente dimorarvi riprendevan gli occhi pi&#250; di potere. 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> la condusse in su il letto, e quivi, senza favellare in guisa che scorger si potesse la voce, per grandissimo spazio con maggior diletto e piacere dell'una parte che dell'altra stettero.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060033" />Ma poi che a 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> parve tempo di dovere il conceputo sdegno mandar fuori, cos&#237; di fervente ira accesa cominci&#242; a parlare: 
          <q direct="unspecified" who="catella">Ahi quanto &#232; misera la fortuna delle donne e come &#232; male impiegato l'amor di molte ne' mariti! Io, misera me!, gi&#224; sono otto anni, t'ho pi&#250; che la mia vita amato, e tu, come io sentito ho, tutto ardi e consumiti nello amore d'una donna strana, reo e malvagio uom che tu se'! 
          <milestone id="p03060034" />Or con cui ti credi tu essere stato? Tu se' stato con colei la quale con false lusinghe tu hai, gi&#224; &#232; assai, ingannata mostrandole amore e essendo altrove innamorato. Io son 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, non son la moglie di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, traditor disleal che tu se': ascolta se tu riconosci la voce mia, io son ben dessa; e parmi mille anni che noi siamo al lume, ch&#233; io ti possa svergognare come tu se' degno, sozzo cane vituperato che tu se'. 
          <milestone id="p03060035" />Oim&#232;, misera me! a cui ho io cotanti anni portato cotanto amore? A questo can disleale, che, credendosi in braccio avere una donna strana, m'ha pi&#250; di carezze e d'amorevolezze fatte in questo poco di tempo che qui stata son con lui, che in tutto l'altro rimanente che stata son sua. 
          <milestone id="p03060036" />Tu se' bene oggi, can rinnegato, stato gagliardo, che a casa ti suogli mostrare cos&#237; debole e vinto e senza possa. Ma, lodato sia Idio, che il tuo campo, non l'altrui, hai lavorato, come tu ti credevi. 
          <milestone id="p03060037" />Non maraviglia che stanotte tu non mi ti appressasti! tu aspettavi di scaricar le some altrove, e volevi giugnere molto fresco cavaliere alla battaglia: ma, lodato sia Idio e il mio avvedimento, l'acqua &#232; pur corsa all'in gi&#250;, come ella doveva! 
          <milestone id="p03060038" />Ch&#233; non rispondi, reo uomo? Ch&#233; non di' qualche cosa? Se' tu divenuto mutolo udendomi? In f&#233; di Dio io non so a che io mi tengo, che io non ti ficco le mani negli occhi e traggogliti! Credesti molto celatamente saper fare questo tradimento? Par Dio! tanto sa altri quanto altri; non t'&#232; venuto fatto, io t'ho avuti miglior bracchi alla coda che tu non credevi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060039" />
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> in s&#233; medesimo godeva di queste parole, e senza rispondere alcuna cosa l'abbracciava e basciava e pi&#250; che mai le faceva le carezze grandi; per che ella, seguendo il suo parlar, diceva: 
          <q direct="unspecified" who="catella">S&#237;, tu mi credi ora con tue carezze infinte lusingare, can fastidioso che tu se', e rappacificare e racconsolare; tu se' errato; io non sar&#242; mai di questa cosa consolata, infino a tanto che io non te ne vitupero in presenzia di quanti parenti e amici e vicini noi abbiamo. 
          <milestone id="p03060040" />Or non sono io, malvagio uomo, cos&#237; bella come sia la moglie di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> Minutolo? Non son io cos&#237; gentil donna? Ch&#233; non rispondi, sozzo cane? Che ha colei pi&#250; di me? Fatti in cost&#224;, non mi toccare, che tu hai troppo fatto d'arme per oggi. 
          <milestone id="p03060041" />Io so bene che oggi mai, poscia che tu conosci chi io sono, che tu ci&#242; che tu facessi faresti a forza: ma, se Dio mi dea la grazia sua, io te ne far&#242; ancor patir voglia; e non so a che io mi tengo che io non mando per 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, il qual pi&#250; che s&#233; m'ha amata e mai non pot&#233; vantarsi che io il guatassi pure una volta; e non so che male si fosse a farlo. Tu hai creduto avere la moglie qui, ed &#232; come se avuta l'avessi, in quanto per te non &#232; rimaso; dunque, se io avessi lui, non mi potresti con ragione biasimare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060042" />Ora le parole furono assai e il ramarichio della donna grande; pure alla fine 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, pensando che, se andar ne la lasciasse con questa credenza, molto di male ne potrebbe seguire, diliber&#242; di palesarsi e di trarla dello inganno nel quale era; e recatasela in braccio e presala bene s&#237; che partire non si poteva, disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Anima mia dolce, non vi turbate; quello che io semplicemente amando aver non potei, Amor con inganno m'ha insegnato avere, e sono il vostro 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060043" />Il che 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> udendo e conoscendolo alla voce, subitamente si volle gittare del letto, ma non pot&#233;; ond'ella volle gridare; ma 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> le chiuse con l'una delle mani la bocca, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Madonna, egli non pu&#242; oggimai essere che quello che &#232; stato non sia pure stato, se voi gridaste tutto il tempo della vita vostra; e se voi criderete o in alcuna maniera farete che questo si senta mai per alcuna persona, due cose ne avverranno. 
          <milestone id="p03060044" />L'una fia, di che non poco vi dee calere, che il vostro onore e la vostra buona fama fia guasta, per ci&#242; che, come che voi diciate che io qui ad inganno v'abbia fatta venire, io dir&#242; che non sia vero, anzi vi ci abbia fatta venire per denari e per doni che io v'abbia promessi, li quali per ci&#242; che cos&#237; compiutamente dati non v'ho come speravate, vi siete turbata e queste parole e questo romor ne fate: e voi sapete che la gente &#232; pi&#250; acconcia a credere il male che il bene; e per ci&#242; non fia men tosto creduto a me che a voi. 
          <milestone id="p03060045" />Appresso questo, ne seguir&#224; tra vostro marito e me mortal nimist&#224;, e potrebbe s&#237; andare la cosa che io ucciderei altress&#237; tosto lui, come egli me; di che mai voi non dovreste esser poi n&#233; lieta n&#233; contenta. E per ci&#242;, cuor del corpo mio, non vogliate ad una ora vituperar voi e mettere in pericolo e in briga il vostro marito e me. 
          <milestone id="p03060046" />Voi non siete la prima, n&#233; sarete l'ultima, la quale &#232; ingannata, n&#233; io non v'ho ingannata per torvi il vostro ma per soverchio amore che io vi porto e son disposto sempre a portarvi, e ad essere vostro umilissimo servidore. E come che sia gran tempo che io e le mie cose e ci&#242; che io posso e vaglio vostre state sieno e al vostro servigio, io intendo che da quinci innanzi sien pi&#250; che mai. Ora, voi siete savia nell'altre cose, e cos&#237; son certo che sarete in questa.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060047" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, mentre che 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> diceva queste parole, piagneva forte, e come che molto turbata fosse e molto si ramaricasse, nondimeno diede tanto luogo la ragione alle vere parole di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, che ella cognobbe esser possibile ad avvenire ci&#242; che 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> diceva, e per ci&#242; disse: 
          <milestone id="p03060048" />
          <q direct="unspecified" who="catella">
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, io non so come Domenedio mi si conceder&#224; che io possa comportare la 'ngiuria e lo 'nganno che fatto m'hai. Non voglio gridar qui, dove la mia simplicit&#224; e soperchia gelosia mi condusse; ma di questo vivi sicuro, che io non sar&#242; mai lieta se in un modo o in uno altro io non mi veggio vendica di ci&#242; che fatto m'hai; e per ci&#242; lasciami, non mi tener pi&#250;: tu hai avuto ci&#242; che disiderato hai, e ha'mi straziata quanto t'&#232; piaciuto; Tempo hai di lasciarmi: lasciami, io te ne priego.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060049" />
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, che conosceva l'animo suo ancora troppo turbato, s'avea posto in cuore di non lasciarla mai se la sua pace non riavesse: per che, cominciando con dolcissime parole a raumiliarla, tanto disse e tanto preg&#242; e tanto scongiur&#242;, che ella, vinta, con lui si pacefic&#242;; e di pari volont&#224; di ciascuno gran pezza appresso in grandissimo diletto dimorarono insieme. 
          <milestone id="p03060050" />E conoscendo allora la donna quanto pi&#250; saporiti fossero i baci dello amante che quegli del marito, voltata la sua durezza in dolce amore verso 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, tenerissimamente da quel giorno innanzi l'am&#242;, e savissimamente operando molte volte goderono del loro amore. Idio faccia noi goder del nostro.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="emilia" id="nov0307">
          <head>Novella Settima</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03070001" />
            <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, turbato con una sua donna, si parte di 
            <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>; tornavi in forma di peregrino dopo alcun tempo; parla con la donna e falla del suo error conoscente, e libera il marito di lei da morte, che lui gli era provato che aveva ucciso, e co' fratelli il pacefica; e poi saviamente colla sua donna si gode.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03070002" />Gi&#224; si taceva 
            <name type="person">Fiammetta</name> lodata da tutti, quando la 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name>, per non perder tempo, prestamente ad 
            <name type="person" persref="emilia">Emilia</name> commise il ragionare; la qual cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="emilia" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03070003" />A me piace nella 
            <name type="place" placeref="firenze">nostra citt&#224;</name> ritornare, donde alle due passate piacque di dipartirsi, e come uno nostro cittadino la sua donna perduta racquistasse mostrarvi.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03070004" />Fu adunque in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> un nobile giovane, il cui nome fu 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo degli Elisei</name>, il quale d'una donna, monna 
          <name type="person" persref="ermellina">Ermellina</name> chiamata e moglie d'uno 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino Palermini</name>, innamorato oltre misura per gli suoi laudevoli costumi, merit&#242; di godere del suo disiderio. 
          <milestone id="p03070005" />Al qual piacere la Fortuna , nimica de' felici, s'oppose; per ci&#242; che, qual che la cagion si fosse, la donna, avendo di s&#233; a 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> compiaciuto un tempo, del tutto si tolse dal volergli pi&#250; compiacere, n&#233; a non volere non solamente alcuna sua ambasciata ascoltare ma vedere in alcuna maniera; di che egli entr&#242; in fiera malinconia e ispiacevole, ma s&#237; era questo suo amor celato, che della sua malinconia niuno credeva ci&#242; essere la cagione.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070006" />E poich&#233; egli in diverse maniere si fu molto ingegnato di racquistare l'amore che senza sua colpa gli pareva aver perduto, e ogni fatica trovando vana, a doversi dileguar del mondo, per non far lieta colei che del suo male era cagione di vederlo consumare, si dispose. E presi quegli denari che aver pot&#233;, segretamente, senza far motto ad amico o a parente, fuor che ad un suo compagno il quale ogni cosa sapea, and&#242; via e pervenne ad 
          <name type="place" placeref="ancona">Ancona</name>, 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Filippo di San Lodeccio</name> faccendosi chiamare; e quivi con un ricco mercatante accontatosi, con lui si mise per servidore e in su una sua nave con lui insieme n'and&#242; in 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name>. 
          <milestone id="p03070007" />I costumi del quale e le maniere piacquero s&#237; al mercatante, che non solamente buon salario gli assegn&#242;, ma il fece in parte suo compagno, oltre a ci&#242; gran parte de' suoi fatti mettendogli tra le mani: li quali esso fece s&#237; bene e con tanta sollicitudine, che esso in pochi anni divenne buono e ricco mercatante e famoso. Nelle quali faccende, ancora che spesso della sua crudel donna si ricordasse, e fieramente fosse da amor trafitto e molto disiderasse di rivederla, fu di tanta constanzia che sette anni vinse quella battaglia. 
          <milestone id="p03070008" />Ma avvenne che, udendo egli un d&#237; in 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name> cantare una canzone gi&#224; da lui stata fatta, nella quale l'amore che alla sua donna portava ed ella a lui e il piacer che di lei aveva si raccontava, avvisando questo non dover potere essere, che ella dimenticato l'avesse, in tanto disidero di rivederla s'accese, che, pi&#250; non potendo sofferir si dispose a tornar in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070009" />E, messa ogni sua cosa in ordine, se ne venne con un suo fante solamente ad 
          <name type="place" placeref="ancona">Ancona</name>, dove essendo ogni sua roba giunta, quella ne mand&#242; a 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> ad alcuno amico dell'ancontano suo compagno, ed egli celatamente, in forma di pellegrino che dal 
          <name type="place" placeref="ssepolcro">Sepolcro</name> venisse, col fante suo se ne venne appresso; e in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> giunti, se n'and&#242; ad uno alberghetto di due fratelli che vicino era alla casa della sua donna. 
          <milestone id="p03070010" />N&#233; prima and&#242; in altra parte che davanti alla casa di lei, per vederla se potesse. Ma egli vide le finestre e le porti e ogni cosa serrata; di che egli dubit&#242; forte che morta non fosse o di quindi mutatasi. Per che, forte pensoso, verso la casa de' fratelli se n'and&#242;, davanti la quale vide quattro suoi fratelli tutti di nero vestiti, di che egli si maravigli&#242; molto: e conoscendosi in tanto trasfigurato e d'abito e di persona da quello che esser soleva quando si part&#237;, che di leggieri non potrebbe essere stato riconosciuto, sicuramente s'accost&#242; ad un 
          <name type="person" persref="calzolaio-0307">calzolaio</name> e domandollo perch&#233; di nero fossero vestiti costoro.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070011" />Al quale il 
          <name type="person" persref="calzolaio-0307">calzolaio</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="calzolaio-0307">Coloro sono di nero vestiti, per ci&#242; che e' non sono ancora quindici d&#237; che un lor fratello, che di gran tempo non c'era stato, che avea nome 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> fu ucciso; e parmi intendere che egli abbiano provato alla corte che uno che ha nome 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino Palermini</name>, il quale &#232; preso, l'uccidesse, per ci&#242; che egli voleva bene alla moglie ed eraci tornato sconosciuto per esser con lei.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070012" />Maravigliossi forte 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> che alcuno in tanto il simigliasse, che fosse creduto lui; e della sciagura d'
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> gli dolfe. E avendo sentito che la donna era viva e sana, essendo gi&#224; notte, pieno di vari pensieri se ne torn&#242; all'albergo, e poi che cenato ebbe insieme col fante suo, quasi nel pi&#250; alto della casa fu messo a dormire. 
          <milestone id="p03070013" />Quivi, s&#237; per li molti pensieri che lo stimolavano e s&#237; per la malvagit&#224; del letto e forse per la cena ch'era stata magra, essendo gi&#224; la met&#224; della notte andata, non s'era ancor potuto 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> addormentare: per che, essendo desto, gli parve in su la mezza notte sentire d'in su il tetto della casa scender nella casa persone, e appresso per le fessure dell'uscio della camera vide l&#224; su venire un lume. 
          <milestone id="p03070014" />Per che, chetamente alla fessura accostatosi, cominci&#242; a guardare che ci&#242; volesse dire, e vide una giovane assai bella tener questo lume, e verso lei venir tre uomini che del tetto quivi eran discesi; e dopo alcuna festa insieme fattasi, disse l'
          <name type="person" persref="aldobrandino">un</name> di loro alla giovane: 
          <milestone id="p03070015" />
          <q direct="unspecified" who="uomo-0307">Noi possiamo, lodato sia Iddio, oggimai star sicuri, per ci&#242; che noi sappiamo fermamente che la morte di 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo Elisei</name> &#232; stata provata da' fratelli addosso ad 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandin Palermini</name>, ed egli l'ha confessata e gi&#224; &#232; scritta la sentenzia; ma ben si vuol nondimeno tacere, per ci&#242; che, se mai si risapesse che noi fossimo stati, noi saremmo a quel medesimo pericolo che &#232; 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name>.</q>E questo detto con la donna, che forte di ci&#242; si mostr&#242; lieta, se ne sciesono e andarsi a dormire.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070016" />
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, udito questo, cominci&#242; a riguardare quanti e quali fossero gli errori che potevano cadere nelle menti degli uomini, prima pensando a' fratelli che uno strano avevano pianto e sepellito in luogo di lui, e appresso lo innocente per falsa suspizione accusato, e con testimoni non veri averlo condotto a dover morire, e oltre a ci&#242; la cieca severit&#224; delle leggi e de' rettori, li quali assai volte, quasi solliciti investigatori del vero, incrudelendo fanno il falso provare, e s&#233; ministri dicono della giustizia e di Dio, dove sono della iniquit&#224; e del diavolo esecutori. Appresso questo alla salute d'
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> il pensier volse, e seco ci&#242; che a fare avesse compose.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070017" />E come levato fu la mattina, lasciato il suo fante, quando tempo gli parve, solo se n'and&#242; verso la casa della sua donna; e per ventura trovata la porta aperta, entr&#242; dentro e vide la sua donna sedere in terra in una saletta terrena che ivi era, ed era tutta piena di lagrime e d'amaritudine, e quasi per compassione ne lagrim&#242;, e avvicinatolesi disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, non vi tribolate: la vostra pace &#232; vicina.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070018" />La donna, udendo costui, lev&#242; alto il viso e piagnendo disse: 
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Buono uomo, tu mi pari un pellegrin forestiere; che sai tu di pace o di mia afflizione?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070019" />Rispose allora il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, io son di 
          <name type="place" placeref="costantinopoli">Costantinopoli</name> e giungo test&#233; qui mandato da Dio a convertire le vostre lagrime in riso e di liberare da morte il vostro marito.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070020" />
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Come,</q>disse la donna 
          <q direct="unspecified">se tu di 
          <name type="place" placeref="costantinopoli">Costantinopoli</name> se' e giugni pur test&#233; qui, sai tu chi mio marito o io ci siamo?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070021" />Il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name>, da capo fattosi, tutta la istoria della angoscia d'
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> raccont&#242; e a lei disse chi ella era, quanto tempo stata maritata e altre cose assai, le quali egli molto ben sapeva de' fatti suoi; di che la donna si maravigli&#242; forte, e avendolo per uno profeta, gli s'inginocchi&#242; a' piedi, per Dio pregandolo che, se per la salute d'
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> era venuto, che egli s'avacciasse, per ci&#242; che il tempo era brieve.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070022" />Il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name>, mostrandosi molto santo uomo, disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, levate su e non piagnete, e attendete bene a quello che io vi dir&#242;, e guardatevi bene di mai ad alcun non dirlo. Per quello che Iddio mi riveli, la tribulazione la qual voi avete v'&#232; per un peccato, il qual voi commetteste gi&#224;, avvenuta, il quale Domenedio ha voluto in parte purgare con questa noia, e vuole del tutto che per voi s'ammendi; se non, s&#237; ricadereste in troppo maggiore affanno.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070023" />Disse allora la donna: 
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Messere, io ho peccati assai, n&#233; so qual Domenedio pi&#250; un che un altro si voglia che io m'ammendi; e per ci&#242;, se voi il sapete, ditelmi, e io ne far&#242; ci&#242; che io potr&#242; per ammendarlo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070024" />
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna,</q>disse allora il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name>
          <q direct="unspecified">io so bene quale egli &#232;, n&#233; ve ne domander&#242; per saperlo meglio, ma per ci&#242; che voi medesima dicendolo n'abbiate pi&#250; rimordimento. Ma vegnamo al fatto. Ditemi, ricordavi egli che voi mai aveste alcuno amante?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070025" />La donna, udendo questo, gitt&#242; un gran sospiro e maravigliossi forte, non credendo che mai alcuna persona saputo l'avesse, quantunque di que' d&#237;, che ucciso era stato colui che per 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> fu sepellito, se ne bucinasse per certe parolette non ben saviamente usate dal compagno di 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> che ci&#242; sapea, e rispose: 
          <milestone id="p03070026" />
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Io veggio che Idio vi dimostra tutti i segreti degli uomini, e per ci&#242; io son disposta a non celarvi i miei. Egli il &#232; vero che nella mia giovanezza io amai sommamente lo sventurato giovane la cui morte &#232; apposta al mio marito: la qual morte io ho tanto pianta, quanto dolent'&#232; a me; per ci&#242; che, quantunque io rigida e salvatica verso lui mi mostrassi anzi la sua partita, n&#233; la sua partita, n&#233; la sua lunga dimora, n&#233; ancora la sventurata morte me l'hanno potuto trarre del cuore.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070027" />A cui il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrin</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Lo sventurato giovane che fu morto non amaste voi mai, ma 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo Elisei</name> s&#237;. Ma ditemi: qual fu la cagione per la quale voi con lui vi turbaste? offesevi egli giammai?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070028" />A cui la donna rispose: 
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Certo no, che egli non mi offese mai; ma la cagione del cruccio furono le parole d'un maladetto frate, dal quale io una volta mi confessai; per ci&#242; che, quando io gli dissi l'amore il quale io a costui portava e la dimestichezza che io aveva seco, mi fece un romore in capo che ancor mi spaventa, dicendomi che, se io non me ne rimanessi, io n'andrei in bocca del diavolo nel profondo del Ninferno e sarei messa nel fuoco pennace. 
          <milestone id="p03070029" />Di che s&#237; fatta paura m'entr&#242;, che io del tutto mi disposi a non voler pi&#250; la dimestichezza di lui; e per non averne cagione, n&#233; sua lettera n&#233; sua ambasciata pi&#250; volli ricevere; come che io credo, se pi&#250; fosse perseverato, (come, per quello che io presumma, egli se n'and&#242; disperato), veggendolo io consumare come si fa la neve al sole, il mio duro proponimento si sarebbe piegato, per ci&#242; che niun disidero al mondo maggiore avea.</q></p>
          
          <p>
          <milestone id="p03070030" />Disse allora il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, questo &#232; sol quel peccato che ora vi tribola. Io so fermamente che 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> non vi fece forza alcuna: quando voi di lui v'innamoraste, di vostra propria volont&#224; il faceste, piacendovi egli; e, come voi medesima voleste, a voi venne e us&#242; la vostra dimestichezza, nella quale e con parole e con fatti tanta di piacevolezza gli mostraste che, se egli prima v'amava, in ben mille doppi faceste l'amor raddoppiare. 
          <milestone id="p03070031" />E se cos&#237; fu, che so che fu, qual cagion vi dovea poter muovere a torglivi cos&#237; rigidamente? Queste cose si volevan pensare innanzi tratto; e se credevate dovervene, come di mal far, pentere, non farle. Cos&#237; come egli divenne vostro, cos&#237; diveniste voi sua. 
          <milestone id="p03070032" />Che egli non fosse vostro potavate voi fare ad ogni vostro piacere, s&#237; come del vostro, ma il voler tor voi a lui, che sua eravate, questa era ruberia e sconvenevole cosa, dove sua volont&#224; stata non fosse. 
          <milestone id="p03070033" />Or voi dovete sapere che io son frate, e per ci&#242; li loro costumi io conosco tutti; e se io ne parlo alquanto largo ad utilit&#224; di voi, non mi si disdice come farebbe ad un altro, ed egli mi piace di parlarne, acci&#242; che per innanzi meglio li conosciate che per addietro non pare che abbiate fatto. 
          <milestone id="p03070034" />Furon gi&#224; i frati santissimi e valenti uomini, ma quegli che oggi frati si chiamano e cos&#237; vogliono esser tenuti, niuna altra cosa hanno di frate se non la cappa, n&#233; quella altress&#237; &#232; di frate, per ci&#242; che, dove dagl'inventori de' frati furono ordinate strette e misere e di grossi panni e dimostratrici dello animo, il quale le temporali cose disprezzate avea quando il corpo in cos&#237; vile abito avviluppava, essi oggi le fanno larghe e doppie e lucide e di finissimi panni, e quelle in forma hanno recate leggiadria e pontificale, in tanto che paoneggiar con esse nelle chiese e nelle piazze, come con le loro robe i secolari fanno, non si vergognano 
          <milestone id="p03070035" />E quale col giacchio il pescatore d'occupare nel fiume molti pesci ad un tratto, cos&#237; costoro colle fimbrie ampissime avvolgendosi, molte pinzochere, molte vedove, molte altre sciocche femine e uomini d'avvilupparvi sotto s'ingegnano, ed &#232; lor maggior sollicitudine che d'altro esercizio. E per ci&#242;, acci&#242; ch'io pi&#250; vero parli, non le cappe de' frati hanno costoro, ma solamente i colori delle cappe. 
          <milestone id="p03070036" />E dove gli antichi la salute disideravan degli uomini, quegli d'oggi disiderano le femine e le ricchezze; e tutto il loro studio hanno posto e pongono in ispaventare con romori e con dipinture le menti delli sciocchi e in mostrare che con limosine i peccati si purghino e colle messe, acci&#242; che a loro, che per vilt&#224;, non per divozione, sono rifuggiti a farsi frati, e per non durar fatica, porti questi il pane, colui mandi il vino, quello altro faccia la pietanza per l'anima de' lor passati. 
          <milestone id="p03070037" />E certo egli &#232; il vero che le elimosine e le orazion purgano i peccati; ma se coloro che le fanno vedessero a cui le fanno o il conoscessero, pi&#250; tosto o a s&#233; il guarderieno o dinanzi ad altrettanti porci il gitterieno. E per ci&#242; che essi conoscono, quanti meno sono i possessori d'una gran ricchezza, tanto pi&#250; stanno ad agio, ogn'uno con romori e con ispaventamenti s'ingegna di rimuovere altrui da quello a che esso di rimaner solo disidera. 
          <milestone id="p03070038" />Essi sgridano contra gli uomini la lussuria, acci&#242; che, rimovendosene gli sgridati, agli sgridatori rimangano le femine; essi dannan l'usura e i malvagi guadagni, acci&#242; che, fatti restitutori di quegli, si possano fare le cappe pi&#250; larghe, procacciare i vescovadi e l'altre prelature maggiori, di ci&#242; che mostrato hanno dover menare a perdizione chi l'avesse. 
          <milestone id="p03070039" />E quando di queste cose e di molte altre che sconce fanno ripresi sono, l'avere risposto: 
          <q type="othervoice" direct="unspecified">Fate quello che noi diciamo e non quello che noi facciamo</q>estimano che sia degno scaricamento d'ogni grave peso, quasi pi&#250; alle pecore sia possibile l'esser costanti e di ferro che a' pastori. E quanti sien quegli a' quali essi fanno cotal risposta, che non la intendono per lo modo che essi la dicono, gran parte di loro il sanno. 
          <milestone id="p03070040" />Vogliono gli odierni frati che voi facciate quello che dicono, cio&#232; che voi empiate loro le borse di denari, fidiate loro i vostri segreti, serviate castit&#224;, siate pazienti, perdoniate le 'ngiurie, guardiatevi del mal dire: cose tutte buone, tutte oneste, tutte sante; ma queste perch&#233;? Perch&#233; essi possan far quello che, se i secolari faranno, essi far non potranno. 
          <milestone id="p03070041" />Chi non sa che senza denari la poltroneria non pu&#242; durare? Se tu ne' tuoi diletti spenderai i denari, il frate non potr&#224; poltroneggiar nell'Ordine; se tu andrai alle femine da torno, i frati non avranno lor luogo; se tu non sarai paziente o perdonator d'ingiurie, il frate non ardir&#224; di venirti a casa a contaminare la tua famiglia. Perch&#233; vo io dietro a ogni cosa? 
          <milestone id="p03070042" />Essi s'accusano quante volte nel cospetto degl'intendenti fanno quella scusa. Perch&#233; non si stanno egli innanzi a casa, se astinenti e santi non si credon potere essere? o se pure a questo dar si vogliono, perch&#233; non seguitano quell'altra santa parola dell'Evangelio: 
          <q type="othervoice" direct="unspecified">Incominci&#242; Cristo a fare e a insegnare</q>? 
          <milestone id="p03070043" />Facciano in prima essi, poi ammaestrin gli altri. Io n'ho de' miei d&#237; mille veduti vagheggiatori, amatori, visitatori, non solamente delle donne secolari ma de' monisteri; e pur di quegli che maggior romor fanno in su i pergami! A quegli adunque cos&#237; fatti andrem dietro? 
          <seg type="proverb">Chi 'l fa, fa quel che vuole, ma Idio sa se egli fa saviamente</seg>. 
          <milestone id="p03070044" />Ma posto pur che in questo sia da concedere ci&#242; che il frate che vi sgrid&#242; disse, cio&#232; che gravissima colpa sia rompere la matrimonial fede, non &#232; molto maggiore il rubare uno uomo? non &#232; molto maggiore l'ucciderlo o il mandarlo in essilio tapinando per lo mondo? 
          <milestone id="p03070045" />Questo conceder&#224; ciascuno. L'usare la dimestichezza d'uno uomo una donna &#232; peccato naturale; il rubarlo o l'ucciderlo o il discacciarlo da malvagit&#224; di mente procede. Che voi rubaste 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> gi&#224; di sopra v'&#232; dimostrato, togliendoli voi, che sua di vostra spontanea volont&#224; eravate divenuta. 
          <milestone id="p03070046" />Appresso dico che, in quanto in voi fu, voi l'uccideste, per ci&#242; che per voi non rimase, mostrandovi ogn'ora pi&#250; crudele, che egli non s'uccidesse colle sue mani; e la legge vuole che colui che &#232; cagione del male che si fa sia in quella medesima colpa che colui che 'l fa. 
          <milestone id="p03070047" />E che voi del suo essilio e dell'essere andato tapin per lo mondo sette anni non siate cagione, questo non si pu&#242; negare, s&#237; che molto maggiore peccato avete commesso in qualunque s'&#232; l'una di queste tre cose dette che nella sua dimestichezza non commettavate. Ma veggiamo: forse che 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> merit&#242; queste cose? Certo non fece: voi medesima gi&#224; confessato l'avete; senza che io so che egli pi&#250; che s&#233; v'ama. 
          <milestone id="p03070048" />Niuna cosa fu mai tanto onorata, tanto esaltata, tanto magnificata quanto eravate voi sopra ogn'altra donna da lui, se in parte si trovava dove onestamente e senza generar sospetto di voi potea favellare. Ogni suo bene, ogni suo onore, ogni sua libert&#224;, tutta nelle vostre mani era da lui rimessa. 
          <milestone id="p03070049" />Non era egli nobile giovane? non era egli tra gli altri suoi cittadin bello? non era egli valoroso in quelle cose che a' giovani s'appartengono? non amato, non avuto caro, non volentier veduto da ogni uomo? 
          <milestone id="p03070050" />N&#233; di questo direte di no. Adunque come, per detto d'un fraticello pazzo bestiale e invidioso, poteste voi alcun proponimento crudele pigliare contro a lui? 
          <milestone id="p03070051" />Io non so che errore s'&#232; quello delle donne, le quali gli uomini schifano e prezzangli poco; dove esse, pensando a quello che elle sono e quanta e qual sia la nobilt&#224; da Dio oltre ad ogn'altro animale data all'uomo, si dovrebbon gloriare quando da alcuno amate sono, e colui aver sommamente caro e con ogni sollicitudine ingegnarsi di compiacergli, acci&#242; che da amarla non si rimovesse giammai. 
          <milestone id="p03070052" />Il che come voi faceste, mossa dalle parole d'un frate, il qual per certo doveva esser alcun brodaiuolo manicator di torte, voi il vi sapete; e forse disiderava egli di porre s&#233; in quello luogo, onde egli s'ingegnava di cacciar altrui. 
          <milestone id="p03070053" />Questo peccato adunque &#232; quello, che la divina giustizia, la quale con giusta bilancia tutte le sue operazion mena ad effetto, non ha voluto lasciare impunito; e cos&#237; come voi senza ragione v'ingegnaste di tor voi medesima a 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, cos&#237; il vostro marito senza ragione per 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> &#232; stato ed &#232; ancora in pericolo, e voi in tribulazione. 
          <milestone id="p03070054" />Dalla quale se liberata esser volete, quello che a voi conviene promettere e molto maggiormente fare, &#232; questo: se mai avviene che 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> dal suo lungo sbandeggiamento qui torni, la vostra grazia, il vostro amore, la vostra benivolenzia e dimestichezza gli rendiate e in quello stato il ripognate nel quale era avanti che voi scioccamente credeste al matto frate.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070055" />Aveva il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name> le sue parole finite, quando la 
          <name type="person" persref="ermellina">donna</name>, che attentissimamente le raccoglieva, per ci&#242; che verissime le parevan le sue ragioni, e s&#233; per certo per quel peccato, a lui udendol dire, estimava tribolata, disse: 
          <milestone id="p03070056" />
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Amico di Dio, assai conosco vere le cose le quali ragionate, e in gran parte per la vostra dimostrazione conosco chi sieno i frati, infino ad ora da me tutti santi tenuti; e senza dubbio conosco il mio difetto essere stato grande in ci&#242; che contro a 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> adoperai, e se per me si potesse, volentieri l'amenderei nella maniera che detta avete; ma questo come si pu&#242; fare? 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> non ci potr&#224; mai tornare; egli &#232; morto; e per ci&#242; quello che non si dee poter fare non so perch&#233; bisogni che io il vi prometta.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070057" />A cui il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrin</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> non &#232; punto morto, per quello che Iddio mi dimostri, ma &#232; vivo e sano e in buono stato, se egli la vostra grazia avesse.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070058" />Disse allora la 
          <name type="person" persref="ermellina">donna</name>: 
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Guardate che voi diciate; io il vidi morto davanti alla mia porta di pi&#250; punte di coltello, ed ebbilo in queste braccia e di molte mie lagrime gli bagnai il morto viso, le quali forse furon cagione di farne parlare quel cotanto che parlato se n'&#232; disonestamente.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070059" />Allora disse il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, che che voi vi diciate, io v'accerto che 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> &#232; vivo; e, dove voi quello prometter vogliate per doverlo attenere, io spero che voi il vedrete tosto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070060" />La 
          <name type="person" persref="ermellina">donna</name> allora disse: 
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Questo fo io e far&#242; volentieri; n&#233; cosa potrebbe avvenire che simile letizia mi fosse, che sarebbe il vedere il mio marito libero senza danno e 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> vivo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070061" />Parve allora a 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> tempo di palesarsi e di confortare la donna con pi&#250; certa speranza del suo marito, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, acci&#242; che io vi consoli del vostro marito, un gran segreto mi vi convien dimostrare, il quale guarderete che per la vita vostra voi mai non manifestiate.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070062" />Essi erano in parte assai rimota e soli, somma confidenzia avendo la donna presa della santit&#224; che nel 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name> le pareva che fosse; per che 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, tratto fuori uno anello guardato da lui con somma diligenza, il quale la donna gli avea donato l'ultima notte che con lei era stato, e mostrando gliele disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, conoscete voi questo?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070063" />Come la 
          <name type="person" persref="ermellina">donna</name> il vide, cos&#237; il riconobbe, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Messer s&#237;, io il donai gi&#224; a 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070064" />Il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name> allora, levatosi in pi&#232; e prestamente la schiavina gittatasi di dosso e di capo il cappello e fiorentin parlando, disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">E me conoscete voi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070065" />Quando la 
          <name type="person" persref="ermellina">donna</name> il vide, conoscendo lui esser 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, tutta stord&#237;, cos&#237; di lui temendo come de' morti corpi, se poi veduti andare come vivi, si teme; e non come 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> venuto di 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name> a riceverlo gli si fece incontro, ma come 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> dalla sepoltura quivi tornato fosse, fuggir si volle temendo.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070066" />A cui 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, non dubitate, io sono il vostro 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> vivo e sano, e mai n&#233; mori' n&#233; fui morto, che che voi e i miei fratelli si credano.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070067" />La 
          <name type="person" persref="ermellina">donna</name>, rassicurata alquanto e tenendo la sua voce e alquanto pi&#250; riguardatolo e seco affermando che per certo egli era 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, piagnendo gli si gitt&#242; al collo e baciollo, dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="ermellina">
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> mio dolce, tu sii il ben tornato!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070068" />
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, baciata e abbracciata lei, disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Madonna, egli non &#232; or tempo da fare pi&#250; strette accoglienze; io voglio andare a fare che 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> vi sia sano e salvo renduto, della qual cosa spero che avanti che doman sia sera voi udirete novelle che vi piaceranno; s&#237; veramente, se io l'ho buone, come io credo, della sua salute, io voglio stanotte poter venir da voi e contarlevi per pi&#250; agio che al presente non posso.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070069" />E rimessasi la schiavina e 'l cappello, basciata un'altra volta la donna e con buona speranza riconfortatala, da lei si part&#237; e col&#224; se n'and&#242; dove 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> in prigione era, pi&#250; di paura della soprastante morte pensoso che di speranza di futura salute; e quasi in guisa di confortatore col piacere dei prigionieri a lui se n'entr&#242;, e postosi con lui a sedere, gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
          <milestone id="p03070070" />
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name>, io sono un tuo amico a te mandato da Dio per la tua salute, al quale per la tua innocenzia &#232; di te venuta piet&#224;; e per ci&#242;, se a reverenza di lui un picciol dono che io ti domander&#242; conceder mi vuoli, senza alcun fallo avanti che doman sia sera, dove tu la sentenzia della morte attendi, quella della tua assoluzione udirai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070071" />A cui 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandin</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="aldobrandino">Valente uomo, poi che tu della mia salute se' sollicito, come che io non ti conosca n&#233; mi ricordi mai pi&#250; averti veduto, amico dei essere come tu di'. E nel vero il peccato per lo quale uom dice che io debbo essere a morte giudicato, io nol commisi giammai; assai degli altri ho gi&#224; fatti, li quali forse a questo condotto m'hanno. Ma cos&#237; ti dico a reverenza di Dio, se egli ha al presente misericordia di me, ogni gran cosa, non che una picciola, farei volentieri, non che io promettessi; e per&#242; quello che ti piace addomanda, ch&#233; senza fallo, ov'egli avvenga che io scampi, io lo server&#242; fermamente.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070072" />Il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name> allora disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Quello che io voglio niun'altra cosa &#232; se non che tu perdoni a' quattro fratelli di 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> l'averti a questo punto condotto, te credendo nella morte del lor fratello esser colpevole, e abbigli per fratelli e per amici, dove essi di questo ti dimandin perdono.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070073" />A cui 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandin</name> rispose: 
          <q direct="unspecified">Non sa quanto dolce cosa si sia la vendetta, n&#233; con quanto ardor si disideri, se non chi riceve l'offese; ma tuttavia, acci&#242; che Idio alla mia salute intenda, volentieri loro perdoner&#242; e ora loro perdono; e se io quinci esco vivo e scampo, in ci&#242; fare quella maniera terr&#242; che a grado ti fia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070074" />Questo piacque al 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name>, e senza volergli dire altro, sommamente il preg&#242; che di buon cuore stesse, ch&#233; per certo che, avanti che il seguente giorno finisse, egli udirebbe novella certissima della sua salute.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070075" />E da lui partitosi, se n'and&#242; alla signoria, e in segreto ad un cavaliere che quella tenea disse cos&#237;: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Signor mio, ciascun dee volentieri faticarsi in far che la verit&#224; delle cose si conosca, e massimamente coloro che tengono il luogo che voi tenete, acci&#242; che coloro non portino le pene che non hanno il peccato commesso e i peccatori sien puniti. La qual cosa acci&#242; che avvenga, in onor di voi e in male di chi meritato l'ha, io son qui venuto a voi. 
          <milestone id="p03070076" />E come voi sapete, voi avete rigidamente contro 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandin Palermini</name> proceduto, e parvi aver trovato per vero lui essere stato quello che 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo Elisei</name> uccise, e siete per condannarlo; il che &#232; certissimamente falso, s&#237; come io credo avanti che mezza notte sia, dandovi gli ucciditori di quel giovane nelle mani, avervi mostrato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070077" />Il valoroso uomo, al quale d'
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> increscea, volentier diede orecchi alle parole del 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name>; e molte cose da lui sopra ci&#242; ragionate, per sua introduzione in su 'l primo sonno i due fratelli albergatori e il lor fante a man salva prese; e lor volendo, per rinvenire come stata fosse la cosa, porre al martorio, nol soffersero, ma ciascun per s&#233; e poi tutti insieme apertamente confessarono s&#233; essere stati coloro che 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo Elisei</name> ucciso aveano, non conoscendolo. Domandati della cagione, dissero per ci&#242; che egli alla moglie dell'un di loro, non essendovi essi nello albergo, aveva molta noia data e volutola sforzare a fare il voler suo.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070078" />Il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name>, questo avendo saputo, con licenzia del gentile uomo si part&#237;, e occultamente alla casa di madonna 
          <name type="person" persref="ermellina">Ermellina</name> se ne venne; e lei sola, essendo ogn'altro della casa andato a dormire, trov&#242; che l'aspettava, parimente disiderosa d'udire buone novelle del marito e di riconciliarsi pienamente col suo 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>: alla qual venuto, con lieto viso disse: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Carissima donna mia, rallegrati, ch&#233; per certo tu riavrai domane qui sano e salvo il tuo 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name>;</q>e per darle di ci&#242; pi&#250; intera credenza, ci&#242; che fatto avea pienamente le raccont&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070079" />La donna di due cos&#237; fatti accidenti e cos&#237; subiti, cio&#232; di riaver 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> vivo, il quale veramente credeva aver pianto morto, e di veder libero dal pericolo 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name>, il quale fra pochi d&#237; si credeva dover piagner morto, tanto lieta quanto altra ne fosse mai, affettuosamente abbracci&#242; e baci&#242; il suo 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>; e andatisene insieme a letto, di buon volere fecero graziosa e lieta pace, l'un dell'altro prendendo dilettosa gioia. 
          <milestone id="p03070080" />E come il giorno s'appress&#242;, 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> levatosi, avendo gi&#224; alla donna mostrato ci&#242; che fare intendeva e da capo pregatola che occultissimo fosse, pure in abito 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name> si usc&#237; della casa della donna, per dovere, quando ora fosse, attendere a' fatti d'
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070081" />La signoria, venuto il giorno, e parendole piena informazione avere dell'opera, prestamente 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> liber&#242;, e pochi d&#237; appresso a' malfattori, dove commesso avevan l'omicidio, fece tagliar la testa. Essendo adunque libero 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name>, con gran letizia di lui e della sua donna e di tutti i suoi amici e parenti, e conoscendo manifestamente ci&#242; essere per opera del 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name> avvenuto, lui alla lor casa condussero per tanto quanto nella citt&#224; gli piacesse di stare; e quivi di fargli onore e festa non si potevano veder sazi, e spezialmente la donna, che sapeva a cui farlosi.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070082" />Ma parendogli dopo alcun d&#237; tempo di dovere i fratelli riducere a concordia con 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name>, li quali esso sentiva non solamente per lo suo scampo scornati, ma armati per tema, domand&#242; ad 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> la promessa. 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> liberamente rispose s&#233; essere apparecchiato. 
          <milestone id="p03070083" />A cui il 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name> fece per lo seguente d&#237; apprestare un bel convito, nel quale gli disse che voleva che egli co' suoi parenti e colle sue donne ricevesse i quattro fratelli e le lor donne, aggiugnendo che esso medesimo andrebbe incontanente ad invitargli alla sua pace e al suo convito da sua parte. 
          <milestone id="p03070084" />E essendo 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> di quanto al 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">pellegrino</name> piaceva contento, il pellegrino tantosto n'and&#242; a' quattro fratelli, e con loro assai delle parole che intorno a tal materia si richiedeano usate, al fine con ragioni irrepugnabili assai agevolmente gli condusse a dovere, domandando perdono, l'amist&#224; d'
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> racquistare: e questo fatto, loro e le lor donne a dover desinare la seguente mattina con 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> gl'invit&#242;; ed essi liberamente, della sua f&#233; sicurati, tennero lo 'nvito.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070085" />La mattina adunque seguente, in su l'ora del mangiare, primieramente i quattro fratelli di 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, cos&#237; vestiti di nero come erano, con alquanti loro amici vennero a casa 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name>, che gli attendeva; e quivi, davanti a tutti coloro che a fare lor compagnia erano stati da 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> invitati, gittate l'armi in terra, nelle mani d'
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> si rimisero, perdonanza domandando di ci&#242; che contro a lui avevano adoperato. 
          <milestone id="p03070086" />
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> lagrimando pietosamente gli ricevette; e tutti basciandogli in bocca, con poche parole spacciandosi, ogni ingiuria ricevuta rimise. Appresso costoro le sirocchie e le mogli loro, tutte di bruno vestite vennero, e da madonna 
          <name type="person" persref="ermellina">Ermellina</name> e dall'altre donne graziosamente ricevute furono.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070087" />E essendo stati magnificamente serviti nel convito gli uomini parimente e le donne, n&#233; avendo avuto in quello cosa alcuna altro che laudevole, se non una, la taciturnit&#224; stata per lo fresco dolore rappresentato ne' vestimenti oscuri de' parenti di 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>(per la qual cosa da alquanti il diviso e lo 'nvito del pellegrino era stato biasimato ed egli se n'era accorto), come seco disposto avea, venuto il tempo da torla via, si lev&#242; in pi&#232;, mangiando ancora gli altri le frutte, e disse: 
          <milestone id="p03070088" />
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Niuna cosa &#232; mancata a questo convito a doverlo far lieto, se non 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>; il quale, poi che avendolo avuto continuamente con voi non lo avete conosciuto, io il vi voglio mostrare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070089" />E di dosso gittatasi la schiavina e ogni abito pellegrino, in una giubba di zendado verde rimase, e non senza grandissima maraviglia di tutti guatato e riconosciuto fu lungamente, avanti che alcun s'arrischiasse a credere ch'el fosse desso. 
          <milestone id="p03070090" />Il che 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> vedendo, assai de' lor parentadi, delle cose tra loro avvenute, de' suoi accidenti raccont&#242;. Per che i fratelli e gli altri uomini, tutti di lagrime d'allegrezza pieni, ad abbracciare il corsero, e il simigliante appresso fecer le donne, cos&#237; le non parenti come le parenti, fuor che monna 
          <name type="person" persref="ermellina">Ermellina</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070091" />Il che 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandin</name> veggendo disse: 
          <q direct="unspecified" who="aldobrandino">Che &#232; questo, 
          <name type="person" persref="ermellina">Ermellina</name>? Come non fai tu, come l'altre donne, festa a 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070092" />A cui, udenti tutti, la donna rispose: 
          <q direct="unspecified" who="ermellina">Niuna ce n'&#232; che pi&#250; volentieri gli abbia fatto festa o faccia, che farei io, s&#237; come colei che pi&#250; gli &#232; tenuta che alcuna altra, considerato che per le sue opere io t'abbia riavuto; ma le disoneste parole dette ne' d&#237; che noi piagnemmo colui che noi credevam 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, me ne fanno stare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070093" />A cui 
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandin</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="aldobrandino">Va via, credi tu che io creda agli abbaiatori? Esso, procacciando la mia salute, assai bene dimostrato ha quello essere stato falso, senza che io mai nol credetti; tosto leva s&#250;, va abbraccialo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070094" />La donna, che altro non desiderava, non fu lenta in questo ad ubbidire il marito; per che, levatasi, come l'altre avevan fatto, cos&#237; ella abbracciandolo gli fece lieta festa. Questa liberalit&#224; d'
          <name type="person" persref="aldobrandino">Aldobrandino</name> piacque molto ai fratelli di 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, e a ciascuno uomo e donna che quivi era; e ogni rugginuzza, che fosse nata nelle menti d'alcuni dalle parole state, per questo si tolse via. 
          <milestone id="p03070095" />Fatta adunque da ciascun festa a 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, esso medesimo stracci&#242; li vestimenti neri in dosso a' fratelli e i bruni alle sirocchie e alle cognate; e volle che quivi altri vestimenti si facessero venire; li quali poi che rivestiti furono, canti e balli e altri sollazzi vi si fecero assai; per la qual cosa il convito, che tacito principio avuto avea, ebbe sonoro fine. E con grandissima allegrezza, cos&#237; come eran, tutti a casa di 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> n'andarono, e quivi la sera cenarono; e pi&#250; giorni appresso, questa maniera tegnendo, la festa continuarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070096" />Li fiorentini pi&#250; giorni quasi come un uomo risuscitato e maravigliosa cosa riguardaron 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>; e a molti, e a' fratelli ancora, n'era un cotal dubbio debole nell'animo se fosse desso o no, e nol credevano ancor fermamente, n&#233; forse avrebber fatto a pezza, se un caso avvenuto non fosse che lor chiar&#242; chi fosse stato l'ucciso; il quale fu questo.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070097" />Passavano un giorno 
          <name type="person" persref="fanti-0307">fanti</name> di 
          <name type="place" placeref="lunigiana">Lunigiana</name> davanti a casa loro, e vedendo 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> gli si fecero incontro dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="fanti-0307">Ben possa stare 
          <name type="person" persref="faziuolo">Faziuolo</name>!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070098" />A' quali 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> in presenzia de' fratelli rispose: 
          <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">Voi m'avete colto in iscambio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070099" />Costoro, udendol parlare, si vergognarono, e chiesongli perdono dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="fanti-0307">In verit&#224; che voi risomigliate, pi&#250; che uomo che noi vedessimo mai risomigliare un altro, un nostro compagno, il quale si chiama 
          <name type="person" persref="faziuolo">Faziuolo da Pontremoli</name>, che venne, forse quindici d&#237; o poco pi&#250; fa, qua, n&#233; mai potemmo poi sapere che di lui si fosse. Bene &#232; vero che noi ci maravigliavamo dello abito, per ci&#242; che esso era, s&#237; come noi siamo, masnadiere.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03070100" />Il maggior fratel di 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>, udendo questo, si fece innanzi e domand&#242; di che fosse stato vestito quel 
          <name type="person" persref="faziuolo">Faziuolo</name>. Costoro il dissero, e trovossi appunto cos&#237; essere stato come costor dicevano; di che, tra per questi e per gli altri segni, riconosciuto fu colui che era stato ucciso essere stato 
          <name type="person" persref="faziuolo">Faziuolo</name> e non 
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name>; laonde il sospetto di lui usc&#237; a' fratelli e a ciascun altro.</p>
          <p>
          <milestone id="p03070101" />
          <name type="person" persref="tedaldoelisei">Tedaldo</name> adunque, tornato ricchissimo, persever&#242; nel suo amare, e, senza pi&#250; turbarsi la 
          <name type="person" persref="ermellina">donna</name>, discretamente operando, lungamente goderon del loro amore. Dio faccia noigoder del nostro.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="lauretta" id="nov0308">
          <head>Novella Ottava</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03080001" />
            <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, mangiata certa polvere, &#232; sotterrato per morto; e dall'
            <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>, che la 
            <name type="person" persref="donna-0308">moglie</name> di lui si gode, tratto della sepoltura, &#232; messo in prigione e fattogli credere che egli &#232; in purgatoro; e poi risuscitato, per suo nutrica un figliuolo dello abate nella moglie di lui generato.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03080002" />Venuta era la fine della lunga novella d'
            <name type="person" persref="emilia">Emilia</name>, non per ci&#242; dispiaciuta ad alcuno per la sua lunghezza, ma da tutti tenuto che brievemente narrata fosse stata, avendo rispetto alla quantit&#224; e alla variet&#224; de' casi in essa raccontati; per che la 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name>, alla 
            <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name> con un sol cenno mostrato il suo disio, le di&#232; cagione di cos&#237; cominciare:</p>
          </div3>
          <div3 who="lauretta" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03080003" />Carissime donne, a me si para davanti a doversi far raccontare una verit&#224; che ha, troppo pi&#250; che di quello che ella fu, di menzogna sembianza, e quella nella mente m'ha ritornata l'avere udito un per un altro essere stato pianto e sepellito. Dico adunque come un vivo per morto sepellito fosse, e come poi per risuscitato, e non per vivo, egli stesso e molti altri lui credessero essere della sepoltura uscito, colui di ci&#242; essendo per santo adorato che come colpevole ne dovea pi&#250; tosto essere condannato.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03080004" />Fu adunque in 
          <name type="place" placeref="toscana">Toscana</name> una badia, e ancora &#232;, posta, s&#237; come noi ne veggiam molte, in luogo non troppo frequentato dagli uomini, nella quale fu fatto 
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> un monaco, il quale in ogni cosa era santissimo fuor che nell'opera delle femine; e questo sapeva s&#237; cautamente fare che quasi niuno, non che il sapesse, ma n&#233; suspicava, per che santissimo e giusto era tenuto in ogni cosa. 
          <milestone id="p03080005" />Ora avvenne che, essendosi molto collo abate dimesticato un ricchissimo villano, il quale avea nome 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, uomo materiale e grosso senza modo (n&#233; per altro la sua dimestichezza piaceva allo abate, se non per alcune recreazioni le quali talvolta pigliava delle sue simplicit&#224;), e in questa dimestichezza s'accorse l'abate 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> avere una bellissima 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> per moglie, della quale esso s&#237; ferventemente s'innamor&#242; che ad altro non pensava n&#233; d&#237; n&#233; notte. 
          <milestone id="p03080006" />Ma udendo che, quantunque 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> fosse in ogni altra cosa semplice e dissipito, in amare questa sua moglie e guardarla bene era savissimo, quasi se ne disperava. Ma pure, come molto avveduto, rec&#242; a tanto 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, che egli insieme colla sua donna a prendere alcuno diporto nel giardino della badia venivano alcuna volta: e quivi con loro della beatitudine di vita etterna e di santissime opere di molti uomini e donne passate ragionava modestissimamente loro, tanto che alla 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> venne disidero di confessarsi da lui e chiesene la licenzia da 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> ed ebbela.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080007" />Venuta adunque a confessarsi la 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> allo 
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>, con grandissimo piacer di lui e a pi&#232; postaglisi a sedere, anzi che adire altro venisse, incominci&#242;: 
          <milestone id="p03080008" />
          <q direct="unspecified" who="donna-0308">Messere, se Iddio m'avesse dato marito o non me lo avesse dato, forse mi sarebbe agevole co' vostri ammaestramenti d'entrare nel cammino che ragionato n'avete che mena altrui a vita etterna; ma io, considerato chi &#232; 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> e la sua stultizia, mi posso dir vedova, e pur maritata sono, in quanto, vivendo esso, altro marito aver non posso; ed egli, cos&#237; matto come egli &#232;, senza alcuna cagione &#232; s&#237; fuori d'ogni misura geloso di me, che io, per questo, altro che in tribulazione e in mala ventura con lui viver non posso. 
          <milestone id="p03080009" />Per la qual cosa, prima che io ad altra confession venga, quanto pi&#250; posso umilmente vi priego che sopra questo vi piaccia darmi alcun consiglio, per ci&#242; che, se quinci non comincia la cagione del mio ben potere adoperare, il confessarmi o altro bene fare poco mi giover&#224;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080010" />Questo ragionamento con gran piacere tocc&#242; l'animo dello 
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>, e parvegli che la fortuna gli avesse al suo maggior disidero aperta la via, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">Figliuola mia, io credo che gran noia sia ad una bella e dilicata donna, come voi siete, aver per marito un mentecatto, ma molto maggiore la credo essere l'avere un geloso; per che, avendo voi e l'uno e l'altro, agevolmente ci&#242; che della vostra tribolazione dite vi credo. 
          <milestone id="p03080011" />Ma a questo, brievemente parlando, niuno n&#233; consiglio n&#233; rimedio veggo fuor che uno, il quale &#232; che 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> di questa gelosia si guarisca. La medicina da guarirlo so io troppo ben fare, purch&#233; a voi dea il cuore di segreto temere ci&#242; che io vi ragioner&#242;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080012" />La 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0308">Padre mio, di ci&#242; non dubitate, per ci&#242; che io mi lascierei innanzi morire che io cosa dicessi ad altrui che voi mi diceste che io non dicessi; ma come si potr&#224; far questo?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080013" />Rispose l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">Se noi vogliamo che egli guarisca, di necessit&#224; convien che egli vada in Purgatorio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080014" />
          <q direct="unspecified" who="donna-0308">E come,</q>disse la 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name>
          <q direct="unspecified">vi potr&#224; egli andare vivendo?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080015" />Disse l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">Egli convien ch'e' muoia, e cos&#237; v'andr&#224;; e quando tanta pena avr&#224; sofferta che egli di questa sua gelosia sar&#224; gastigato, noi con certe orazioni pregheremo Idio che in questa vita il ritorni, ed egli il far&#224;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080016" />
          <q direct="unspecified" who="donna-0308">Adunque,</q>disse la 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name>
          <q direct="unspecified">debbo io rimaner vedova?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080017" />
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">S&#237;,</q>rispose l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>
          <q direct="unspecified">per un certo tempo, nel quale vi converr&#224; molto ben guardare che voi ad altrui non vi lasciate rimaritare, per ci&#242; che Idio l'avrebbe per male, e, tornandoci 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, vi converrebbe a lui tornare, e sarebbe pi&#250; geloso che mai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080018" />La 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0308">Pur che egli di questa mala ventura guarisca, che egli non mi convenga sempre stare in prigione, io son contenta; fate come vi piace.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080019" />Disse allora l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">E io il far&#242;; ma che guiderdon debbo io aver da voi di cos&#237; fatto servigio?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080020" />
          <q direct="unspecified" who="donna-0308">Padre mio,</q>disse la 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name>
          <q direct="unspecified">ci&#242; che vi piace, purch&#233; io possa; ma che puote una mia pari, che ad un cos&#237; fatto uomo, come voi siete, sia convenevole?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080021" />A cui l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">Madonna, voi potete non meno adoperar per me che sia quello che io mi metto a far per voi; per ci&#242; che, s&#237; come io mi dispongo a far quello che vostro bene e vostra consolazion dee essere, cos&#237; voi potete far quello che fia salute e scampo della vita mia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080022" />Disse allora la 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name>: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0308">Se cos&#237; &#232;, io sono apparecchiata.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080023" />
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">Adunque,</q>disse l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>
          <q direct="unspecified">mi donerete voi il vostro amore e faretemi contento di voi, per la quale io ardo tutto e mi consumo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080024" />La 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name>, udendo questo, tutta sbigottita rispose: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0308">Oim&#232;, padre mio, che &#232; ci&#242; che voi domandate? Io mi credeva che voi foste un santo: or conviensi egli a' santi uomini di richieder le donne, che a lor vanno per consiglio, di cos&#237; fatte cose?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080025" />A cui l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">Anima mia bella, non vi maravigliate, ch&#233; per questo la santit&#224; non diventa minore, per ci&#242; che ella dimora nell'anima e quello che io vi domando &#232; peccato del corpo. Ma, che che si sia, tanta forza ha avuta la vostra vaga bellezza, che amore mi costrigne a cos&#237; fare; e dicovi che voi della vostra bellezza pi&#250; che altra donna gloriar vi potete, pensando che ella piaccia a' santi, che sono usi di vedere quelle del cielo. 
          <milestone id="p03080026" />E oltre a questo, come che io sia abate, io sono uomo come gli altri, e, come voi vedete, io non sono ancor vecchio. E non vi dee questo esser grave a dover fare, anzi il dovete disiderare, per ci&#242; che, mentre che 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> star&#224; in purgatoro, io vi dar&#242;, faccendovi la notte compagnia, quella consolazion che vi dovrebbe dare egli; n&#233; mai di questo persona niuna s'accorger&#224;, credendo ciascun di me quello, e pi&#250;, che voi poco avante ne credevate. 
          <milestone id="p03080027" />Non rifiutate la grazia che Idio vi manda, ch&#233; assai sono di quelle che quello disiderano che voi potete avere, e avrete, se savia crederete al mio consiglio. Oltre a questo, io ho di belli gioielli e di cari, li quali io non intendo che d'altra persona sieno che vostri. Fate adunque, dolce speranza mia, per me quello che io fo per voi volentieri.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080028" />La 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> teneva il viso basso, n&#233; sapeva come negarlo, e il concedergliele non le pareva far bene: per che l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>, veggendola averlo ascoltato e dare indugio alla risposta, parendo gliele avere gi&#224; mezza convertita, con molte altre parole alle prime continuandosi, avanti che egli ristesse l'ebbe nel capo messo che questo fosse ben fatto; per che essa vergognosamente disse s&#233; essere apparecchiata ad ogni suo comando, ma prima non potere che 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> andato fosse in Purgatoro. 
          <milestone id="p03080029" />A cui l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> contentissimo disse: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">E noi faremo che egli v'andr&#224; incontanente; farete pure che domane o l'altro d&#237; egli qua con meco se ne venga a dimorare;</q>e detto questo, postole celatamente in mano un bellissimo anello, la licenzi&#242;. La 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> lieta del dono e attendendo d'aver degli altri, alle compagne tornata, maravigliose cose cominci&#242; a raccontare della santit&#224; dello abate e con loro a casa se ne torn&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080030" />Ivi a pochi d&#237; 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> se n'and&#242; alla badia, il quale come l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> vide, cos&#237; s'avvis&#242; di mandarlo in Purgatoro. 
          <milestone id="p03080031" />E ritrovata una polvere di maravigliosa virt&#250;, la quale nelle parti di Levante avuta avea da un gran principe, il quale affermava quella solersi usare per lo 
          <name type="person" persref="vegliomontagna">Veglio della Montagna</name>, quando alcun voleva dormendo mandare nel suo Paradiso o trarlone, e che ella, pi&#250; e men data, senza alcuna lesione faceva per s&#237; fatta maniera pi&#250; e men dormire colui che la prendeva, che, mentre la sua vert&#250; durava, non avrebbe mai detto colui in s&#233; aver vita; e di questa tanta presane che a fare dormir tre giorni sufficiente fosse, e in un bicchier di vino non ben chiaro, ancora nella sua cella, senza avvedersene 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, gliele di&#232; bere: e lui appresso men&#242; nel chiostro, e con pi&#250; altri de' suoi monaci di lui cominciarono e delle sue sciocchezze a pigliar diletto. 
          <milestone id="p03080032" />Il quale non dur&#242; guari che, lavorando la polvere, a costui venne un sonno subito e fiero nella testa, tale che stando ancora in pi&#232; s'addorment&#242; e addormentato cadde. 
          <milestone id="p03080033" />L'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> mostrando di turbarsi dell'accidente, fattolo scignere e fatta recare acqua fredda e gittargliele nel viso e molti suoi altri argomenti fatti fare, quasi da alcuna fumosit&#224; di stomaco o d'altro che occupato l'avesse gli volesse la smarrita vita e 'l sentimento rivocare, veggendo l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> e' monaci che per tutto questo egli non si risentiva, toccandogli il polso e niun sentimento trovandogli, tutti per constante ebbero ch'e' fosse morto: per che, mandatolo a dire alla moglie e a' parenti di lui, tutti quivi prestamente vennero; e avendolo la moglie con le sue parenti alquanto pianto, cos&#237; vestito come era il fece l'abate mettere in uno avello.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080034" />La 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> si torn&#242; a casa, e da un piccol fanciullin che di lui aveva disse che non intendeva partirsi giammai; e cos&#237;, rimasasi nella casa, il figliuolo e la ricchezza, che stata era di 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, cominci&#242; a governare.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080035" />L'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> con un 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name> bolognese, di cui egli molto si confidava e che quel d&#237; quivi da 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name> era venuto, levatosi la notte tacitamente, 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> trassero della sepoltura, e lui in una tomba, nella quale alcun lume non si vedea e che per prigione de' monaci che fallissero era stata fatta, nel portarono; e trattigli i suoi vestimenti e a guisa di monaco vestitolo, sopra un fascio di paglia il posero e lasciaronlo stare tanto ch'egli si risentisse. In questo mezzo il monaco bolognese, dallo abate informato di quello che avesse a fare, senza saperne alcuna altra persona niuna cosa, cominci&#242; ad attender che 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> si risentisse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080036" />L'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> il d&#237; seguente con alcun de' suoi monaci per modo di visitazion se n'and&#242; a casa della donna, la quale di nero vestita e tribolata trov&#242;: e confortatala alquanto, pianamente la richiese della promessa. La 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name>, veggendosi libera e senza lo 'mpaccio di 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> o d'altrui, avendogli veduto in dito un altro bello anello, disse che era apparecchiata; e con lui compose che la seguente notte v'andasse. 
          <milestone id="p03080037" />Per che, venuta la notte, l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>, travestito de' panni di 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> e dal suo 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name> accompagnato, v'and&#242; e con lei infino al matutino con grandissimo diletto e piacere si giacque, e poi si ritorn&#242; alla badia, quel camino per cos&#237; fatto servigio faccendo assai sovente; e da alcuni e nello andare e nel tornare alcuna volta essendo scontrato, fu creduto che fosse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> che andasse per quella contrada penitenza faccendo; e poi molte novelle tra la gente grossa della villa contatone, e alla moglie ancora, che ben sapeva ci&#242; che era, pi&#250; volte fu detto.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080038" />Il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name> bolognese, risentito 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> e quivi trovandosi senza saper dove si fosse, entrato dentro con una voce orribile, con certe verghe in mano, presolo, gli diede una gran battitura.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080039" />
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, piangendo e gridando, non faceva altro che domandare: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Dove sono io?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080040" />A cui il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">Tu se' in Purgatoro.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080041" />
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Come?</q>disse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>
          <q direct="unspecified">dunque sono io morto?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080042" />Disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">Mai s&#237;;</q>per che 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> s&#233; stesso e la sua 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> e 'l suo figliuolo cominci&#242; a piagnere, le pi&#250; nuove cose del mondo dicendo.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080043" />Al quale il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name> port&#242; alquanto da mangiare e da bere. Il che veggendo 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, disse: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">O mangiano i morti?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080044" />Disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">S&#237;; e questo che io ti reco &#232; ci&#242; che la donna, che fu tua, mand&#242; stamane alla chiesa a far dir messe per l'anima tua, il che Domenedio vuole che qui rappresentato ti sia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080045" />Disse allora 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Domine, dalle il buono anno. Io le voleva ben gran bene anzi che io morissi, tanto che io me la teneva tutta notte in braccio e non faceva altro che baciarla e anche faceva altro quando voglia me ne veniva.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080046" />E poi, gran voglia avendone, cominci&#242; a mangiare e a bere; e non parendogli il vino troppo buono, disse: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Domine, falla trista, ch&#233; ella non diede al prete del vino della botte di lungo il muro.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080047" />Ma poi che mangiato ebbe, il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name> da capo il riprese e con quelle medesime verghe gli diede una gran battitura. A cui 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, avendo gridato assai, disse: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Deh. questo perch&#233; mi fai tu?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080048" />Disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">Per ci&#242; che cos&#237; ha comandato Domenedio che ogni d&#237; due volte ti sia fatto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080049" />
          <q direct="unspecified" who="ferondo">E per che cagione?</q>disse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080050" />Disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">Perch&#233; tu fosti geloso, avendo la miglior donna che fosse nelle tue contrade per moglie.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080051" />
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Ohim&#232;,</q>disse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>
          <q direct="unspecified">tu di' vero, e la pi&#250; dolce: ella era pi&#250; melata che 'l confetto, ma io non sapeva che Domenedio avesse per male che l'uomo fosse geloso, ch&#233; io non sarei stato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080052" />Disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">Di questo ti dovevi tu avvedere mentre eri di l&#224;, e ammendartene; e se egli avviene che tu mai vi torni, fa che tu abbi s&#237; a mente quello che io fo ora, che tu non sii mai pi&#250; geloso.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080053" />Disse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">O ritornavi mai chi muore?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080054" />Disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">S&#237;, chi Dio vuole.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080055" />
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Oh,</q>disse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>
          <q direct="unspecified">se io vi torno mai, io sar&#242; il miglior marito del mondo; mai non la batter&#242;, mai non le dir&#242; villania, se non del vino che ella ci ha mandato stamane, e anche non ci ha mandato candela niuna, e &#232;mmi convenuto mangiare al buio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080056" />Disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">S&#237; fece bene, ma elle arsero alle messe.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080057" />
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Oh,</q>disse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>
          <q direct="unspecified">tu dirai vero; e per certo se io vi torno, io la lascer&#242; fare ci&#242; che ella vorr&#224;. Ma dimmi chi se' tu che questo mi fai?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080058" />Disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">Io sono anche morto, e fui di 
          <name type="place" placeref="sardegna">Sardigna</name>, e perch&#233; io lodai gi&#224; molto a un mio signore l'esser geloso, sono stato dannato da Dio a questa pena, che io ti debba dare mangiare e bere e queste battiture, infino a tanto che Idio diliberer&#224; altro di te e di me.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080059" />Disse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Non c'&#232; egli pi&#250; persona che noi due?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080060" />Disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">S&#237;, a migliaia, ma tu non gli puoi n&#233; vedere n&#233; udire, se non come essi te.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080061" />Disse allora 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">O quanto siam noi di lungi dalle nostre contrade?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080062" />
          <q direct="unspecified" who="monaco-0308">Ohioh!</q>disse il 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name>
          <q direct="unspecified">s&#232;vi di lungi delle miglia pi&#250; di be' la cacheremo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080063" />
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Gnaffe! cotesto &#232; bene assai;</q>disse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>
          <q direct="unspecified">e per quel che mi paia, noi dovremmo essere fuor del mondo, tanta ci ha.</q></p>
          
          <p>
          <milestone id="p03080064" />Ora in cos&#237; fatti ragionamenti e in simili, con mangiare e con battiture, fu tenuto 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> da dieci mesi in fra li quali assai sovente l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> bene avventurosamente visit&#242; la bella 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> e con lei si diede il pi&#250; bel tempo del mondo. Ma, come avvengono le sventure, la donna ingravid&#242;, e prestamente accortasene, il disse all'abate; per che ad amenduni parve che senza indugio 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> fosse da dovere essere di Purgatorio rivocato a vita e che a lei si tornasse, ed ella di lui dicesse che gravida fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080065" />L'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> adunque la seguente notte fece con una voce contraffatta chiamar 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> nella prigione, e dirgli: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, confortati, ch&#233; a Dio piace che tu torni al mondo; dove tornato, tu avrai un figliuolo della tua donna, il quale farai che tu nomini 
          <name type="person" persref="benedetto">Benedetto</name>, per ci&#242; che per gli prieghi del tuo santo abate e della tua donna e per amor di san Benedetto ti fa questa grazia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080066" />
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, udendo questo, fu forte lieto e disse: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Ben mi piace. Dio gli dea il buono anno a messer Domenedio e allo abate e a san Benedetto e alla moglie mia caciata, melata, dolciata.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080067" />L'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>, fattogli dare nel vino che egli gli mandava di quella polvere tanta che forse quattro ora il facesse dormire, rimessigli i panni suoi, insieme col 
          <name type="person" persref="monaco-0308">monaco</name> suo tacitamente il tornarono nello avello nel quale era stato sepellito. 
          <milestone id="p03080068" />La mattina in sul far del giorno 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> si risent&#237; e vide per alcuno pertugio dello avello lume, il quale egli veduto non avea ben dieci mesi: per che, parendogli esser vivo, cominci&#242; a gridare: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Apritemi, apritemi!</q>ed egli stesso a pontar col capo nel coperchio dello avello s&#237; forte, che ismossolo, per ci&#242; che poca ismovitura avea, lo 'ncominciava a mandar via; quando i monaci, che detto avean matutino, corson col&#224; e conobbero la voce di 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> e viderlo gi&#224; del monimento uscir fuori; di che, spaventati tutti per la novit&#224; del fatto, cominciarono a fuggire e allo abate n'andarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080069" />Il quale, sembianti faccendo di levarsi d'orazione, disse: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">Figliuoli, non abbiate paura, prendete la croce e l'acqua santa e appresso di me venite, e veggiamo ci&#242; che la potenzia di Dio ne vuol mostrare;</q>e cos&#237; fece.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080070" />Era 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> tutto pallido, come colui che tanto tempo era stato senza vedere il cielo, fuor dello avello uscito; il quale, come vide l'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name>, cos&#237; gli corse a' piedi e disse: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Padre mio, le vostre orazioni, secondo che revelato mi fu, e quelle di san Benedetto e della mia donna, m'hanno delle pene del Purgatoro tratto e tornato in vita, di che io priego Iddio che vi dea il buono anno e le buone calendi, oggi e tuttavia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080071" />L'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="abate-0308">Lodata sia la potenza di Dio. Va dunque, figliuolo, poscia che Iddio t'ha qui rimandato, e consola la tua donna, la qual sempre, poi che tu di questa vita passasti, &#232; stata in lagrime, e sii da quinci innanzi amico e servidore di Dio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080072" />Disse 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="ferondo">Messere, egli m'&#232; ben detto cos&#237;; lasciate far pur me, ch&#233; come io la trover&#242;, cos&#237; la bascer&#242;, tanto ben le voglio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03080073" />L'
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> rimaso co' monaci suoi, mostr&#242; d'avere di questa cosa una grande ammirazione, e fecene divotamente cantare il 
          <title type="prayer">Miserere</title>. 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> torn&#242; nella sua villa, dove chiunque il vedeva fuggiva, come far si suole delle orribili cose, ma egli, richiamandogli, affermava s&#233; essere risuscitato. La moglie similmente aveva di lui paura.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080074" />Ma poi che la gente alquanto si fu rassicurata con lui e videro che egli era vivo, domandandolo di molte cose, quasi savio ritornato, a tutti rispondeva e diceva loro novelle dell'anime de' parenti loro, e faceva da s&#233; medesimo le pi&#250; belle favole del mondo de' fatti del Purgatoro, e in pien popolo raccont&#242; la revelazione statagli fatta per la bocca del 
          <name type="person" persref="agnologabriello">Ragnolo Braghiello</name> avanti che risuscitasse. 
          <milestone id="p03080075" />Per la qual cosa in casa con la moglie tornatosi e in possessione rientrato de' suoi beni, la 'ngravid&#242; al suo parere, e per ventura venne che a convenevole tempo, secondo l'oppinion degli sciocchi che credono la femina nove mesi appunto portare i figliuoli, la 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> partor&#237; un figliuol maschio, il qual fu chiamato 
          <name type="person" persref="benedetto">Benedetto Ferondi</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03080076" />La tornata di 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name> e le sue parole, credendo quasi ogn'uomo che risuscitato fosse, acrebbero senza fine la fama della santit&#224; dello abate. E 
          <name type="person" persref="ferondo">Ferondo</name>, che per la sua gelosia molte battiture ricevute avea, s&#237; come di quella guerito, secondo la promessa dello abate fatta alla 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name>, pi&#250; geloso non fu per innanzi: di che la 
          <name type="person" persref="donna-0308">donna</name> contenta, onestamente, come soleva, con lui si visse, s&#237; veramente che, quando acconciamente poteva, volentieri col santo 
          <name type="person" persref="abate-0308">abate</name> si ritrovava, il quale bene e diligentemente ne' suoi maggior bisogni servita l'avea.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="neifile" id="nov0309">
          <head>Novella Nona</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03090001" />
            <name type="person" persref="giletta">Giletta di Nerbona</name> guerisce il 
            <name type="person" persref="refrancia-0309">re di Francia</name> d'una fistola; domanda per marito 
            <name type="person" persref="beltramo">Beltramo di Rossiglione</name>, il quale, contra sua voglia sposatala, a 
            <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> se ne va per isdegno, dove vagheggiando una giovane, in persona di lei 
            <name type="person" persref="giletta">Giletta</name> giacque con lui ed ebbene due figliuoli; per che egli poi, avutola cara, per moglie la tenne.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03090002" />Restava, non volendo il suo privilegio rompere a 
            <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name>, solamente a dire alla 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name>, con ci&#242; fosse cosa che gi&#224; finita fosse la novella di 
            <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name>. Per la qual cosa essa, senza aspettar d'essere sollicitata da' suoi, cos&#237; tutta vaga cominci&#242; a parlare:</p>
          </div3>
          <div3 who="neifile" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03090003" />Chi dir&#224; novella omai che bella paia, avendo quella di 
            <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name> udita? Certo vantaggio ne fu che ella non fu la primiera, ch&#233; poche poi dell'altre ne sarebbon piaciute, e cos&#237; spero che avverr&#224; di quelle che per questa giornata sono a raccontare. Ma pure, chente che ella si sia, quella che alla proposta materia m'occorre vi conter&#242;.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03090004" />Nel reame di Francia fu un gentile uomo, il quale chiamato fu 
          <name type="person" persref="isnardo">Isnardo</name>, conte di 
          <name type="place" placeref="roussillon">Rossiglione</name>, il quale, per ci&#242; che poco sano era, sempre appresso di s&#233; teneva un medico, chiamato maestro 
          <name type="person" persref="gerardo">Gerardo di Nerbona</name>. Aveva il detto conte un suo figliuol piccolo senza pi&#250;, chiamato 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name>, il quale era bellissimo e piacevole, e con lui altri fanciulli della sua et&#224; s'allevavano, tra' quali era una fanciulla del detto medico, chiamata 
          <name type="person" persref="giletta">Giletta</name>; la quale infinito amore e oltre al convenevole della tenera et&#224; fervente pose a questo 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name>. 
          <milestone id="p03090005" />Al quale, morto il conte e lui nelle mani del re lasciato, ne convenne andare a 
          <name type="place" placeref="parigi">Parigi</name>; di che la giovinetta fieramente rimase sconsolata; e non guari appresso, essendosi il padre di lei morto, se onesta cagione avesse potuta avere, volentieri a 
          <name type="place" placeref="parigi">Parigi</name> per veder 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name> sarebbe andata; ma essendo molto guardata, per ci&#242; che ricca e sola era rimasa, onesta via non vedea. 
          <milestone id="p03090006" />E essendo ella gi&#224; d'et&#224; da marito, non avendo mai potuto 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name> dimenticare, molti, a' quali i suoi parenti l'avevan voluta maritare, rifiutati n'avea senza la cagion dimostrare.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090007" />Ora avvenne che, ardendo ella dello amor di 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name> pi&#250; che mai, per ci&#242; che bellissimo giovane udiva ch'era divenuto, le venne sentita una novella, come al 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re di Francia</name>, per una nascenza che avuta avea nel petto ed era male stata curata, gli era rimasa una fistola, la quale di grandissima noia e di grandissima angoscia gli era, n&#233; s'era ancor potuto trovar medico, come che molti se ne fossero esperimentati, che di ci&#242; l'avesse potuto guerire, ma tutti l'avean peggiorato, per la qual cosa il re, disperatosene, pi&#250; d'alcun non voleva n&#233; consiglio n&#233; aiuto. 
          <milestone id="p03090008" />Di che la giovane fu oltremodo contenta, e pensossi non solamente per questo aver ligittima cagione d'andar a 
          <name type="place" placeref="parigi">Parigi</name>, ma, se quella infermit&#224; fosse che ella credeva, leggiermente poterle venir fatto d'aver 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltram</name> per marito. Laonde, s&#237; come colei che gi&#224; dal padre aveva assai cose apprese, fatta sua polvere di certe erbe utili a quella infermit&#224; che avvisava che fosse, mont&#242; a cavallo e a 
          <name type="place" placeref="parigi">Parigi</name> n'and&#242;. 
          <milestone id="p03090009" />N&#233; prima altro fece che ella s'ingegn&#242; di veder 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name>; e appresso nel cospetto del re venuta, di grazia chiese che la sua infermit&#224; gli mostrasse. Il re, veggendola bella giovane e avvenente, non gliele seppe disdire, e mostrogliele.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090010" />Come costei l'ebbe veduta, cos&#237; incontanente si confort&#242; di doverlo guerire, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="giletta">Monsignore, quando vi piaccia, senza alcuna noia o fatica di voi, io ho speranza in Dio d'avervi in otto giorni di questa infermit&#224; renduto sano.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090011" />Il 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name> si fece in s&#233; medesimo beffe delle parole di costei dicendo: 
          <q type="internalmonologue" direct="unspecified" who="refrancia-0309">Quello che i maggiori medici del mondo non hanno potuto n&#233; saputo, una giovane femina come il potrebbe sapere?</q>Ringraziolla adunque della sua buona volont&#224; e rispose che proposto avea seco di pi&#250; consiglio di medico non seguire.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090012" />A cui la giovane disse: Monsignore, voi schifate la mia arte, perch&#233; giovane e femina sono; ma io vi ricordo che io non medico colla mia scienzia, anzi collo aiuto di Dio e colla scienzia del maestro 
          <name type="person" persref="gerardo">Gerardo</name> nerbonese, il quale mio padre fu e famoso medico mentre visse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090013" />Il 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name> allora disse seco: 
          <q type="internalmonologue" direct="unspecified" who="refrancia-0309">Forse m'&#232; costei mandata da Dio; perch&#233; non pruovo io ci&#242; che ella sa fare, poi dice senza noia di me in picciol tempo guerirmi?</q>E accordatosi di provarlo, disse: 
          <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">Damigella, e se voi non ci guerite, faccendoci rompere il nostro proponimento, che volete voi che ve ne segua?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090014" />
          <q direct="unspecified" who="giletta">Monsignore,</q>rispose la giovane 
          <q direct="unspecified">fatemi guardare; e se io infra otto giorni non vi guerisco, fatemi brusciare; ma se io vi guerisco, che merito me ne seguir&#224;?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090015" />A cui il 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">Voi ne parete ancor senza marito; se ci&#242; farete, noi vi mariteremo bene e altamente.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090016" />Al quale la giovane disse: 
          <q direct="unspecified" who="giletta">Monsignore, veramente mi piace che voi mi maritiate, ma io voglio un marito tale quale io vi domander&#242;, senza dovervi domandare alcun de' vostri figliuoli o della casa reale.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090017" />Il 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name> tantosto le promise di farlo. La giovane cominci&#242; la sua medicina, e in brieve anzi il termine l'ebbe condotto a sanit&#224;; di che il re, guerito sentendosi, disse: 
          <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">Damigella, voi avete ben guadagnato il marito.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090018" />A cui ella rispose: 
          <q direct="unspecified" who="giletta">Adunque, monsignore, ho io guadagnato 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo di Rossiglione</name>, il quale infino nella mia puerizia io cominciai ad amare e ho poi sempre sommamente amato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090019" />Gran cosa parve al 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name> dovergliele dare; ma, poi che promesso l'avea, non volendo della sua f&#233; mancare, se 'l fece chiamare e s&#237; gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name>, voi siete omai grande e fornito. Noi vogliamo che voi torniate a governare il vostro contado e con voi ne meniate una damigella, la qual noi v'abbiamo per moglie data</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090020" />Disse 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="beltramo">E chi &#232; la damigella, monsignore?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090021" />A cui il 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">Ella &#232; colei la qual n'ha con le sue medicine sanit&#224; renduta.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090022" />
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name>, il quale la conosceva e veduta l'avea, quantunque molto bella gli paresse, conoscendo lei non esser di legnaggio che alla sua nobilt&#224; bene stesse, tutto sdegnoso disse: 
          <q direct="unspecified" who="beltramo">Monsignore, dunque mi volete voi dar medica per mogliere? Gi&#224; a Dio non piaccia che io s&#237; fatta femina prenda giammai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090023" />A cui il 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">Dunque volete voi che noi vegniamo meno di nostra fede, la qual noi per riaver sanit&#224; donammo alla damigella, che voi in guiderdon di ci&#242; domand&#242; per marito?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090024" />
          <q direct="unspecified" who="beltramo">Monsignore,</q>- disse 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name>
          <q direct="unspecified">voi mi potete torre quant'io tengo, e donarmi, s&#237; come vostro uomo, a chi vi piace; ma di questo vi rendo sicuro che mai io non sar&#242; di tal maritaggio contento.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090025" />
          <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">S&#237; sarete,</q>disse il 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name>
          <q direct="unspecified">per ci&#242; che la damigella &#232; bella e savia e amavi molto; per che speriamo che molto pi&#250; lieta vita con lei avrete che con una donna di pi&#250; alto legnaggio non avreste.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090026" />
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name> si tacque, e il 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name> fece fare l'apparecchio grande per la festa delle nozze. E venuto il giorno a ci&#242; diterminato, quantunque 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name> mal volentieri il facesse, nella presenzia del 
          <name type="person" persref="refrancia-0309">re</name> la damigella spos&#242;, che pi&#250; che s&#233; l'amava. 
          <milestone id="p03090027" />E questo fatto, come colui che seco gi&#224; pensato avea quello che far dovesse, dicendo che al suo contado tornar si voleva e quivi consumare il matrimonio, chiese commiato al re; e montato a cavallo, non nel suo contado se n'and&#242;, ma se ne venne in 
          <name type="place" placeref="toscana">Toscana</name>. 
          <milestone id="p03090028" />E saputo che i fiorentini guerreggiavano co' sanesi, ad essere in lor favore si dispose; dove, lietamente ricevuto e con onore, fatto di certa quantit&#224; di gente capitano e da loro avendo buona provisione, al loro servigio si rimase e fu buon tempo.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090029" />La 
          <name type="person" persref="giletta">novella sposa</name>, poco contenta di tal ventura, sperando di doverlo, per suo bene operare, rivocare al suo contado, se ne venne a 
          <name type="place" placeref="roussillon">Rossiglione</name>, dove da tutti come lor donna fu ricevuta. Quivi trovando ella, per lo lungo tempo che senza conte stato v'era, ogni cosa guasta e scapestrata, s&#237; come savia donna, con gran diligenzia e sollicitudine ogni cosa rimise in ordine; di che i suggetti si contentaron molto e lei ebbero molto cara e poserle grande amore, forte biasimando il conte di ci&#242; ch'egli di lei non si contentava.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090030" />Avendo 
          <name type="person" persref="giletta">la donna</name> tutto racconcio il paese, per due cavalieri al 
          <name type="person" persref="beltramo">conte</name> il signific&#242;, pregandolo che, se per lei stesse di non venire al suo contado, gliele significasse, ed ella per compiacergli si partirebbe. Alli quali esso durissimo disse: 
          <q direct="unspecified" who="beltramo">Di questo faccia ella il piacer suo; io per me vi torner&#242; allora ad esser con lei che ella questo anello avr&#224; in dito, e in braccio figliuol di me acquistato.</q>
          <milestone id="p03090031" />Egli aveva l'anello assai caro, n&#233; mai da s&#233; il partiva, per alcuna virt&#250; che stato gli era dato ad intendere ch'egli avea. I cavalieri intesero la dura condizione posta nelle due quasi impossibili cose; e veggendo che per loro parole dal suo proponimento nol potevan rimovere, si tornarono alla donna e la sua risposta le raccontarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090032" />La quale, dolorosa molto, dopo lungo pensiero diliber&#242; di voler sapere se quelle due cose potesser venir fatto. 
          <milestone id="p03090033" />Dove, acci&#242; che per conseguente il marito suo riavesse e avendo quello che far dovesse avvisato, ragunati una parte de' maggiori e de' migliori uomini del suo contado, loro assai ordinatamente e con pietose parole raccont&#242; ci&#242; che gi&#224; fatto avea per amor del conte, e mostr&#242; quello che di ci&#242; seguiva: e ultimamente disse che sua intenzion non era che per la sua dimora quivi il conte stesse in perpetuo essilio, anzi intendeva di consumare il rimanente della sua vita in peregrinaggi e in servigi misericordiosi per la salute dell'anima sua; e pregogli che la guardia e il governo del contado prendessero e al conte significassero lei avergli vacua ed espedita lasciata la possessione, e dileguatasi con intenzione di mai in 
          <name type="place" placeref="roussillon">Rossiglione</name> non tornare. 
          <milestone id="p03090034" />Quivi, mentre ella parlava, furon lagrime sparte assai dai buoni uomini e a lei porti molti prieghi che le piacesse di mutar consiglio e di rimanere; ma niente montarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090035" />
          <name type="person" persref="giletta">Essa</name>, accomandati loro a Dio, con un suo cugino e con una sua cameriera in abito di peregrini, ben forniti a denari e care gioie, senza sapere alcuno ove ella s'andasse, entr&#242; in cammino, n&#233; mai ristette s&#237; fu in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>; e quivi per avventura arrivata in uno alberghetto, il quale una buona donna vedova teneva, pianamente a guisa di povera peregrina si stava, disiderosa di sentire novelle del suo signore. Avvenne adunque che il seguente d&#237; ella vide davanti allo albergo passare 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name> a cavallo con sua compagnia, il quale quantunque ella molto ben conoscesse, nondimeno domand&#242; la buona donna dello albergo chi egli fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090036" />A cui l'
          <name type="person" persref="albegatrice-0309">albergatrice</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="albegatrice-0309">Questi &#232; un gentile uom forestiere, il quale si chiama il conte 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name>, piacevole e cortese e molto amato in questa citt&#224;; ed &#232; il pi&#250; innamorato uom del mondo d'una nostra vicina, la quale &#232; gentil femina, ma &#232; povera. Vero &#232; che onestissima giovane &#232;, e per povert&#224; non si marita ancora, ma con una sua madre, savissima e buona donna, si sta; e forse, se questa sua madre non fosse, avrebbe ella gi&#224; fatto di quello che a questo conte fosse piaciuto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090037" />La 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name> queste parole intendendo raccolse bene; e pi&#250; tritamente essaminando vegnendo ogni particularit&#224;, e bene ogni cosa compresa ferm&#242; il suo consiglio; e appa rata la casa e 'l nome della donna e della sua figliuola dal conte amata, un giorno tacitamente in abito peregrino l&#224; se n'and&#242;; e 
          <name type="person" persref="donna-0309">la donna</name> e la sua figliuola trovate assai poveramente, salutatele, disse alla donna, quando le piacesse, le volea parlare.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090038" />La 
          <name type="person" persref="donna-0309">gentil donna</name>, levatasi, disse che apparecchiata era d'udirla; ed entratesene sole in una sua camera e postesi a sedere, cominci&#242; la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>: 
          <q direct="unspecified" who="giletta">Madonna, e' mi pare che voi siate delle nimiche della fortuna, come sono io; ma, dove voi voleste, per avventura voi potreste voi e me consolare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090039" />La 
          <name type="person" persref="donna-0309">donna</name> rispose che niuna cosa disiderava quanto di consolarsi onestamente.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090040" />Segu&#237; la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>: 
          <q direct="unspecified" who="giletta">A me bisogna la vostra fede, nella quale se io mi rimetto e voi m'ingannaste, voi guastereste i vostri fatti e i miei.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090041" />
          <q direct="unspecified" who="donna-0309">Sicuramente</q>disse la 
          <name type="person" persref="donna-0309">gentil donna</name>
          <q direct="unspecified">ogni cosa che vi piace mi dite, ch&#233; mai da me non vi troverete ingannata.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090042" />Allora la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>, cominciatasi dar suo primo innamoramento, chi ell'era e ci&#242; che intervenuto l'era infino a quel giorno le raccont&#242; per s&#237; fatta maniera, che la gentil donna, dando fede alle sue parole, s&#237; come quella che gi&#224; in parte udite l'aveva da altrui, cominci&#242; di lei ad aver compassione. E la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>, i suoi casi raccontati, segu&#237;: 
          <q direct="unspecified" who="giletta">Udite adunque avete tra l'altre mie noie quali sieno quelle due cose che aver mi convien, se io voglio avere il mio marito, le quali niuna altra persona conosco che far me le possa aver, se non voi, se quello &#232; vero che io intendo, cio&#232; che 'l conte mio marito sommamente ami vostra figliuola.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090043" />A cui la 
          <name type="person" persref="donna-0309">gentil donna</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0309">Madonna, se il conte ama mia figliuola io nol so, ma egli ne fa gran sembianti; ma che poss'io per ci&#242; in questo adoperare che voi disiderate?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090044" />
          <q direct="unspecified" who="giletta">Madonna,</q>rispose la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>
          <q direct="unspecified">io il vi dir&#242;; ma primieramente vi voglio mostrar quello che io voglio che ve ne segua, dove voi mi serviate. Io veggio vostra figliuola bella e grande da marito, e per quello che io abbia inteso e comprender mi paia, il non aver ben da maritarla ve la fa guardare in casa. Io intendo che, in merito del servigio che mi farete, di darle prestamente de' miei denari quella dote che voi medesima a maritarla onorevolmente stimerete che sia convenevole.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090045" />Alla 
          <name type="person" persref="donna-0309">donna</name>, s&#237; come bisognosa, piacque la profferta, ma tuttavia, avendo l'animo gentil, disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0309">Madonna, ditemi quello che io posso per voi operare, e, se egli sar&#224; onesto a me, io il far&#242; volentieri, e voi appresso farete quello che vi piacer&#224;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090046" />Disse allora la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>: 
          <q direct="unspecified" who="giletta">A me bisogna che voi, per alcuna persona di cui voi vi fidiate, facciate al conte mio marito dire che vostra figliuola sia presta a fare ogni suo piacere, dove ella possaesser certa che egli cos&#237; l'ami come dimostra; il che ella non creder&#224; mai, se egli non le manda l'anello il quale egli porta in mano e che ella ha udito ch'egli ama cotanto; il quale se egli 'l vi manda, voi 'l mi donerete. 
          <milestone id="p03090047" />E appresso gli manderete a dire vostra figliuola essere apparecchiata di fare il piacer suo, e qui il farete occultamente venire e nascosamente me in iscambio di vostra figliuola gli metterete al lato. Forse mi far&#224; Iddio grazia d'ingravidare; e cos&#237; appresso, avendo il suo anello in dito e il figliuolo in braccio da lui generato, io il racquister&#242; e con lui dimorer&#242; come moglie dee dimorar con marito, essendone voi stata cagione.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090048" />Gran cosa parve questa alla 
          <name type="person" persref="donna-0309">gentil donna</name>, temendo non forse biasimo ne seguisse alla figliuola; ma pur pensando che onesta cosa era il dare opera che la buona donna riavesse il suo marito e che essa ad onesto fine a far ci&#242; si mettea, nella sua buona e onesta affezion confidandosi, non solamente di farlo promise alla 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>, ma infra pochi giorni con segreta cautela, secondo l'ordine dato da lei, ed ebbe l'anello (quantunque gravetto paresse al conte) e lei in iscambio della figliuola a giacer col conte maestrevolmente mise. 
          <milestone id="p03090049" />Ne' quali primi congiugnimenti affettuosissimamente dal conte cercati, come fu piacer di Dio, la donna ingravid&#242; in due figliuoli maschi, come il parto al suo tempo venuto fece manifesto. N&#233; solamente d'una volta content&#242; la gentil donna la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name> degli abbracciamenti del marito, ma molte, s&#237; segretamente operando, che mai parola non se ne seppe; credendosi sempre il conte non con la moglie, ma con colei la quale egli amava essere stato; a cui, quando a partir si venia la mattina, avea parecchi belle e care gioie donate, le quali tutte diligentemente la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name> guardava.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090050" />La quale, sentendosi gravida, non volle pi&#250; la 
          <name type="person" persref="donna-0309">gentil donna</name> gravare di tal servigio, ma le disse: 
          <q direct="unspecified" who="giletta">Madonna, la Dio merc&#233; e la vostra, io ho ci&#242; che io disiderava, e per ci&#242; tempo &#232; che per me si faccia quello che v'aggrader&#224;, acci&#242; che io poi me ne vada.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090051" />La 
          <name type="person" persref="donna-0309">gentil donna</name> le disse che, se ella aveva cosa che l'aggradisse, che le piaceva; ma che ci&#242; ella non avea fatto per alcuna speranza di guiderdone, ma perch&#233; le pareva doverlo fare a voler ben fare.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090052" />A cui la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="giletta">Madonna, questo mi piace bene, e cos&#237; d'altra parte io non intendo di donarvi quello che voi mi domanderete per guiderdone, ma per far bene, ch&#233; mi pare che si debba cos&#237; fare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090053" />La 
          <name type="person" persref="donna-0309">gentil donna</name> allora, da necessit&#224; costretta, con grandissima vergogna cento lire le domand&#242; per maritar la figliuola. La 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>, cognoscendo la sua vergogna e udendo la sua cortese domanda, le ne don&#242; cinquecento e tanti belli e cari gioielli, che valevano per avventura altrettanto; di che la gentil donna vie pi&#250; che contenta, quelle grazie che maggiori pot&#233; alla 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name> rend&#233;, la quale da lei partitasi se ne torn&#242; allo albergo. 
          <milestone id="p03090054" />La 
          <name type="person" persref="donna-0309">gentil donna</name>, per torre materia a 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name> di pi&#250; n&#233; mandare n&#233; venire a casa sua, insieme con la figliuola se n'and&#242; in contado a casa di suoi parenti; e 
          <name type="person" persref="beltramo">Beltramo</name> ivi a poco tempo da' suoi uomini richiamato, a casa sua, udendo che la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name> s'era dileguata, se ne torn&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03090055" />La 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>, sentendo lui di 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> partito e tornato nel suo contado, fu contenta assai, e tanto in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> dimor&#242; che 'l tempo del parto venne, e partor&#237; due figliuoli maschi simigliantissimi al padre loro. 
          <milestone id="p03090056" />Quegli f&#233; dilingentemente nudrire, e quando tempo le parve, in cammino messasi, senza essere da alcuna persona conosciuta con essi a 
          <name type="place" placeref="montpellier">Monpulier</name> se ne venne; e quivi pi&#250; giorni riposata, e del conte e dove fosse avendo spiato, e sentendo lui il d&#237; d'Ognissanti in 
          <name type="place" placeref="roussillon">Rossiglione</name> dover fare una gran festa di donne e di cavalieri, pure in forma di peregrina, come usata n'era, l&#224; se n'and&#242;.</p>
          
          <p>
          <milestone id="p03090057" />E sentendo le donne e' cavaleri nel palagio del conte adunati per dovere andare a tavola, senza mutare abito, con questi suoi figlioletti in braccio salita in su la sala, tra uomo e uomo l&#224; se n'and&#242; dove il conte vide, e gittataglisi a' piedi disse piagnendo: 
          <milestone id="p03090058" />
          <q direct="unspecified" who="giletta">Signor mio, io sono la tua sventurata sposa, la quale, per lasciar te tornare e stare in casa tua, lungamente andata son tapinando. Io ti richeggio per Dio che le condizioni postemi per li due cavalieri che io ti mandai, tu le mi osservi: e ecco nelle mie braccia non un sol figliuol di te, ma due, ed ecco qui il tuo anello. Tempo &#232; adunque che io debba da te, s&#237; come moglie esser ricevuta secondo la tua promessa.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090059" />Il 
          <name type="person" persref="beltramo">conte</name>, udendo questo, tutto misvenne, e riconobbe l'anello e i figliuoli ancora, s&#237; simili erano a lui; ma pur disse: 
          <q direct="unspecified" who="beltramo">Come pu&#242; questo essere intervenuto?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03090060" />La 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>, con gran maraviglia del conte e di tutti gli altri che presenti erano, ordinatamente ci&#242; che stato era, e come, raccont&#242;. Per la qual cosa il conte, conoscendo lei dire il vero e veggendo la sua perseveranza e il suo senno e appresso due cos&#237; be' figlioletti; e per servar quello che promesso avea e per compiacere a tutti i suoi uomini e alle donne, che tutti pregavano che lei come sua ligittima sposa dovesse omai raccogliere e onorare, pose gi&#250; la sua ostinata gravezza e in pi&#232; fece levar la 
          <name type="person" persref="giletta">contessa</name>, e lei abbracci&#242; e baci&#242; e per sua ligittima moglie riconobbe, e quegli per suoi figliuoli. 
          <milestone id="p03090061" />E fattala di vestimenti a lei convenevoli rivestire, con grandissimo piacere di quanti ve n'erano e di tutti gli altri suoi vassalli che ci&#242; sentirono, fece non solamente tutto quel d&#237; ma pi&#250; altri grandissima festa; e da quel d&#237; innanzi, lei sempre come sua sposa e moglie onorando, l'am&#242; e sommamente ebbe cara.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="dioneo" id="nov0310">
          <head>Novella Decima</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03100001" />
            <name type="person" persref="alibech">Alibech</name> divien romita, a cui 
            <name type="person" persref="rustico">Rustico</name> monaco insegna rimettere il diavolo in Inferno; poi, quindi tolta, diventa moglie di 
            <name type="person" persref="neerbale">Neerbale</name>.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03100002" />
            <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name>, che diligentemente la novella della 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name> ascoltata avea, sentendo che finita era e che a lui solo restava il dire, senza comandamento aspettare, sorridendo cominci&#242; a dire:</p>
          </div3>
          <div3 who="dioneo" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03100003" />Graziose donne, voi non udiste forse mai dire come il diavolo si rimetta in Inferno; e per ci&#242;, senza partirmi guari dallo effetto che voi tutto questo d&#237; ragionato avete, io il vi vo' dire: forse ancora ne potrete guadagnare l'anima avendolo apparato, e potrete anche conoscere che, quantunque Amore i lieti palagi e le morbide camere pi&#250; volentieri che le povere capanne abiti, non &#232; egli per ci&#242; che alcuna volta esso fra' folti boschi e fra le rigide alpi e nelle diserte spelunche non faccia le sue forze sentire: il perch&#233; comprender si pu&#242; alla sua potenza essere ogni cosa suggetta.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03100004" />Adunque, venendo al fatto, dico che nella citt&#224; di 
          <name type="place" placeref="gafsa">Capsa</name> in 
          <name type="place" placeref="barberia">Barberia</name> fu gi&#224; un ricchissimo uomo, il quale tra alcuni altri suoi figliuoli aveva una figlioletta bella e gentilesca, il cui nome fu 
          <name type="person" persref="alibech">Alibech</name>. 
          <milestone id="p03100005" />La quale, non essendo cristiana e udendo a molti cristiani che nella citt&#224; erano molto commendare la cristiana fede e il servire a Dio, un d&#237; ne domand&#242; alcuno in che maniera e con meno impedimento a Dio si potesse servire. Il quale le rispose che coloro meglio a Dio servivano che pi&#250; delle cose del mondo fuggivano, come coloro facevano che nelle solitudini de' diserti di 
          <name type="place" placeref="tebaide">Tebaida</name> andati se n'erano. 
          <milestone id="p03100006" />La giovane, che semplicissima era e d'et&#224; forse di quattordici anni, non da ordinato disidero ma da un cotal fanciullesco appetito mossa, senza altro farne ad alcuna persona sentire, la seguente mattina ad andar verso il diserto di 
          <name type="place" placeref="tebaide">Tebaida</name> nascosamente tutta sola si mise; e con gran fatica di lei, durando l'appetito, dopo alcun d&#237; a quelle solitudini pervenne; e veduta di lontano una casetta, a quella n'and&#242;, dove un 
          <name type="person" persref="uomo-0310">santo uomo</name> trov&#242; sopra l'uscio, il quale, maravigliandosi di quivi vederla, la domand&#242; quello che ella andasse cercando. 
          <milestone id="p03100007" />La quale rispose, che, spirata da Dio andava cercando d'essere al suo servigio, e ancora chi le 'nsegnasse come servire Gli si conveniva.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100008" />Il 
          <name type="person" persref="uomo-0310">valente uomo</name>, veggendola giovane e assai bella, temendo non il demonio, se egli la ritenesse, lo 'ngannasse, le commend&#242; la sua buona disposizione; e dandole alquanto da mangiare radici d'erbe e pomi salvatichi e datteri e bere acqua, le disse: 
          <q direct="unspecified" who="uomo-0310">Figliuola mia, non guari lontan di qui &#232; un santo uomo, il quale di ci&#242; che tu vai cercando &#232; molto migliore maestro che io non sono; a lui te n'andrai;</q>e misela nella via.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100009" />Ed ella, pervenuta a lui e avute da lui queste medesime parole, andata pi&#250; avanti, pervenne alla cella d'uno romito giovane, assai divota persona e buona, il cui nome era 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>, e quella dimanda gli fece che agli altri aveva fatta. Il quale, per volere fare della sua fermezza una gran pruova, non come gli altri la mand&#242; via o pi&#250; avanti, ma seco la ritenne nella sua cella; e venuta la notte, un lettuccio di frondi di palma le fece da una parte e sopra quello le disse si riposasse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100010" />Questo fatto, non preser guari d'indugio le tentazioni a dar battaglia alle forze di costui; il quale, trovandosi di gran lunga ingannato da quelle, senza troppi assalti volt&#242; le spalle e rendessi per vinto; e lasciati stare dall'una delle parti i pensier santi e l'orazioni e le discipline, a recarsi per la memoria la giovinezza e la bellezza di costei 'ncominci&#242;, e oltre a questo a pensar che via e che modo egli dovesse con lei tenere, acci&#242; che essa non s'accorgesse lui come uomo dissoluto pervenire a quello che egli di lei disiderava. 
          <milestone id="p03100011" />E tentato primieramente con certe domande, lei non aver mai uomo conosciuto conobbe e cos&#237; essere semplice come parea; per che s'avvis&#242; come, sotto spezie di servire a Dio, lei dovesse recare a' suoi piaceri. E primieramente con molte parole le mostr&#242; quanto il diavolo fosse nemico di Domenedio, e appresso le diede ad intendere che quel servigio che pi&#250; si poteva far grato a Dio si era rimettere il diavolo in Inferno, nel quale Domenedio l'aveva dannato.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100012" />La giovinetta il domand&#242;, come questo si facesse; alla quale 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="rustico">Tu il saprai tosto, e perci&#242; farai quello che a me far vedrai;</q>e cominciossi a spogliare quegli pochi vestimenti che aveva, e rimase tutto ignudo, e cos&#237; ancora fece la fanciulla; e posesi ginocchione a guisa che adorar volesse e di rimpetto a s&#233; fece star lei.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100013" />E cos&#237; stando, essendo 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name> pi&#250; che mai nel suo disidero acceso per lo vederla cos&#237; bella, venne la resurrezion della carne; la quale riguardando 
          <name type="person" persref="alibech">Alibech</name> e maravigliatasi, disse: 
          <q direct="unspecified" who="alibech">
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>, quella che cosa &#232; che io ti veggio che cos&#237; si pigne in fuori, e non l'ho io?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100014" />
          <q direct="unspecified" who="rustico">O figliuola mia,</q>disse 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>
          <q direct="unspecified">questo &#232; il diavolo di che io t'ho parlato. E vedi tu? ora egli mi d&#224; grandissima molestia, tanta che io appena la posso sofferire.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100015" />Allora disse la 
          <name type="person" persref="alibech">giovane</name>: 
          <q direct="unspecified" who="alibech">Oh lodato sia Iddio, ch&#233; io veggio che io sto meglio che non stai tu, ch&#233; io non ho cotesto diavolo io.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100016" />Disse 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>: 
          <q direct="unspecified" who="rustico">Tu di' vero, ma tu hai un'altra cosa che non la ho io, e haila in iscambio di questo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100017" />Disse 
          <name type="person" persref="alibech">Alibech</name>: 
          <q direct="unspecified" who="alibech">O che?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100018" />A cui 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="rustico">Hai il ninferno; e dicoti che io mi credo che Iddio t'abbia qui mandata per la salute della anima mia, per ci&#242; che se questo diavolo pur mi dar&#224; questa noia, ove tu vogli aver di me tanta piet&#224; e sofferire che io in inferno il rimetta, tu mi darai grandissima consolazione e a Dio farai grandissimo piacere e servigio, se tu per quello fare in queste parti venuta se', che tu di'.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100019" />La giovane di buona fede rispose: 
          <q direct="unspecified" who="alibech">O padre mio, poscia che io ho il ninferno, sia pure quando vi piacer&#224;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100020" />Disse allora 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>: 
          <q direct="unspecified" who="rustico">Figliuola mia, benedetta sia tu; andiamo dunque, e rimettiamlovi s&#237; che egli poscia mi lasci stare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100021" />E cos&#237; detto, menata la giovane sopra uno de' loro letticelli, le 'nsegn&#242; come star si dovesse a dovere incarcerare quel maladetto da Dio.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100022" />La giovane, che mai pi&#250; non aveva in inferno messo diavolo alcuno, per la prima volta sent&#237; un poco di noia, per che ella disse a 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>: 
          <q direct="unspecified" who="rustico">Per certo, padre mio, mala cosa dee essere questo diavolo, e veramente nimico di Dio, ch&#233; ancora al ninferno, non che altrui, duole quando egli v'&#232; dentro rimesso.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100023" />Disse 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>: 
          <q direct="unspecified" who="rustico">Figliuola, egli non avverr&#224; sempre cos&#237;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100024" />E per fare che questo non avvenisse, da sei volte, anzi che di su il letticel si movessero, ve 'l rimisero, tanto che per quella volta gli trasser s&#237; la superbia del capo, che egli si stette volentieri in pace.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100025" />Ma, ritornatagli poi nel seguente tempo pi&#250; volte, e la giovane ubbidiente sempre a trargliele si disponesse, avvenne che il giuoco le cominci&#242; a piacere, e cominci&#242; a dire a 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>: 
          <q direct="unspecified" who="alibech">Ben veggio che il ver dicevano que' valentuomini in 
          <name type="place" placeref="gafsa">Capsa</name>, che il servire a Dio era cos&#237; dolce cosa; e per certo io non mi ricordo che mai alcuna altra ne facessi che di tanto diletto e piacer mi fosse, quanto &#232; il rimetter il diavolo in inferno; e per ci&#242; io giudico ogn'altra persona, che ad altro che a servire a Dio attende, essere una bestia;</q>
          <milestone id="p03100026" />per la qual cosa essa spesse volte andava a 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>, e gli dicea: 
          <q direct="unspecified" who="alibech">Padre mio, io son qui venuta per servire a Dio e non per istare oziosa; andiamo a rimettere il diavolo in inferno.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100027" />La qual cosa faccendo, diceva 
          <name type="person" persref="alibech">ella</name> alcuna volta: 
          <q direct="unspecified" who="alibech">
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>, io non so perch&#233; il diavolo si fugga del ninferno; ch&#233;, s'egli vi stesse cos&#237; volentieri come il ninferno il riceve e tiene, egli non se ne uscirebbe mai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100028" />Cos&#237; adunque invitando spesso la giovane 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name> e al servigio di Dio confortandolo, s&#237; la bambagia del farsetto tratta gli avea, che egli a tal ora sentiva freddo che un altro sarebbe sudato; e per ci&#242; egli incominci&#242; a dire alla giovane che il diavolo non era da gastigare n&#233; da rimettere in inferno se non quando egli per superbia levasse il capo: 
          <q direct="unspecified" who="rustico">E noi per la grazia di Dio l'abbiamo s&#237; isgannato, che egli priega Idio di starsi in pace;</q>e cos&#237; alquanto impose di silenzio alla giovane.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100029" />La qual, poi che vide che 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name> pi&#250; non la richiedeva a dovere il diavolo rimettere in inferno, gli disse un giorno: 
          <q direct="unspecified" who="alibech">
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>, se il diavolo tuo &#232; gastigato e pi&#250; non ti d&#224; noia, me il mio ninferno non lascia stare; per che tu farai bene che tu col tuo diavolo aiuti attutare la rabbia al mio ninferno, com'io col mio ninferno ho aiutato a trarre la superbia al tuo diavolo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03100030" />
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name>, che di radici d'erba e d'acqua vivea, poteva male rispondere alle poste; e dissele che troppi diavoli vorrebbono essere a potere il ninferno attutare, ma che egli ne farebbe ci&#242; che per lui si potesse; e cos&#237; alcuna volta le sodisfaceva, ma s&#237; era di rado, che altro non era che gittare una fava in bocca al leone; di che la giovane, non parendole tanto servire a Dio quanto voleva, mormorava anzi che no.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100031" />Ma, mentre che tra il diavolo di 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name> e il ninferno d'
          <name type="person" persref="alibech">Alibech</name> era, per troppo disiderio e per men potere, questa quistione, avvenne che un fuoco s'apprese in 
          <name type="place" placeref="gafsa">Capsa</name>, il quale nella propria casa arse il padre d'
          <name type="person" persref="alibech">Alibech</name> con quanti figliuoli e altra famiglia avea; per la qual cosa 
          <name type="person" persref="alibech">Alibech</name> d'ogni suo bene rimase erede. 
          <milestone id="p03100032" />Laonde un giovane chiamato 
          <name type="person" persref="neerbale">Neerbale</name>, avendo in cortesia tutte le sue facult&#224; spese, sentendo costei esser viva, messosi a cercarla e ritrovatala avanti che la corte i beni stati del padre, s&#237; come d'uomo senza erede morto, occupasse, con gran piacere di 
          <name type="person" persref="rustico">Rustico</name> e contra al volere di lei la rimen&#242; in 
          <name type="place" placeref="gafsa">Capsa</name> e per moglie la prese, e con lei insieme del gran patrimonio divenne erede. 
          <milestone id="p03100033" />Ma, essendo ella domandata dalle donne di che nel diserto servisse a Dio, non essendo ancor 
          <name type="person" persref="neerbale">Neerbale</name> giaciuto con lei, rispose che il serviva di rimettere il diavolo in inferno, e che 
          <name type="person" persref="neerbale">Neerbale</name> aveva fatto gran peccato d'averla tolta da cos&#237; fatto servigio.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100034" />Le 
          <name type="person" persref="donne-0310">donne</name> domandarono come si rimette il diavolo in Inferno. La giovane tra con parole e con atti il mostr&#242; loro; di che esse fecero s&#237; gran risa, che ancor ridono, e dissono: 
          <q direct="unspecified" who="donne-0310">Non ti dar malinconia, figliuola, no, ch&#233; egli si fa bene anche qua; 
          <name type="person" persref="neerbale">Neerbale</name> ne servir&#224; bene con esso teco Domenedio</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03100035" />Poi l'una all'altra per la citt&#224; ridicendolo, vi ridussono in volgar motto che 
          <seg type="proverb">il pi&#250; piacevol servigio che a Dio si facesse era il rimettere il diavolo in inferno</seg>: il qual motto passato di qua da mare ancora dura. E per ci&#242; voi, giovani donne, alle quali la grazia di Dio bisogna, apparate a rimettere il diavolo in inferno, per ci&#242; che egli &#232; forte a grado a Dio e piacer delle parti, e molto bene ne pu&#242; nascere e seguire.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="conclusion" who="author" id="d03conclu">
          <head>Conclusione</head>
          <p>
          <milestone id="p03970001" />Mille fiate o pi&#250; aveva la novella di Dioneo a rider mosse l'oneste donne, tali e s&#237; fatte lor parevan le sue parole; per che, venuto egli al conchiuder di quella, conoscendo la 
          <name type="person" persref="filomena">reina</name> che il termine della sua signoria era venuto, levatasi la laurea di capo, quella assai piacevolmente pose sopra la testa a 
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name> e disse: 
          <q direct="unspecified" who="filomena">Tosto ci avvedremo se i' lupo sapr&#224; meglio guidar le pecore, che le pecore abbiano i lupi guidati.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03970002" />
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, udendo questo, disse ridendo: 
          <q direct="unspecified" who="filostrato">Se mi fosse stato creduto, i lupi avrebbono alle pecore insegnato rimettere il diavolo in inferno, non peggio che Rustico facesse ad Alibech, e perci&#242; non ne chiamate lupi, dove voi state pecore non siete; tuttavia, secondo che conceduto mi fia, io regger&#242; il regno commesso.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03970003" />A cui 
          <name type="person" persref="neifile">Neifile</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="neifile">Odi, 
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, voi avreste, volendo a noi insegnare, potuto apparar senno, come appar&#242; 
          <name persref="masettolamporecchio">Masetto da Lamporecchio</name> dalle monache e riavere la favella a tale ora che l'ossa senza maestro avrebbono apparato a sufolare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03970004" />
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, conoscendo che falci si trovavan non meno che egli avesse strali, lasciato stare il motteggiare, a darsi al governo del regno commesso cominci&#242;: e, fattosi il siniscalco chiamare, a che punto le cose fossero tutte volle sentire; e oltre a questo, secondo che avvis&#242; che bene stesse e che dovesse sodisfare alla compagnia, per quanto la sua signoria dovea durare, discretamente ordin&#242;: e quindi, rivolto alle donne, disse: 
          <milestone id="p03970005" />
          <q direct="unspecified">Amorose donne, per la mia disaventura, poscia che io ben da mal conobbi, sempre per la bellezza d'alcuna di voi stato sono a Amor subgetto, n&#233; l'essere umile n&#233; l'essere ubbidiente n&#233; il seguirlo in ci&#242; che per me s'&#232; conosciuto alla seconda in tutti i suoi costumi, m'&#232; valuto, che io prima per altro abbandonato e poi non sia sempre di male in peggio andato; e cos&#237; credo che io andr&#242; di qui alla morte. 
          <milestone id="p03970006" />E per ci&#242; non d'altra materia domane mi piace che si ragioni se non di quello che a' miei fatti &#232; pi&#250; conforme, cio&#232; 
          <seg type="topic">di coloro li cui amori ebbero infelice fine</seg>, per ci&#242; che io a lungo andar l'aspetto infelicissimo, n&#233; per altro il nome, per lo quale voi mi chiamate, da tale che seppe ben che si dire mi fu imposto</q>; e cos&#237; detto, in pi&#232; levatosi, per infino all'ora della cena licenzi&#242; ciascuno.</p>
          <p>
          <milestone id="p03970007" />Era s&#237; bello il 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">giardino</name> e s&#237; dilettevole, che alcuno non vi fu che eleggesse di quello uscire per pi&#250; piacere altrove dover sentire; anzi, non faccendo il sol gi&#224; tiepido alcuna noia a seguire, i cavriuoli e i conigli e gli altri animali che erano per quello e che a lor sedenti forse cento volte per mezzo lor saltando, eran venuti a dar noia, si dierono alcune a seguitare. 
          <milestone id="p03970008" />
          <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name> e la 
          <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> cominciarono a cantare di Messer Guiglielmo e della Dama del Vergi&#250;; 
          <name type="person" persref="filomena">Filomena</name> e 
          <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name> si diedono a giucare a scacchi; e cos&#237; chi una cosa e chi altra faccendo, fuggendosi il tempo, l'ora della cena appena aspettata sopravvenne: per che, messe le tavole d'intorno alla bella 
          <name type="place" placeref="fontebrigata-01">fonte</name>, quivi con grandissimo diletto cenaron la sera.</p>
          <p>
          <milestone id="p03970009" />
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, per non uscir del cammin tenuto da quelle che reine avanti a lui erano state, come levate furon le tavole, cos&#237; comand&#242; che la 
          <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name> una danza prendesse e dicesse una canzone; la qual disse: 
          <q direct="unspecified" who="lauretta">Signor mio, delle altrui canzoni io non so, n&#233; delle mie alcuna n'ho alla mente che sia assai convenevole a cos&#237; lieta brigata; se voi di quelle che io hovolete, io ne dir&#242; volentieri.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03970010" />Alla quale il 
          <name type="person" persref="filostrato">re</name> disse: 
          <q direct="unspecified">Niuna tua cosa potrebbe essere altro che bella e piacevole; e per ci&#242; tale qual tu l'hai, cotale la d&#237;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03970011" />La 
          <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name> allora con voce assai soave, ma con maniera alquanto pietosa, rispondendo l'altre, cominci&#242; cos&#237;:</p>
          <div3 who="lauretta" type="song">
            <lg>
              <milestone id="p03970012" />
              <l>Niuna sconsolata</l>
              <l>da dolersi ha quant'io,</l>
              <l>ch'invan sospiro, lassa innamorata.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p03970013" />
              <l>Colui che muove il cielo e ogni stella</l>
              <l>mi fece a suo diletto</l>
              <l>vaga, leggiadra, graziosa e bella,</l>
              <l>per dar qua gi&#250; a ogni alto intelletto</l>
              <l>alcun segno di quella</l>
              <l>bilt&#224; che sempre a Lui sta nel cospetto;</l>
              <l>e il mortal difetto,</l>
              <l>come mal conosciuta,</l>
              <l>non mi gradisce, anzi m'ha dispregiata.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p03970014" />
              <l>Gi&#224; fu chi m'ebbe cara e volentieri</l>
              <l>giovinetta mi prese</l>
              <l>nelle sue braccia e dentro a' suoi pensieri,</l>
              <l>e de' miei occhi tututto s'accese,</l>
              <l>e 'l tempo, che leggieri</l>
              <l>sen vola, tutto in vagheggiarmi spese;</l>
              <l>e io, come cortese,</l>
              <l>di me il feci degno;</l>
              <l>ma or ne son, dolente a me!, privata.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p03970015" />
              <l>Femmisi innanzi poi presuntuoso</l>
              <l>un giovinetto fiero,</l>
              <l>s&#233; nobil reputando e valoroso,</l>
              <l>e presa tienmi e con falso pensiero</l>
              <l>divenuto &#232; geloso;</l>
              <l>laond'io, lassa!, quasi mi dispero,</l>
              <l>cognoscendo per vero,</l>
              <l>per ben di molti al mondo</l>
              <l>venuta, da uno essere occupata.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p03970016" />
              <l>Io maledico la mia sventura,</l>
              <l>quando, per mutar vesta,</l>
              <l>s&#237; dissi mai; s&#237; bella nella oscura</l>
              <l>mi vidi gi&#224; e lieta, dove in questa</l>
              <l>io meno vita dura,</l>
              <l>vie men che prima reputata onesta.</l>
              <l>O dolorosa festa,</l>
              <l>morta foss'io avanti</l>
              <l>che io t'avessi in tal caso provata!</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p03970017" />
              <l>O caro amante, del qual prima fui</l>
              <l>pi&#250; che altra contenta,</l>
              <l>che or nel ciel se' davanti a Colui</l>
              <l>che ne cre&#242;, deh! pietoso diventa</l>
              <l>di me, che per altrui</l>
              <l>te obliar non posso: fa ch'io senta</l>
              <l>che quella fiamma spenta</l>
              <l>non sia, che per me t'arse,</l>
              <l>e cost&#224; s&#250; m'impetra la tornata.</l>
            </lg>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03970018" />Qui fece fine la 
          <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name> alla sua canzone, la quale notata da tutti, diversamente da diversi fu intesa: e ebbevi di quegli che intender vollono alla melanese, che fosse 
          <seg type="proverb">meglio un buon porco che una bella tosa;</seg>altri furono di pi&#250; sublime e migliore e pi&#250; vero intelletto, del quale al presente recitar non accade. 
          <milestone id="p03970019" />Il re, dopo questa, su l'erba e 'n su i fiori avendo fatti molti doppieri accendere ne fece pi&#250; altre cantare infin che gi&#224; ogni stella a cader cominci&#242; che salia; per che, ora parendogli da dormire, comand&#242; che con la buona notte ciascuno alla sua camera si tornasse.</p>
        </div2>
      </div1>
      
      