<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="elissa" id="nov0109">
          <head>Novella Nona</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p01090001" />Il 
            <name type="person" persref="recipri-0109">re di Cipri</name>, da una 
            <name type="person" persref="donna-0109">donna</name> di 
            <name type="place" placeref="guascogna">Guascogna</name> trafitto, di cattivo valoroso diviene.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p01090002" />A 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name> restava l'ultimo comandamento della reina; la quale, senza aspettarlo, tutta festevole cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="elissa" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p01090003" />Giovani donne, spesse volte gi&#224; addivenne che quello che varie riprensioni e molte pene date a alcuno non hanno potuto in lui adoperare, una parola molte volte, per accidente non che ex proposito detta, l'ha operato. Il che assai bene appare nella novella raccontata dalla 
            <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name>, e io ancora con un'altra assai brieve ve lo intendo dimostrare: perch&#233;, con ci&#242; sia cosa che le buone sempre possan giovare, con attento animo son da ricogliere, chi che d'esse sia il dicitore.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p01090004" />Dico adunque che ne' tempi del primo 
          <name type="person" persref="recipri-0109">re di Cipri</name>, dopo il conquisto fatto della 
          <name type="place" placeref="terrasanta">Terra Santa</name> da 
          <name type="person" persref="gottifrebuglione">Gottifr&#233; di Buglione</name>, avvenne che una gentil 
          <name type="person" persref="donna-0109">donna</name> di 
          <name type="place" placeref="guascogna">Guascogna</name> in pellegrinaggio and&#242; al Sepolcro, donde tornando, in 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name> arrivata, da alcuni scellerati uomini villanamente fu oltreggiata. 
          <milestone id="p01090005" />Di che ella senza alcuna consolazion dolendosi, pens&#242; d'andarsene a richiamare al re; ma detto le fu per alcuno che la fatica si perderebbe, per ci&#242; che egli era di s&#237; rimessa vita e da s&#237; poco bene, che, non che egli l'altrui onte con giustizia vendicasse, anzi infinite con vituperevole vilt&#224; a lui fattene sosteneva, in tanto che chiunque aveva cruccio alcuno, quello col fargli alcuna onta o vergogna sfogava.</p>
          <p>
          <milestone id="p01090006" />La qual cosa udendo la 
          <name type="person" persref="donna-0109">donna</name>, disperata della vendetta, a alcuna consolazione della sua noia propose di voler mordere la miseria del detto 
          <name type="person" persref="recipri-0109">re</name>; e andatasene piagnendo davanti a lui, disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0109">Signor mio, io non vengo nella tua presenza per vendetta che io attenda della ingiuria che m'&#232; stata fatta; ma in sodisfacimento di quella ti priego che tu m'insegni come tu sofferi quelle le quali io intendo che ti son fatte, acci&#242; che, da te apparando, io possa pazientemente la mia comportare: la quale, sallo Idio, se io far lo potessi, volentieri te la donerei, poi cos&#237; buono portatore ne se'</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p01090007" />Il 
          <name type="person" persref="recipri-0109">re</name>, infino allora stato tardo e pigro, quasi dal s onno si risvegliasse, cominciando dalla ingiuria fatta a questa 
          <name type="person" persref="donna-0109">donna</name>, la quale agramente vendic&#242;, rigidissimo persecutore divenne di ciascuno che contro allo onore della sua corona alcuna cosa commettesse da indi innanzi.</p>
        </div2>
        
        