<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="elissa" id="nov0404">
          <head>Novella Quarta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p04040001" />
            <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, contra la fede data dal 
            <name type="person" persref="reguglielmo">re Guiglielmo</name> suo avolo, combatte una nave del 
            <name type="person" persref="retunisi-0404">re di Tunisi</name> per torre una sua figliuola; la quale uccisa da quegli che s&#250; v'erano, loro uccide, e a lui &#232; poi tagliata la testa.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p04040002" />La 
            <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name>, fornita la sua novella, taceva, e fra la brigata chi con un chi con un altro della sciagura degli amanti si dolea, e chi l'ira della 
            <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> biasimava, e chi una cosa e chi altra diceva; quando 
            <name type="person" persref="filostrato">il re</name>, quasi da profondo pensier tolto, alz&#242; il viso e a 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name> f&#233; segno che appresso dicesse; la quale umilmente incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="elissa" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p04040003" />Piacevoli donne, assai son coloro che credono Amor solamente dagli occhi acceso le sue saette mandare , coloro schernendo che tener vogliono che alcun per udita si possa innamorare; li quali essere ingannati assai manifestamente apparir&#224; in una novella la qual dire intendo, nella quale non solamente ci&#242; la fama, senza aversi veduto giammai, avere operato vedrete ma ciascuno a misera morte aver condotto vi fia manifesto.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p04040004" />
          <name type="person" persref="reguglielmo">Guiglielmo</name> secondo re di 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name>, come i ciciliani vogliono, ebbe due figliuoli, l'uno maschio e chiamato 
          <name type="person" persref="ruggieri-0404">Ruggieri</name>, e l'altro femina, chiamata 
          <name type="person" persref="gostanza-0404">Gostanza</name>. Il quale 
          <name type="person" persref="ruggieri-0404">Ruggieri</name>, anzi che il padre morendo, lasci&#242; un figliuolo nominato 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, il quale, dal suo avolo con diligenzia allevato, divenne bellissimo giovane e famoso in prodezza e in cortesia. 
          <milestone id="p04040005" />N&#233; solamente dentro a' termini di 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> stette la sua fama racchiusa, ma in varie parti del mondo sonando, in 
          <name type="place" placeref="barberia">Barberia</name> era chiarissima, la quale in quei tempi al 
          <name type="person" persref="reguglielmo">re di Cicilia</name> tributaria era. E tra gli altri alle cui orecchi la magnifica fama delle virt&#250; e della cortesia del 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbin</name> venne, fu a una 
          <name type="person" persref="principessatunisi-0404">figliuola</name> del 
          <name type="person" persref="retunisi-0404">re di Tunisi</name>, la qual, secondo che ciascun che veduta l'avea ragionava, era una delle pi&#250; belle creature che mai dalla natura fosse stata formata, e la pi&#250; costumata e con nobile e grande animo. 
          <milestone id="p04040006" />La quale, volentieri de' valorosi uomini ragionare udendo, con tanta affezione le cose valorosamente operate dal 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> da uno e da un altro raccontate raccolse, e s&#237; le piacevano, che essa, seco stessa imaginando come fatto esser dovesse, ferventemente di lui s'innamor&#242;, e pi&#250; volentieri che d'altro di lui ragionava e chi ne ragionava ascoltava.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040007" />D'altra parte era, s&#237; come altrove, in 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> pervenuta la grandissima fama della bellezza parimente e del valor di lei, e non senza gran diletto n&#233; invano gli orecchi del 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> aveva tocchi: anzi, non meno che di lui la giovane infiammata fosse, lui di lei aveva infiammato. 
          <milestone id="p04040008" />Per la qual cosa infino a tanto che con onesta cagione dallo avolo d'andare a 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name> la licenzia impetrasse, disideroso oltre modo di vederla, a ogni suo amico che l&#224; andava imponeva che a suo potere il suo segreto e grande amor facesse, per quel modo che migliore gli paresse, sentire e di lei novelle gli recasse. De' quali alcuno sagacissimamente il fece, gioie da donne portandole, come i mercatanti fanno, a vedere; e interamente l'ardore del 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> apertole, lui e le sue cose a' suoi comandamenti offerse apparecchiate. 
          <milestone id="p04040009" />La quale con lieto viso e l'ambasciadore e l'ambasciata ricevette: e rispostogli che ella di pari amore ardeva, una delle sue pi&#250; care gioie in testimonianza di ci&#242; gli mand&#242;. La quale il 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> con tanta allegrezza ricevette, con quanta qualunque caracosa ricever si possa, e a lei per costui medesimo pi&#250; volte scrisse e mand&#242; carissimi doni, con lei certi trattati tenendo da doversi, se la fortuna conceduto l'avesse, vedere e toccare.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040010" />Ma andando le cose in questa guisa e un poco pi&#250; lunghe che bisognato non sarebbe, ardendo d'una parte la giovane e d'altra il 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, avvenne che il 
          <name type="person" persref="retunisi-0404">re di Tunisi</name> la marit&#242; al 
          <name type="person" persref="regranada-0404">re di Granata</name>: di che ella fu crucciosa oltre modo, pensando che non solamente per lunga distanzia al suo amante s'allontanava ma che quasi del tutto tolta gli era; e se modo veduto avesse, volentieri, acci&#242; che questo avvenuto non fosse, fuggita si sarebbe dal padre e venutasene al 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>. 
          <milestone id="p04040011" />Similmente il 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, questo maritaggio sentendo, senza misura ne viveva dolente, e seco spesso pensava, se modo veder potesse, di volerla torre per forza, se avvenisse che per mare a marito n'andasse.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040012" />Il 
          <name type="person" persref="retunisi-0404">re di Tunisi</name>, sentendo alcuna cosa di questo amore e del proponimento del 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, e del suo valore e della potenzia dubitando, venendo il tempo che mandare ne la dovea, al re 
          <name type="person" persref="reguglielmo">Guiglielmo</name> mand&#242; significando ci&#242; che fare intendeva, e che, sicurato da lui che n&#233; dal 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> n&#233; da altri per lui in ci&#242; impedito sarebbe, lo 'ntendeva di fare. 
          <milestone id="p04040013" />Il re 
          <name type="person" persref="reguglielmo">Guiglielmo</name>, che vecchio signore era n&#233; dello innamoramento del 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> aveva alcuna cosa sentita, non immaginandosi che per questo adomandata fosse tal sicurt&#224;, liberamente la concedette e in segno di ci&#242; mand&#242; al 
          <name type="person" persref="retunisi-0404">re di Tunisi</name> un suo guanto. Il quale, poi che la sicurt&#224; ricevuta ebbe, fece una grandissima e bella nave nel porto di 
          <name type="place" placeref="cartagine">Cartagine</name> apprestare, e fornirla di ci&#242; che bisogno aveva a chi s&#250; vi doveva andare e ornarla e acconciarla per s&#250; mandarvi la figliuola in 
          <name type="place" placeref="granada">Granata</name>: n&#233; altro aspettava che tempo.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040014" />La giovane donna, che tutto questo sapeva e vedeva, occultamente un suo servidore mand&#242; a 
          <name type="place" placeref="palermo">Palermo</name> e imposegli che il bel 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> da sua parte salutasse e gli dicesse come ella in fra pochi d&#237; era per andarne in 
          <name type="place" placeref="granada">Granata</name>; per che ora si parrebbe se cos&#237; fosse valente uomo come si diceva e se cotanto l'amasse quanto pi&#250; volte significato l'avea. 
          <milestone id="p04040015" />Costui, a cui imposta fu, ottimamente f&#233; l'ambasciata e a 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name> ritornossi. 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, questo udendo e sappiendo che il re 
          <name type="person" persref="reguglielmo">Guiglielmo</name> suo avolo data avea la sicurt&#224; al 
          <name type="person" persref="retunisi-0404">re di Tunisi</name>, non sapeva che farsi: ma pur da amor sospinto, avendo le parole della donna intese e per non parer vile, andatosene a 
          <name type="place" placeref="messina">Messina</name>, quivi prestamente fece due galee sottili armare, e messivi s&#250; di valenti uomini con esse sopra la 
          <name type="place" placeref="sardegna">Sardigna</name> n'and&#242;, avvisando quindi dovere la nave della donna passare.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040016" />N&#233; fu di lungi l'effetto al suo avviso; per ci&#242; che pochi d&#237; quivi fu stato, che la nave con poco vento non guari lontana al luogo dove aspettandola riposto s'era, sopravenne: la qual veggendo 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, a' suoi compagni disse: 
          <q direct="unspecified" who="gerbino">Signori, se voi cos&#237; valorosi siete come io vi tegno, niuno di voi senza aver sentito o sentire amore credo che sia, senza il quale, s&#237; come io meco medesimo estimo, niun mortal pu&#242; alcuna virt&#250; o bene in s&#233; avere; e se innamorati stati siete o sete, leggier cosa vi fia comprendere il mio disio. 
          <milestone id="p04040017" />Io amo: e amor m'indusse a darvi la presente fatica; e ci&#242; che io amo nella nave che qui davanti ne vedete dimora, la quale, insieme con quella cosa che io pi&#250; disidero, &#232; piena di grandissime ricchezze; le quali, se valorosi uomini siete, con poca fatica, virilmente combattendo, acquistar possiamo. Della qual vittoria io non cerco che in parte mi venga se non una donna, per lo cui amore i' muovo l'arme: ogni altra cosa sia vostra liberamente infin da ora. Andiamo adunque, e bene avventurosamente assagliamo la nave; Idio, alla nostra impresa favorevole, senza vento prestarle la ci tien ferma</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040018" />Non erano al bel 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> tante parole bisogno, per ci&#242; che i messinesi che con lui erano, vaghi della rapina, gi&#224; con l'animo erano a far quello di che il 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> gli confortava con le parole; per che, fatto un grandissimo romore nella fine del suo parlare che cos&#237; fosse, le trombe sonarono e, prese l'armi, dierono de' remi in acqua e alla nave pervennero. 
          <milestone id="p04040019" />Coloro che sopra la nave erano, veggendo di lontan venir le galee, non potendosi partire, s'apprestarono alla difesa. Il bel 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, a quella pervenuto, f&#233; comandare che i padroni di quella sopra le galee mandati fossero, se la battaglia non voleano. 
          <milestone id="p04040020" />I saracini, certificati chi erano e che domandassero, dissero s&#233; essere contro alla fede lor data dal re da loro assaliti: e in segno di ci&#242; mostrarono il guanto del re 
          <name type="person" persref="reguglielmo">Guiglielmo</name> e del tutto negaron di mai, se non per battaglia vinti, arrendersi o cosa che sopra la nave fosse lor dare. 
          <milestone id="p04040021" />
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, il quale sopra la poppa della nave veduta aveva la donna troppo pi&#250; bella assai che egli seco non estimava, infiammato pi&#250; che prima al mostrar del guanto rispose che quivi non avea falconi al presente perch&#233; guanto v'avesse luogo; e per ci&#242;, ove dar non volesser la donna, a ricever la battaglia s'apprestassero. 
          <milestone id="p04040022" />La qual senza pi&#250; attendere, a saettare e a gittar pietre l'un verso l'altro fieramente incominciarono, e lungamente con danno di ciascuna delle parti in tal guisa combatterono.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040023" />Ultimamente, veggendosi 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name> poco util fare, preso un legnetto che di 
          <name type="place" placeref="sardegna">Sardigna</name> menato aveano, e in quel messo fuoco, con amendue le galee quello accost&#242; alla nave. Il che veggendo i saracini e conoscendo s&#233; di necessit&#224; o doversi arrendere o morire, fatto sopra coverta la figliola del re venire, che sotto coverta piagnea, equella menata alla proda della nave e chiamato il 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, presente agli occhi suoi lei gridante merc&#233; e aiuto svenarono, e in mar gittandola disson: 
          <q direct="unspecified" who="saraceni-0404">Togli, noi la ti diamo qual noi possiamo e chente la tua fede l'ha meritata</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040024" />
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>, veggendo la crudelt&#224; di costoro, quasi di morir vago, non curando di saetta n&#233; di pietra, alla nave si fece accostare; e quivi s&#250; malgrado di quanti ve n'eran montato, non altramenti che un leon famelico nell'armento de' giovenchi venuto or questo or quello svenando prima co' denti e con l'unghie la sua ira sazia che la fame, con una spada in mano or questo or quel tagliando de' saracini crudelmente molti n'uccise 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>; e, gi&#224; crescente il fuoco nella accesa nave, fattone a' marinari trarre quello che si pot&#233; per appagamento di loro, gi&#250; se ne scese con poco lieta vittoria de' suoi avversari avere acquistata. 
          <milestone id="p04040025" />Quindi, fatto il corpo della bella donna ricoglier di mare, lungamente e con molte lagrime il pianse, e in 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> tornandosi, in 
          <name type="place" placeref="ustica">Ustica</name>, piccioletta isola quasi a 
          <name type="place" placeref="trapani">Trapani</name> di rimpetto, onorevolmente il f&#233; sepellire; e a casa pi&#250; doloroso che altro uomo si torn&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040026" />Il 
          <name type="person" persref="retunisi-0404">re di Tunisi</name>, saputa la novella, suoi ambasciadori di nero vestiti al re 
          <name type="person" persref="reguglielmo">Guiglielmo</name> mand&#242;, dogliendosi della fede che gli era stata male osservata: e raccontarono il come. Di che il re 
          <name type="person" persref="reguglielmo">Guiglielmo</name> turbato forte, n&#233; vedendo via da poter lor giustizia negare, ch&#233; la dimandavano, fece prendere il 
          <name type="person" persref="gerbino">Gerbino</name>: e egli medesimo, non essendo alcun de' baron suoi che con prieghi da ci&#242; si sforzasse di rimuoverlo, il condann&#242; nella testa e in sua presenzia gliele fece tagliare, volendo avanti senza nepote rimanere che esser tenuto re senza fede.</p>
          <p>
          <milestone id="p04040027" />Adunque cos&#237; miseramente in pochi giorni i due amanti, senza alcun frutto del loro amore aver sentito, di mala morte morirono, com'io v'ho detto.</p>
        </div2>
        
        