<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="filomena" id="nov0806">
          <head>Novella Sesta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p08060001" />
            <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
            <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> imbolano un porco a 
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>; fannogli fare la sperienzia da ritrovarlo con galle di gengiovo e con vernaccia, e a lui ne danno due, l'una dopo l'altra, di quelle del cane confettate in alo&#232;, e pare che l'abbia avuto egli stesso; fannolo ricomperare, se egli non vuole che alla 
            <name type="person" persref="tessa">moglie</name> il dicano.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p08060002" />Non ebbe prima la novella di 
            <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name> fine, della quale molto si rise, che 
            <name type="person" persref="lauretta">la reina</name> a 
            <name type="person" persref="filomena">Filomena</name> impose che seguitando dicesse; la quale incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="filomena" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p08060003" />Graziose donne, come 
            <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name> fu dal nome di 
            <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name> tirato a dover dire la novella la quale da lui udita avete, cos&#237; n&#233; pi&#250; n&#233; men son tirata io da quello di 
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> e de' compagni suoi a dirne un'altra di loro, la qual, s&#237; come io credo, vi piacer&#224;.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p08060004" />Chi 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> fossero non bisogna che io vi mostri, ch&#233; assai l'avete di sopra udito: e per ci&#242;, pi&#250; avanti faccendomi, dico che 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> aveva un suo poderetto non guari lontan da 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>, che in dote aveva avuto dalla 
          <name type="person" persref="tessa">moglie</name>, del quale, tra l'altre cose che s&#250; vi ricoglieva, n'aveva ogni anno un porco; e era sua usanza sempre col&#224; di dicembre d'andarsene la 
          <name type="person" persref="tessa">moglie</name> e egli in villa, e ucciderlo e quivi farlo salare.</p>
          <p>
          <milestone id="p08060005" />Ora avvenne una volta tra l'altre che, non essendo la 
          <name type="person" persref="tessa">moglie</name> ben sana, 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> and&#242; egli solo a uccidere il porco; la qual cosa sentendo 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e sappiendo che la moglie di lui non v'andava, se n'andarono ad un prete loro grandissimo amico, vicino di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, a starsi con lui alcun d&#237;. 
          <milestone id="p08060006" />Aveva 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, la mattina che costor giunsero il d&#237;, ucciso il porco e vedendogli col prete, gli chiam&#242; e disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Voi siate i ben venuti; io voglio che voi veggiate che massaio io sono</q>; e menatigli in casa, mostr&#242; loro questo porco.</p>
          <p>
          <milestone id="p08060007" />Videro costoro il porco esser bellissimo e da 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> intesero che per la famiglia sua il voleva salare; a cui 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Deh! come tu se' grosso! Vendilo e godianci i denari e a mogliata d&#237; che ti sia stato imbolato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060008" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">No, ella nol crederrebbe, e caccerebbemi fuor di casa: non v'impacciate, ch&#233; io nol farei mai.</q>
          Le parole furono assai, ma niente montarono. 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> gl'invit&#242; a cena cotale alla trista, s&#237; che costoro non vi vollon cenare e partirsi da lui.</p>
          <p>
          <milestone id="p08060009" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> a 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Vogliangli noi imbolare stanotte quel porco?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060010" />Disse 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>:
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">O come potremmo noi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060011" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Il come ho io ben veduto, se egli nol muta di l&#224; ove egli era test&#233;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060012" />
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Adunque,</q>disse 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>
          <q direct="unspecified">faccianlo; perch&#233; nol faremmo noi? E poscia cel goderemo qui insieme col domine.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060013" />Il prete disse che gli era molto caro; disse allora 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Qui si vuole usare un poco d'arte. Tu sai, 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, come 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> &#232; avaro e come egli bee volentieri quando altri paga; andiamo e menialo alla taverna; quivi il prete faccia vista di pagar tutto per onorarci e non lasci pagare a lui nulla: egli si ciurmer&#224;, e verracci troppo ben fatto poi, per ci&#242; che egli &#232; solo in casa.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060014" />Come 
          <name type="person" persref="bruno">Brun</name> disse, cos&#237; fecero. 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, veggendo che il prete nol lasciava pagare, si diede in sul bere, e bench&#233; non ne gli bisognasse troppo pur si caric&#242; bene: e essendo gi&#224; buona ora di notte quando dalla taverna si part&#237;, senza volere altramenti cenare, se n'entr&#242; in casa, e credendosi aver serrato l'uscio il lasci&#242; aperto e andossi al letto.
          <milestone id="p08060015" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> se n'andarono a cenare col prete: e, come cenato ebbero, presi loro argomenti per entrare in casa 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> l&#224; onde 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> aveva divisato, l&#224; chetamente n'andarono; ma, trovando aperto l'uscio, entrarono dentro e ispiccato il porco via a casa del prete nel portarono e, ripostolo, se n'andarono a dormire.</p>
          <p>
          <milestone id="p08060016" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, essendogli il vino uscito del capo, si lev&#242; la mattina; e come scese gi&#250; guard&#242; e non vide il porco suo e vide l'uscio aperto; per che, domandato questo e quell'altro se sapessero chi il porco s'avesse avuto, e non trovandolo, incominci&#242; a fare il romor grande: ois&#233;! dolente s&#233;, che il porco gli era stato imbolato. 
          <milestone id="p08060017" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> levatisi se ne andarono verso 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> per udir ci&#242; che egli del porco dicesse; il quale, come gli vide, quasi piagnendo chiamati, disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Oim&#232;, compagni miei, che il porco mio m'&#232; stato imbolato!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060018" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> accostatoglisi, pianamente gli disse:
          <q direct="unspecified" who="bruno">Maraviglia che se' stato savio una volta!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060019" />
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Ohim&#232;</q>disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>
          <q direct="unspecified">ch&#233; io dico da dovero.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060020" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Cos&#237; di',</q>diceva 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">grida forte, s&#237; che paia bene che sia stato cos&#237;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060021" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> gridava allora pi&#250; forte e diceva: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Al corpo di Dio, che io dico da dovero che egli m'&#232; stato imbolato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060022" />E 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> diceva: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Ben di', ben di': e' si vuol ben dir cos&#237;, grida forte, fatti ben sentire, s&#237; che egli paia vero.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060023" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Tu mi faresti dar l'anima al nimico: io dico che tu non mi credi, se io non sia impiccato per la gola, che egli m'&#232; stato imbolato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060024" />Disse allora 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Deh! come dee potere esser questo? Io il vidi pure ieri cost&#237;: credimi tu far credere che egli sia volato?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060025" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Egli &#232; come io ti dico.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060026" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Deh!</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">pu&#242; egli essere?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060027" />
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Per certo,</q>disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>
          <q direct="unspecified">egli &#232; cos&#237;, di che io son diserto e non so come io mi torni a casa: 
          <name type="person" persref="tessa">moglie</name> ma nol mi creder&#224;, e se ella il mi pur crede, io non avr&#242; uguanno pace con lei.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060028" />Disse allora 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Se Dio mi salvi, questo &#232; mal fatto, se vero &#232;; ma tu sai, 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, che ieri io t'insegnai dir cos&#237;: io non vorrei che tu ad un'ora ti facessi beffe di moglieta e di noi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060029" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> incominci&#242; a gridare e a dire: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Deh perch&#233; mi farete disperare? e bestemmiare Idio e' santi e ci&#242; che v'&#232;? Io vi dico che il porco m'&#232; stato sta notte imbolato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060030" />Disse allora 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">S' egli &#232; pur cos&#237;, vuolsi veder via, se noi sappiamo, di riaverlo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060031" />
          <q direct="unspecified" who="calandrino">E che via</q>disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>
          <q direct="unspecified">potrem noi trovare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060032" />Disse allora 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Per certo egli non c'&#232; venuto d'India niuno a torti il porco: alcuno di questi tuoi vicini dee essere stato, e per ci&#242;, se tu gli potessi ragunare, io so fare la esperienza del pane e del formaggio e vederemmo di botto chi l'ha avuto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060033" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">S&#237;,</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">ben farai con pane e con formaggio a certi gentilotti che ci ha da torno, ch&#233; son certo che alcun di loro l'ha avuto, e avvederebbesi del fatto e non ci vorrebber venire.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060034" />
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Come &#232; dunque da fare?</q>disse 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p08060035" />Rispose 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Vorrebbesi fare con belle galle di gengiovo e con bella vernaccia, e invitargli a bere: essi non sel penserebbono e verrebbono, e cos&#237; si possono benedire le galle del gengiovo, come il pane e 'l cacio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060036" />Disse 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Per certo tu di' il vero; e tu, 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, che di'? vogliallo fare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060037" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Anzi ve ne priego io per l'amor di Dio; ch&#233;, se io sapessi pur chi l'ha avuto, s&#237; mi parrebbe esser mezzo consolato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060038" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Or via,</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">io sono acconcio d'andare infino a Firenze per quelle cose in tuo servigio, se tu mi dai i denari.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060039" />Aveva 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> forse quaranta soldi, li quali egli gli diede. 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, andatosene a 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> a un suo amico speziale, comper&#242; una libra di belle galle e fecene far due di quelle del cane, le quali egli fece confettare in uno alo&#232; patico fresco; poscia fece dar loro le coverte del zucchero come avevan l'altre, e per non ismarrirle o scambiarle fece lor fare un certo segnaluzzo, per lo quale egli molto bene le conoscea; e comperato un fiasco d'una buona vernaccia, se ne torn&#242; in villa a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> e dissegli:
          <milestone id="p08060040" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Farai che tu inviti domattina a ber con teco tutti coloro di cui tu hai sospetto: egli &#232; festa, ciascun verr&#224; volentieri, e io far&#242; stanotte insieme con 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> la 'ncantagione sopra le galle e recherolleti domattina a casa, e per tuo amore io stesso le dar&#242; e far&#242; e dir&#242; ci&#242; che fia da dire e da fare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060041" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> cos&#237; fece. Ragunata adunque una buona brigata tra di giovani fiorentini che per la villa erano e di lavoratori, la mattina vegnente, dinanzi alla chiesa intorno all'olmo, 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> vennono con una scatola di galle e col fiasco del vino: e fatti stare costoro in cerchio, disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>:
          <milestone id="p08060042" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Signori, e ' mi vi convien dir la cagione per che voi siete qui, acci&#242; che, se altro avvenisse che non vi piacesse, voi non v'abbiate a ramaricar di me.
          <milestone id="p08060043" />A 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name>, che qui &#232;, fu ier notte tolto un suo bel porco n&#233; sa trovare chi avuto se l'abbia; e per ci&#242; che altri che alcun di noi che qui siamo non gliele dee potere aver tolto, esso, per ritrovar chi avuto l'ha, vi d&#224; a mangiar queste galle una per uno, e bere; e infino da ora sappiate che chi avuto avr&#224; il porco, non potr&#224; mandar gi&#250; la galla, anzi gli parr&#224; pi&#250; amara che veleno e sputeralla; e per ci&#242;, anzi che questa vergogna gli sia fatta in presenza di tanti, &#232; forse il meglio che quel cotale che avuto l'avesse in penitenzia il dica al sere, e io mi rimarr&#242; di questo fatto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060044" />Ciascun che v'era disse che ne voleva volentier mangiare: per che 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, ordinatigli e messo 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> tra loro, cominciatosi all'un de' capi, cominci&#242; a dare a ciascun la sua; e, come fu per mei 
          <milestone id="p08060045" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, presa una delle canine, gliele pose in mano. 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> prestamente la si gitt&#242; in bocca e cominci&#242; a masticare, ma s&#237; tosto come la lingua sent&#237; l'alo&#232;, cos&#237; 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, non potendo l'amaritudine sostenere, la sput&#242; fuori.
          <milestone id="p08060046" />Quivi ciascun guatava nel viso l'uno all'altro per veder chi la sua sputasse; e non avendo 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> ancora compiuto di darle, non faccendo sembiante d'intendere a ci&#242;, s'ud&#237; dir dietro: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Eia, 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, che vuol dir questo?</q>per che prestamente rivolto e veduto che 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> la sua aveva sputata, disse: 
          <milestone id="p08060047" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Aspettati, forse che alcuna altra cosa gliele fece sputare: tenne un'altra</q>; e presa la seconda, gliele mise in bocca e forn&#237; di dare l'altre che a dare aveva.
          <milestone id="p08060048" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, se la prima gli era paruta amara, questa gli parve amarissima: ma pur vergognandosi di sputarla, alquanto masticandola la tenne in bocca, e tenendola cominci&#242; a gittar le lagrime che parevan nocciuole, s&#237; eran grosse; e ultimamente, non potendo pi&#250;, la gitt&#242; fuori come la prima aveva fatto.
          <milestone id="p08060049" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> faceva dar bere alla brigata, e 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: li quali, insieme con gli altri questo vedendo tutti dissero che per certo 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> se l'aveva imbolato egli stesso; e furonvene di quegli che aspramente il ripresono.</p>
          <p>
          <milestone id="p08060050" />Ma pur, poi che partiti si furono, rimasi 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> con 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, gl'incominci&#242; 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> a dire: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Io l'aveva per lo certo tuttavia che tu te l'avevi avuto tu, e a noi volevi mostrare che ti fosse stato imbolato, per non darci una volta bere de' denari che tu n'avesti.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060051" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, il quale ancora non aveva sputata l'amaritudine dello alo&#232;, incominci&#242; a giurare che egli avuto non l'avea.</p>
          <p>
          <milestone id="p08060052" />Disse 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Ma che n'avesti, sozio, alla buona f&#232;? avestine sei?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060053" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, udendo questo, s'incominci&#242; a disperare, a cui 
          <name type="person" persref="bruno">Brun</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Intendi sanamente, 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, che egli fu tale nella brigata che con noi mangi&#242; e bev&#233;, che mi disse che tu avevi quinci s&#250; una giovinetta che tu tenevi a tua posta e davile ci&#242; che tu potevi rimedire, e che egli aveva per certo che tu l'avevi mandato questo porco. Tu s&#237; hai apparato ad esser beffardo! 
          <milestone id="p08060054" />Tu ci menasti una volta gi&#250; per lo 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name> ricogliendo pietre nere: e quando tu ci avesti messo in galea senza biscotto, e tu te ne venisti e poscia ci volevi far credere che tu l'avessi trovata! e ora similmente ti credi co' tuoi giuramenti far credere altress&#237; che il porco, che tu hai donato o ver venduto, ti sia stato imbolato.
          <milestone id="p08060055" />Noi s&#237; siamo usi delle tue beffe e conoscianle; tu non ce ne potresti far pi&#250;! E per ci&#242;, a dirti il vero, noi ci abbiamo durata fatica in far l'arte, per che noi intendiamo che tu ci doni due paia di capponi, se non che noi diremo a 
          <name type="person" persref="tessa">monna Tessa</name> ogni cosa.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08060056" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, vedendo che creduto non gli era, parendogli avere assai dolore, non volendo anche il riscaldamento della 
          <name type="person" persref="tessa">moglie</name>, diede a costoro due paia di capponi; li quali, avendo essi salato il porco, portatisene a 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>, lasciaron 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> col danno e con le beffe.</p>
        </div2>
        
        