<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="neifile" id="nov0904">
          <head>Novella Quarta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p09040001" />
            <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Cecco di messere Fortarrigo</name> giuoca a 
            <name type="place" placeref="bonconvento">Bonconvento</name> ogni sua cosa e i denari di 
            <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Cecco di messer Angiulieri</name>; e in camiscia correndogli dietro e dicendo che rubato l'avea, il fa pigliare a' villani e i panni di lui si veste e monta sopra il pallafreno, e lui, venendosene, lascia in camiscia.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p09040002" />Con grandissime risa di tutta la brigata erano state ascoltate le parole da 
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name> dette della sua moglie; ma tacendosi 
            <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, 
            <name type="person" persref="neifile">Neifile</name>, s&#237; come la 
            <name type="person" persref="emilia">reina</name> volle, incominci&#242;.</p>
          </div3>
          <div3 who="neifile" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p09040003" />Valorose donne, se egli non fosse pi&#250; malagevole agli uomini il mostrare altrui il senno e la virt&#250; loro, che sia la sciocchezza e 'l vizio, invano si faticherebber molti in por freno alle lor parole: e questo v'ha assai manifestato la stoltizia di 
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, al quale di niuna necessit&#224; era, a voler guerire del male che la sua simplicit&#224; gli faceva accredere che egli avesse, i segreti diletti della sua donna in pubblico adimostrare. 
            <milestone id="p09040004" />La qual cosa una a s&#233; contraria nella mente me n'ha recata: cio&#232; come la malizia d'uno il senno soperchiasse d'un altro con grave danno e scorno del soperchiato: il che mi piace di raccontarvi.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p09040005" />Erano, non sono molti anni passati, in 
          <name type="place" placeref="siena">Siena</name> due gi&#224; per et&#224; compiuti uomini, ciascuno chiamato Cecco, ma l'uno di 
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">messer Angiulieri</name>, e l'altro di 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">messer Fortearrigo</name>. Li quali, quantunque in molte altre cose male insieme di costumi si convenissero, in uno, cio&#232; che ammenduni li lor padri odiavano, tanto si convenivano, che amici n'erano divenuti e ispesso n'usavano insieme. 
          <milestone id="p09040006" />Ma parendo all' 
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>, il quale e bello e costumato uomo era, mal dimorare in 
          <name type="place" placeref="siena">Siena</name> della provesione che dal padre donata gli era, sentendo nella 
          <name type="place" placeref="ancona">Marca d'Ancona</name> esser per legato del Papa venuto un cardinale che molto suo signore era, si dispose a volersene andare a lui, credendone la sua condizion migliorare. E fatto questo al padre sentire, con lui ordin&#242; d'avere ad una ora ci&#242; che in sei mesi gli dovesse dare, acci&#242; che vestir si potesse e fornir di cavalcatura e andare orrevole.</p>
          <p>
          <milestone id="p09040007" />E cercando d'alcuno, il qual seco menar potesse al suo servigio, venne questa cosa sentita al 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name>: il qual di presente fu all'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> e cominci&#242;, come il meglio seppe, a pregarlo che seco il dovesse menare, e che egli voleva essere e fante e famiglio e ogni cosa e senza alcun salario sopra le spese. 
          <milestone id="p09040008" />Al quale l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> rispose che menar nol voleva, non perch&#233; egli nol conoscesse bene ad ogni servigio sufficiente, ma per ci&#242; che egli giucava e oltre a ci&#242; s'innebbriava alcuna volta; a che il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> rispose che dell'uno e dell'altro senza dubbio si guarderebbe, e con molti saramenti gliele afferm&#242;, tanti prieghi sopraggiugnendo, che l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>, s&#237; come vinto, disse che era contento.</p>
          <p>
          <milestone id="p09040009" />Ed entrati una mattina in cammino amenduni a desinar n'andarono a 
          <name type="place" placeref="bonconvento">Bonconvento</name>: dove avendo l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulier</name> desinato e essendo il caldo grande, fatto acconciare un letto nell'albergo e spogliatosi, dal 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> aiutato s'and&#242; a dormire e dissegli che come nona sonasse il chiamasse. 
          <milestone id="p09040010" />Il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name>, dormendo l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>, se n'and&#242; in su la taverna, e quivi, alquanto avendo bevuto, cominci&#242; con alcuni a giucare, li quali, in poca d'ora alcuni denari che egli avea avendogli vinti, similmente quanti panni egli aveva in dosso gli vinsero: onde egli, disideroso di riscuotersi, cos&#237; in camiscia come era, se n'and&#242; l&#224; dove dormiva l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>, e vedendol dormir forte, di borsa gli trasse quanti denari egli avea, e al giuoco tornatosi cos&#237; gli perd&#233; come gli altri.</p>
          <p>
          <milestone id="p09040011" />L'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> destatosi si lev&#242; e vestissi e domand&#242; del 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name>: il quale non trovandosi, avvis&#242; l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> lui in alcuno luogo ebbro dormirsi, s&#237; come altra volta era usato di fare; per che, diliberatosi di lasciarlo stare, fatta mettere la sella e la valigia ad un suo pallafreno, avvisando di fornirsi d'altro famigliare a 
          <name type="place" placeref="corsignano">Corsignano</name>, volendo per andarsene l'oste pagare, non si trov&#242; denaio: 
          <milestone id="p09040012" />di che il romor fu grande e tutta la casa dell'oste fu in turbazione, dicendo l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> che egli l&#224; entro era stato rubato e minacciando egli di farnegli tutti presi andare a 
          <name type="place" placeref="siena">Siena</name>. 
          <milestone id="p09040013" />E ecco venire in camiscia il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name>, il quale per torre i panni, come fatto aveva i denari, veniva: e veggendo l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> in concio di cavalcar, disse: 
          <q direct="unspecified" who="ceccofortarrigo">Che &#232; questo, 
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>? vogliancene noi andare ancora? Deh aspettati un poco: egli dee venire qui testeso uno che ha pegno il mio farsetto per trentotto soldi: son certo che egli cel render&#224; per trentacinque, pagandol test&#233;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09040014" />E duranti ancora le parole, sopravvenne uno il quale fece certo l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> essere stato colui che i suoi denar gli aveva tolti col mostrargli la quantit&#224; di quegli che egli aveva perduti. Per la qual cosa l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulier</name> turbatissimo disse al 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> una grandissima villania, e se pi&#250; d'altrui che di Dio temuto non avesse, gliele avrebbe fatta: e, minacciandolo di farlo impiccar per la gola o fargli dar bando delle forche di 
          <name type="place" placeref="siena">Siena</name>, mont&#242; a cavallo.</p>
          <p>
          <milestone id="p09040015" />Il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name>, non come se l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> a lui ma ad un altro dicesse, diceva: 
          <q direct="unspecified" who="ceccofortarrigo">Deh! 
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>, in buonora lasciamo stare ora costette parole che non montan cavelle; intendiamo a questo: noi il riavrem per trentacinque soldi, ricogliendol test&#233;, ch&#233;, indugiandosi pure di qui a domane, non ne vorr&#224; meno di trentotto come egli me ne prest&#242;; e fammene questo piacere perch&#233; io gli misi a suo senno. Deh, perch&#233; non ci miglioriam noi questi tre soldi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09040016" />L'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>, udendol cos&#237; parlare, si disperava e massimamente veggendosi guatare a quegli che v'eran da torno, li quali parea che credessono non che il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> i denari dello 
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> avesse giucati, ma che l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> ancora avesse de' suoi; e dicevagli: 
          <q direct="unspecified" who="ceccoangiulieri">Che ho io a fare di tuo farsetto, che appiccato sia tu per la gola? che non solamente m'hai rubato e giucato il mio, ma sopra ci&#242; hai impedita la mia andata, e anche ti fai beffe di me.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09040017" />Il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> stava pur fermo come se a lui non dicesse, e diceva: 
          <q direct="unspecified" who="ceccofortarrigo">Deh, perch&#233; non mi vuoi tu migliorar qui tre soldi? non credi tu che io te li possa ancor servire? Deh, fallo, se ti cal di me! perch&#233; hai tu questa fretta? Noi giugnerem bene ancora stasera a 
          <name type="place" placeref="torrenieri">Torrenieri</name>. 
          <milestone id="p09040018" />Fa truova la borsa: sappi che io potrei cercar tutta 
          <name type="place" placeref="siena">Siena</name> e non ve ne troverei uno che cos&#237; mi stesse ben come questo: e a dire che io il lasciassi a costui per trentotto soldi! Egli vale ancor quaranta o pi&#250;, s&#237; che tu mi piggiorresti in due modi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09040019" />L'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulier</name>, da gravissimo dolor punto veggendosi rubare da costui e ora tenersi a parole, senza pi&#250; rispondergli, voltata la testa del pallafreno prese il cammin verso 
          <name type="place" placeref="torrenieri">Torrenieri</name>. 
          <milestone id="p09040020" />Al quale il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name>, in una sottil malizia entrato, cos&#237; in camiscia cominci&#242; a trottar dietro; e essendo gi&#224; ben due miglia andato pur del farsetto pregando, andandone l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> forte per levarsi quella seccaggine dagli orecchi, venner veduti al 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> lavoratori in un campo vicino alla strada dinanzi all'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>; a' quali il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name>, gridando forte, incominci&#242; a dire: 
          <q direct="unspecified" who="ceccofortarrigo">Pigliatel, pigliatelo</q>. 
          <milestone id="p09040021" />Per che essi chi con vanga e chi con marra nella strada paratisi dinanzi all'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>, avvisando che rubato avesse colui che in camincia dietro gli venia gridando, il ritennero e presono: al quale, per dir loro chi egli fosse e come il fatto stesse, poco giovava.</p>
          <p>
          <milestone id="p09040022" />Ma il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name>, giunto l&#224;, con un mal viso disse: 
          <q direct="unspecified" who="ceccoangiulieri">Io non so come io non t'uccido, ladro disleale, che ti fuggivi col mio!</q>; e a' villani rivolto disse: 
          <q direct="unspecified" who="ceccoangiulieri">Vedete, signori, come egli m'aveva, nascostamente partendosi, avendo prima ogni sua cosa giucata, lasciato nello albergo in arnese, avendo ben prima ogni sua cosa giudicata! Ben posso dire che per Dio e per voi io abbia questo cotanto racquistato, di che io sempre vi sar&#242; tenuto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09040023" />L'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> diceva egli altress&#237;, ma le sue parole non erano ascoltate. Il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> con l'aiuto de' villani il mise in terra del pallafreno, e spogliatolo, de' suoi panni si rivest&#237;, e a caval montato, lasciato l'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name> in camiscia e scalzo, a 
          <name type="place" placeref="siena">Siena</name> se ne torn&#242;, per tutto dicendo s&#233; il pallafreno e' panni aver vinto all'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>. 
          <milestone id="p09040024" />L'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>, che ricco si credeva andare al cardinal nella 
          <name type="place" placeref="ancona">Marca</name>, povero e in camiscia si torn&#242; a 
          <name type="place" placeref="bonconvento">Bonconvento</name>, n&#233; per vergogna a qui tempi ard&#237; di tornare a 
          <name type="place" placeref="siena">Siena</name>, ma statigli panni prestati, in sul ronzino che cavalcava il 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> se n'and&#242; a' suoi parenti a 
          <name type="place" placeref="corsignano">Corsignano</name>, co' quali si stette tanto che da capo dal padre fu sovenuto. 
          <milestone id="p09040025" />E cos&#237; la malizia del 
          <name type="person" persref="ceccofortarrigo">Fortarrigo</name> turb&#242; il buono avviso dell'
          <name type="person" persref="ceccoangiulieri">Angiulieri</name>, quantunque da lui non fosse a luogo e a tempo lasciata impunita.</p>
        </div2>
        
        