<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="filomena" id="nov0901">
          <head>Novella Prima</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p09010001" />
            <name type="person" persref="francesca">Madonna Francesca</name>, amata da uno 
            <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name> e da uno 
            <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name>, e niuno amandone, col fare entrare l'un per morto in una sepoltura, e l'altro quello trarne per morto, non potendo essi venire al fine imposto, cautamente se gli leva da dosso.</p>
          </argument>
          <div3 who="filomena" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p09010002" />Madonna, assai m'aggrada, poi che vi piace, che per questo campo aperto e libero, nel quale la vostra magnificenzia n'ha messi, del novellare, d'esser colei che corra il primo aringo: il quale se ben far&#242;, non dubito che quegli che appresso verranno non facciano bene e meglio. 
            <milestone id="p09010003" />Molte volte s'&#232;, o vezzose donne, ne' nostri ragionamenti mostrato quante e quali sieno le forze d'amore; n&#233; per&#242; credo che pienamente se ne sia detto n&#233; sarebbe ancora, se di qui a uno anno d'altro che di ci&#242; non parlassimo; 
            <milestone id="p09010004" />e per ci&#242; che esso non solamente a vari dubbi di dover morire gli amanti conduce ma quegli ancora ad entrare nelle case de' morti per morti tira, m'agrada di ci&#242; raccontarvi, oltre a quelle che dette sono, una novella nella quale non solamente la potenzia d'amore comprenderete, ma il senno da una valorosa donna usato a torsi da dosso due che contro al suo piacere l'amavan, cognoscerete.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p09010005" />Dico adunque che nella citt&#224; di 
          <name type="place" placeref="pistoia">Pistoia</name> fu gi&#224; una bellissima donna vedova, la quale due nostri fiorentini, che per aver bando di 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> dimoravano, chiamati l'uno 
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio Palermini</name> e l'altro 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro Chiarmontesi</name>, senza sapere l'un dell'altro, per caso di costei presi, sommamente amavano, operando cautamente ciascuno ci&#242; che per lui si poteva, a dover l'amor di costei acquistare. 
          <milestone id="p09010006" />E essendo questa gentil donna, il cui nome fu madonna 
          <name type="person" persref="francesca">Francesca de' Lazzari</name>, assai sovente stimolata da' ambasciate e da prieghi di ciascun di costoro, e avendo ella ad esse men saviamente pi&#250; volte gli orecchi porti e volendosi saviamente ritrarre e non potendo, le venne, acci&#242; che la lor seccaggine si levasse da dosso, un pensiero: 
          <milestone id="p09010007" />e quel fu di volergli richiedere d'un servigio il quale ella pens&#242; niuno dovergliele fare, quantunque egli fosse possibile, acci&#242; che, non faccendolo essi, ella avesse onesta o colorata ragione di pi&#250; non volere le loro ambasciate udire; e 'l pensiero fu questo.</p>
          <p>
          <milestone id="p09010008" />Era, il giorno che questo pensier le venne, morto in 
          <name type="place" placeref="pistoia">Pistoia</name> uno il quale, quantunque stati fossero i suoi passati gentili uomini, era reputato il piggiore uomo che, non che in 
          <name type="place" placeref="pistoia">Pistoia</name>, ma in tutto il mondo fosse; 
          <milestone id="p09010009" />e oltre a questo vivendo era s&#237; contraffatto e di s&#237; divisato viso, che chi conosciuto non l'avesse, vedendol da prima, n'avrebbe avuto paura. E era stato sotterrato in uno avello fuori della 
          <name type="place" placeref="sanfrancesco-0901">chiesa de' frati minori</name>; il quale ella avvis&#242; dovere in parte essere grande acconcio del suo proponimento.</p>
          <p>
          <milestone id="p09010010" />Per la qual cosa ella disse ad una sua fante: 
          <q direct="unspecified" who="francesca">Tu sai la noia e l'angoscia la quale io tutto il d&#237; ricevo dall'ambasciate di questi due fiorentini, da 
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name> e da 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name>. Ora io non son disposta a dover loro del mio amore compiacere e per torglimi da dosso m'ho posto in cuore, per le grandi profferte che fanno, di volergli in cosa provare la quale io son certa che non faranno, e cos&#237; questa seccaggine torr&#242; via: e odi come. 
          <milestone id="p09010011" />Tu sai che istamane fu sotterrato al luogo de' frati minori lo 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name></q>cos&#237; era chiamato quel reo uomo di cui di sopra dicemmo 
          <q direct="unspecified">del quale non che morto, ma vivo, i pi&#250; sicuri uomini di questa terra, vedendolo, avevan paura; 
          <milestone id="p09010012" />e per&#242; tu te n'andrai segretamente prima a 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> e s&#237; gli dirai: 
          <name type="person" persref="francesca">`Madonna Francesca</name> ti manda dicendo che ora &#232; venuto il tempo che tu puoi avere il suo amore, il qual tu hai cotanto disiderato, ed esser con lei, dove tu vogli, in questa forma. 
          <milestone id="p09010013" />A lei dee, per alcuna cagione che tu poi saprai, questa notte essere da un suo parente recato a casa il corpo di 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> che stamane fu sepellito: ed ella, s&#237; come quel la che ha di lui, cos&#237; morto come egli &#232;, paura, nol vi vorrebbe. 
          <milestone id="p09010014" />Per che ella ti priega in luogo di gran servigio, che ti debbia piacere d'andare stasera in su il primo sonno ed entrare in quella sepoltura dove 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> &#232; sepellito, e metterti i suo' panni in dosso e stare come se tu desso fossi infino a tanto che per te sia venuto, e senza alcuna cosa dire o motto fare, di quella trarre ti lasci e recare a casa sua, dove ella ti ricever&#224;, e con lei poi ti starai e a tua posta ti potrai partire, lasciando del rimanente il pensiero a lei'. 
          <milestone id="p09010015" />E se egli dice di volerlo fare, bene sta; dove dicesse di non volerlo fare, s&#237; gli di' da mia parte che pi&#250; dove io sia non apparisca, e come egli ha cara la vita, si guardi che pi&#250; n&#233; messo n&#233; ambasciata mi mandi. 
          <milestone id="p09010016" />E appresso questo te n'andrai a 
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio Palermini</name>, e s&#237; gli dirai: 
          <name type="person" persref="francesca">`Madonna Francesca</name> dice che &#232; presta di volere ogni tuo piacer fare, dove tu a lei facci un gran servigio, cio&#232; che tu stanotte in su la mezzanotte te ne vadi all'avello dove fu stamane sotterrato 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name>, e lui, senza dire alcuna parola di cosa che tu oda o senta, tragghi di quello soavemente e rechigliele a casa. 
          <milestone id="p09010017" />Quivi perch&#233; ella el voglia vedrai e di lei avrai il piacer tuo; e dove questo non ti piaccia di fare, ella infino ad ora t'impone che tu mai pi&#250; non le mandi n&#233; messo n&#233; ambasciata.'</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09010018" />La fante n'and&#242; ad amenduni, e ordinatamente a ciascuno, secondo che imposto le fu, disse: alla quale risposto fu da ognuno che non che in una sepoltura, ma in Inferno andrebber, quando le piacesse. La fante f&#233; la risposta alla donna, la quale aspett&#242; di vedere se s&#237; fosser pazzi che essi il facessero.</p>
          <p>
          <milestone id="p09010019" />Venuta adunque la notte e essendo gi&#224; primo sonno, 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro Chiarmontesi</name> spogliatosi in farsetto, usc&#237; di casa sua per andare a stare in luogo di 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> nell'avello, e andando gli venne un pensier molto pauroso nell'animo, e cominci&#242; a dir seco: 
          <milestone id="p09010020" />
          <q direct="unspecified" who="alessandro">Deh, che bestia sono io? dove vo io? che so io se i parenti di costei, forse avvedutisi che io l'amo, credendo essi quel che non &#232;, le fanno far questo per uccidermi in quello avello? Il che se avvenisse, io m'avrei il danno, n&#233; mai cosa del mondo se ne saprebbe che lor nocesse. O che so io se forse alcun mio nemico questo m'ha procacciato, il quale ella forse amando, di questo il vuol servire?</q>
          <milestone id="p09010021" />E poi dicea: 
          <q direct="unspecified">Ma pogniam che niuna di queste cose sia, e che pure i suoi parenti a casa di lei portar mi debbano; io debbo credere che essi il corpo di 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> non vogliono per doverlosi tenere in braccio o metterlo in braccio a lei, anzi si dee credere che essi ne voglian far qualche strazio, s&#237; come di colui che forse gi&#224; d'alcuna cosa gli diserv&#237;. 
          <milestone id="p09010022" />Costei dice che di cosa che io senta io non faccia motto: o se essi mi cacciasser gli occhi o mi traessero i denti o mozzase rmi le mani o facessermi alcuno altro cos&#237; fatto giuoco, a che sare' io? come potre' io star cheto? 
          <milestone id="p09010023" />E se io favello, e' mi conosceranno e per avventura mi faranno male; ma come che essi non me ne facciano, io non avr&#242; fatto nulla, ch&#233; essi non mi lasceranno con la donna; e la donna dir&#224; poi che io abbia rotto il suo comandamento e non far&#224; mai cosa che mi piaccia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09010024" />E cos&#237; dicendo fu tutto che tornato a casa; ma pure il grande amore il sospinse innanzi con argomenti contrarii a questi e di tanta forza, che all'avello il condussero; 
          <milestone id="p09010025" />il quale egli aperse, ed entratovi dentro e spogliato 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> e s&#233; rivestito e l'avello sopra s&#233; richiuso e nel luogo di 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> postosi, gl'incominci&#242; a tornare a mente chi costui era stato e le cose che gi&#224; aveva udite dire che di notte erano intervenute, non che nelle sepolture de' morti, ma ancora altrove; e tutti i peli gli s'incominciarono ad arricciare addosso, e parevagli tratto tratto che 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> si dovesse levar ritto e quivi scannar lui. 
          <milestone id="p09010026" />Ma da fervente amore aiutato, questi e gli altri paurosi pensier vincendo, stando come se egli il morto fosse, cominci&#242; ad aspettare che di lui dovesse intervenire.</p>
          <p>
          <milestone id="p09010027" />
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name>, appressandosi la mezza notte, usc&#237; di casa sua per far quello che dalla sua donna gli era stato mandato a dire; e andando, in molti e vari pensieri entr&#242; delle cose possibili ad intervenirgli; s&#237; come di poter col corpo sopra le spalle, di 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> venire alle mani della signoria ed esser come malioso condennato al fuoco, o di dovere, se egli si risapesse, venire in odio de' suoi parenti, e d'altri simili, da' quali tutto che rattenuto fu. 
          <milestone id="p09010028" />Ma poi rivolto disse: 
          <q direct="unspecified" who="rinuccio">Deh! dir&#242; io di no della prima cosa che questa gentil donna, la quale io ho cotanto amata e amo, m'ha richiesto e spezialmente dovendone la sua grazia acquistare? Non, ne dovess'io di certo morire, che io non me ne metta a fare ci&#242; che promesso l'ho</q>; e andato avanti giunse alla sepoltura e quella leggermente aperse.</p>
          <p>
          <milestone id="p09010029" />
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name>, sentendola aprire, ancora che gran paura avesse, stette pur cheto. 
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name>, entrato dentro, credendosi il corpo di 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> prendere, prese 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> pe' piedi e lui fuor ne tir&#242;, e in su le spalle levatoselo, verso la casa della gentil donna cominci&#242; ad andare; e cos&#237; andando e non riguardandolo altramenti, spesse volte il percoteva ora in un canto e ora in un altro d'alcune panche che allato alla via erano; e la notte era s&#237; buia e s&#237; oscura che egli non poteva discernere ove s'andava. 
          <milestone id="p09010030" />E essendo gi&#224; 
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name> a pi&#232; dell'uscio della gentil donna, la quale alle finestre con la sua fante stava per sentire se 
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name>
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> recasse, gi&#224; da s&#233; armata in modo da mandargli ammendun via, avvenne che la 
          <name type="person" persref="famiglia-0901">famiglia della signoria</name>, in quella contrada ripostasi e chetamente standosi aspettando di dover pigliare uno sbandito, sentendo lo scalpiccio che 
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name> co' pi&#232; faceva, subitamente tratto fuori un lume per veder che si fare e dove andarsi, e mossi i pavesi e le lance, grid&#242;: 
          <milestone id="p09010031" />
          <q direct="unspecified" who="famiglia-0901">Chi &#232; l&#224;?</q>La quale 
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name> conoscendo, non avendo tempo da troppa lunga diliberazione, lasciatosi cadere 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name>, quanto le gambe nel poteron portare and&#242; via. 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> levatosi prestamente, con tutto che i panni del morto avesse indosso, li quali erano molto lunghi, pure and&#242; via altress&#237;.</p>
          <p>
          <milestone id="p09010032" />La donna, per lo lume tratto fuori dalla 
          <name type="person" persref="famiglia-0901">famiglia</name>, ottimamente veduto aveva 
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name> con 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> dietro alle spalle e similmente aveva scorto 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> esser vestito de' panni di 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name>; e maravigliossi molto del grande ardire di ciascuno, ma con tutta la maraviglia rise assai del veder gittar giuso 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> e del vedergli poscia fuggire. 
          <milestone id="p09010033" />E essendo di tale accidente molto lieta e lodando Idio che dallo 'mpaccio di costoro tolta l'avea, se ne torn&#242; dentro e andossene in camera, affermando con la fante senza alcun dubbio ciascun di costoro amarla molto, poscia quello avevan fatto, s&#237; come appariva, che ella loro aveva imposto.</p>
          <p>
          <milestone id="p09010034" />
          <name type="person" persref="rinuccio">Rinuccio</name>, dolente e bestemmiando la sua sventura, non se ne torn&#242; a casa per tutto questo ma, partita di quella contrada la 
          <name type="person" persref="famiglia-0901">famiglia</name>, col&#224; torn&#242; dove 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> aveva gittato e cominci&#242; brancolone a cercare se egli il ritrovasse, per fornire il suo servigio; ma non trovandolo e avvisando la 
          <name type="person" persref="famiglia-0901">famiglia</name> quindi averlo tolto, dolente a casa se ne torn&#242;. 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> non sappiendo altro che farsi, senza aver conosciuto chi portato se l'avesse, dolente di tale sciagura, similmente a casa sua se n'and&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p09010035" />La mattina, trovata aperta la sepoltura di 
          <name type="person" persref="scannadio">Scannadio</name> n&#233; dentro vedendovisi, perci&#242; che nel fondo l'aveva 
          <name type="person" persref="alessandrochiarmontesi">Alessandro</name> voltato, tutta 
          <name type="place" placeref="pistoia">Pistoia</name> ne fu in vari ragionamenti, estimando gli sciocchi lui da' diavoli essere stato portato via. 
          <milestone id="p09010036" />Nondimeno ciascun de' due amanti, significato alla donna ci&#242; che fatto avea e quello che era intervenuto, e con questo scusandosi se fornito non avean pienamente il suo comandamento, la sua grazia e il suo amore addimandava. La qual mostrando a niun ci&#242; voler credere, con recisa risposta di mai per lor niente voler fare, poi che essi ci&#242; che essa ad dimandato avea non avean fatto, se gli tolse da dosso.</p>
        </div2>
        
        