<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="introduction" who="author" id="d07intro">
          <head>Introduzione</head>
          <p>
          <milestone id="p07980002" />Ogni stella era gi&#224; delle parti d'oriente fuggita, se non quella sola, la qual noi chiamiamo 
          <name type="place" placeref="lucifero">Lucifero</name>, che ancor luceva nella biancheggiante aurora, quando il siniscalco levatosi, con una gran salmeria n'and&#242; nella 
          <name type="place" placeref="valledonnebrigata-01">Valle delle Donne</name>, per quivi disporre ogni cosa secondo l'ordine e il comandamento avuto dal suo signore. 
          <milestone id="p07980003" />Appresso alla quale andata non stette guari a levarsi il 
          <name type="person" persref="dioneo">re</name>, il quale lo strepito de' caricanti e delle bestie aveva desto, e levatosi fece le donne e' giovani tutti parimente levare. 
          <milestone id="p07980004" />N&#233; ancora spuntavano li raggi del sole bene bene, quando tutti entrarono in cammino; n&#233; era ancora lor paruto alcuna volta tanto gaiamente cantar gli usignuoli e gli altri uccelli quanto quella mattina pareva; da' canti de' quali accompagnati infino nella 
          <name type="place" placeref="valledonnebrigata-01">Valle delle Donne</name> n'andarono, dove da molti pi&#250; ricevuti, parve loro che essi della lor venuta si rallegrassero. 
          <milestone id="p07980005" />Quivi intorniando quella e riproveggendo tutta da capo, tanto parve loro pi&#250; bella che il d&#237; passato, quanto l'ora del d&#237; era pi&#250; alla bellezza di quella conforme. 
          <milestone id="p07980006" />E poi che col buon vino e con confetti ebbero il digiun rotto acci&#242; che di canto non fossero dagli uccelli avanzati, cominciarono a cantare, e la valle insieme con essoloro, sempre quelle medesime canzoni dicendo che essi dicevano; alle quali tutti gli uccelli, quasi non volessero esser vinti, dolci e nuove note aggiugnevano.</p>
          <p>
          <milestone id="p07980007" />Ma poi che l'ora del mangiar fu venuta, messe le tavole sotto i vivaci allori e agli altri belli arbori vicine al 
          <name type="place" placeref="laghettobrigata-01">bel laghetto</name>, come al 
          <name type="person" persref="dioneo">re</name> piacque, cos&#237; andarono a sedere, e mangiando, i pesci notar vedean per lo lago a grandissime schiere; il che, come di riguardare, cos&#237; talvolta dava cagione di ragionare. 
          <milestone id="p07980008" />Ma poi che venuta fu la fine del desinare, e le vivande e le tavole furon rimosse, ancora pi&#250; lieti che prima, cominciarono a cantare. 
          <milestone id="p07980009" />Quindi, essendo in pi&#250; luoghi per la piccola valle fatti letti, e tutti dal discreto siniscalco di sarge francesche e di capoletti intorniati e chiusi, con licenzia del re, a cui piacque, si pot&#233; andare a dormire; e chi dormir non volle, degli altri lor diletti usati pigliar poteva a suo piacere. 
          <milestone id="p07980010" />Ma, venuta gi&#224; l'ora che tutti levati erano e tempo era da riducersi a novellare, come il re volle, non guari lontano al luogo dove mangiato aveano, fatti in su l'erba tappeti distendere e vicini al lago a seder postisi, comand&#242; il re ad 
          <name type="person" persref="emilia">Emilia</name> che cominciasse. La qual lietamente cos&#237; cominci&#242; a dir sorridendo.</p>
        </div2>
        
        