<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="fiammetta" id="nov0905">
          <head>Novella Quinta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p09050001" />
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> s'innamora d'una giovane, al quale 
            <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> fa un brieve, col quale come egli la tocca ella va con lui; e dalla moglie trovato ha gravissima e noiosa quistione.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p09050002" />Finita la non lunga novella di 
            <name type="person" persref="neifile">Neifile</name>, senza troppo riderne o parlarne passatasene la brigata, 
            <name type="person" persref="emilia">la reina</name>; verso la 
            <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> rivolta, che ella seguitasse le comand&#242;; la quale tutta lieta rispose che volentieri, e cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="fiammetta" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p09050003" />Gentilissime donne, s&#237; come io credo che voi sappiate, niuna cosa &#232; di cui tanto si parli, che sempre pi&#250; non piaccia, dove il tempo e il luogo che quella cotal cosa richiede si sappi per colui che parlar ne vuole debitamente eleggere. 
            <milestone id="p09050004" />E per ci&#242;, se io riguardo quello per che noi siam qui, ch&#233; per aver festa e buon tempo e non per altro ci siamo, stimo che ogni cosa che festa e piacer possa porgere qui abbia e luogo e tempo debito; e bench&#233; mille volte ragionato ne fosse, altro che dilettar non debbia altrettanto parlandone. 
            <milestone id="p09050005" />Per la qual cosa, posto che assai volte de' fatti di 
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> detto si sia tra noi, riguardando, s&#237; come poco avanti disse 
            <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, che essi son tutti piacevoli, ardir&#242; oltre alle dette dirvene una novella: la quale, se io dalla verit&#224; del fatto mi fossi scostare voluta o volessi, avrei ben saputo e saprei sotto altri nomi comporla e raccontarla; ma per ci&#242; che il partirsi dalla verit&#224; delle cose state nel novellare &#232; gran diminuire di diletto negli 'intendenti, in propia forma, dalla ragion di sopra detta aiutata, la vi dir&#242;.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p09050006" />
          <name type="person" persref="niccolocornacchini">Niccol&#242; Cornacchini</name> fu nostro cittadino e ricco uomo: e tra l'altre sue possessioni una bella n'ebbe in 
          <name type="place" placeref="camerata">Camerata</name>, sopra la quale fece fare uno orrevole e bello casamento, e con 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e con 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> che tutto gliele dipignessero si convenne; li quali, per ci&#242; che il lavorio era molto, seco aggiunsero e 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> e 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, e cominciarono a lavorare. 
          <milestone id="p09050007" />Dove, bench&#233; alcuna camera fornita di letto e dell'altre cose opportune fosse e una fante vecchia dimorasse s&#237; come guardiana del luogo, per ci&#242; che altra famiglia non v'era, era usato un figliuolo del detto 
          <name type="person" persref="niccolocornacchini">Niccol&#242;</name>, che avea nome 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name>, s&#237; come giovane e senza moglie, di menar talvolta alcuna femina a suo diletto e tenervela un d&#237; o due e poscia mandarla via.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050008" />Ora tra l'altre volte avvenne che egli ve ne men&#242; una che aveva nome la 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name>, la quale un tristo, che era chiamato il 
          <name type="person" persref="mangione">Mangione</name>, a sua posta tenendola in una casa a 
          <name type="place" placeref="camaldoli">Camaldoli</name>, prestava a vettura. 
          <milestone id="p09050009" />Aveva costei bella persona e era ben vestita e secondo sua pari assai costumata e ben parlante; e essendo ella un d&#237; di meriggio della camera uscita in un guarnel bianco e co' capelli ravolti al capo e a un pozzo che nella corte era del casamento lavandosi le mani e 'l viso, avvenne che 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> quivi venne per acqua e dimesticamente la salut&#242;. 
          <milestone id="p09050010" />Ella, rispostogli, il cominci&#242; a guatare pi&#250; perch&#233; 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> le pareva un nuovo uomo che per altra vaghezza. 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> cominci&#242; a guatar lei, e parendogli bella cominci&#242; a trovar sue cagioni e non tornava a' compagni con l'acqua: ma non conoscendola niuna cosa ardiva di dirle. 
          <milestone id="p09050011" />Ella, che avveduta s'era del guatar di costui, per uccellarlo, alcuna volta guatava lui, alcun sospiretto gittando; per la qual cosa 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> subitamente di lei s'imbard&#242;, n&#233; prima si part&#237; della corte che ella fu da 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> nella camera richiamata.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050012" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, tornato a lavorare, altro che soffiar non faceva; di che 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> accortosi, per ci&#242; che molto gli poneva mente alle mani, s&#237; come quegli che gran diletto prendeva de' fatti suoi, disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Che diavolo hai tu, sozio 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>? Tu non fai altro che soffiare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050013" />A cui 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Sozio, se io avessi chi m'aiutassi, io starei bene.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050014" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Come?</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno.</name></p>
          <p>
          <milestone id="p09050015" />A cui 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">E' non si vuol dire a persona: egli &#232; una giovane qua gi&#250;, che &#232; pi&#250; bella che una lammia, la quale &#232; s&#237; forte innamorata di me, che ti parrebbe un gran fatto: io me ne avvidi test&#233; quando io andai per l'acqua</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050016" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Ohim&#232;!</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">guarda che ella non sia la moglie di 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo.</name></q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050017" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Io il credo, per ci&#242; che egli la chiam&#242;, ed ella se n'and&#242; a lui nella camera; ma che vuol per ci&#242; dir questo? Io la fregherei a Cristo di cos&#237; fatte cose, non che a 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name>. Io ti vo' dire il vero, sozio: ella mi piace tanto, che io nol ti potrei dire.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050018" />Disse allora 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Sozio, io ti spier&#242; chi ella &#232;; e se ella &#232; la moglie di 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name>, io acconcier&#242; i fatti tuoi in due parole, per ci&#242; che ella &#232; molto mia domestica. Ma come farem noi che 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> nol sappia? Io non le posso mai favellare ch'e' non sia meco.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050019" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Di 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> non mi curo io, ma guardianci di 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name>, ch&#233; egli &#232; parente della 
          <name type="person" persref="tessa">Tessa</name> e guasterebbeci ogni cosa.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050020" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Ben di'.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050021" />Or sapeva 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> chi costei era, s&#237; come colui che veduta l'avea venire, e anche 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> gliele aveva detto: per che, essendosi 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> un poco dal lavorio partito e andato per vederla, 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> disse ogni cosa a 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> e a 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, e insieme tacitamente ordinarono quello che fare gli dovessero di questo suo innamoramento.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050022" />E come egli ritornato fu, disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> pianamente: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Vedestila?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050023" />Rispose 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Ohim&#232;! s&#237;, ella m'ha morto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050024" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Io voglio andare a vedere se ella &#232; quella che io credo; e se cos&#237; sar&#224;, lascia poscia far me.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050025" />Sceso adunque 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> giuso e trovato 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> e costei, ordinatamente disse loro chi era 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> e quello che egli aveva lor detto, e con loro ordin&#242; quello che ciascun di loro dovesse fare e dire per avere festa e piacere dello innamoramento di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>; 
          <milestone id="p09050026" />e a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> tornatosene disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Bene &#232; dessa; e per ci&#242; si vuol questa cosa molto saviamente fare, per ci&#242; che, se 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> se ne avvedesse, tutta l'acqua d'Arno non ci laverebbe. Ma che vuoi tu che io le dica da tua parte, se egli avvien che io le favelli?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050027" />Rispose 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>:
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Gnaffe! tu le dirai in prima in prima che io le voglio mille moggia di quel buon bene da impregnare, e poscia che io son suo servigiale e se ella vuol nulla: ha'mi bene inteso?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050028" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">S&#237;, lascia far me</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050029" />Venuta l'ora della cena e costoro, avendo lasciata opera e gi&#250; nella corte discesi, essendovi 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> e la 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name>, alquanto in servigio di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> ivi si posero a stare; dove 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> incominci&#242; a guardare la 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name> e a fare i pi&#250; nuovi atti del mondo, tali e tanti, che se ne sarebbe avveduto un cieco. 
          <milestone id="p09050030" />Ella, d'altra parte, ogni cosa faceva per la quale credesse bene accenderlo e secondo la informazione avuta da 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, il miglior tempo del mondo prendendo de' modi di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>. 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> con 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e con gli altri faceva vista di ragionare e di non avvedersi di questo fatto.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050031" />Ma pur dopo alquanto, con grandissima noia di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, si partirono; e venendosene verso 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>, disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Ben ti dico che tu la fai struggere come ghiaccio al sole: per lo corpo di Dio, se tu ci rechi la ribeba tua e canti un poco con essa di quelle tue canzoni innamorate, tu la farai gittare a terra delle finestre per venire a te.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050032" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Parti, sozio? parti che io la rechi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050033" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">S&#237;</q>rispose 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050034" />A cui 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Tu non mi credevi oggi, quando io il ti diceva: per certo, sozio, io m'avveggio che io so meglio che altro uomo far ci&#242; che io voglio. 
          <milestone id="p09050035" />Chi avrebbe saputo, altri che io, far cos&#237; tosto innamorare una cos&#237; fatta donna come &#232; costei? A buon'otta l'avrebber saputo far questi giovani di tromba marina, che tutto il d&#237; vanno in gi&#250; e in s&#250;, e in mille anni non saprebbero accozzare tre man di noccioli. 
          <milestone id="p09050036" />Ora io vorr&#242; che tu mi vegghi un poco con la ribeba: vedrai bel giuoco! E intendi sanamente che io non son vecchio come io ti paio, ella se ne &#232; bene accorta ella; ma altramenti ne la far&#242; io accorgere se io le pongo la branca addosso, per lo verace corpo di Cristo, che io le far&#242; giuoco, che ella mi verr&#224; dietro come va la pazza al figliuolo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050037" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Oh!</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">tu te la griferai: e' mi par pur vederti morderle con cotesti tuoi denti fatti a bischeri quella sua bocca vermigliuzza e quelle sue gote che paion due rose, e poscia manicarlati tutta quanta.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050038" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> udendo queste parole gli pareva essere a' fatti, e andava cantando e saltando tanto lieto, che non capeva nel cuoio. 
          <milestone id="p09050039" />Ma l'altro d&#237;, recata la ribeba, con gran diletto di tutta la brigata cant&#242; pi&#250; canzoni con essa; e in brieve in tanta sosta entr&#242; dello spesso veder costei, che egli non lavorava punto, ma mille volte il d&#237; ora alla finestra, ora alla porta e ora nella corte correa per veder costei, la quale, astutamente secondo l'ammaestramento di 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> adoperando, molto bene ne gli dava cagione. 
          <milestone id="p09050040" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> d'altra parte gli rispondeva alle sue ambasciate e da parte di lei, ne gli faceva talvolte: quando ella non v'era, che era il pi&#250; del tempo, gli faceva venir lettere da lei, nelle quali esso gli dava grande speranza de' desideri suoi, mostrando che ella fosse a casa di suoi parenti l&#224; dove egli allora non la poteva vedere. 
          <milestone id="p09050041" />E in questa guisa 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, che tenevano mano al fatto, traevano de' fatti di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> il maggior piacer del mondo, faccendosi talvolta dare, s&#237; come domandato dalla sua donna, quando un pettine d'avorio e quando una borsa e quando un coltellino e cotali ciance, allo 'ncontro recandogli cotali anelletti contraffatti di niun valore, de' quali 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> faceva maravigliosa festa; e oltre a questo n'avevan da lui di buone merende e d'altri onoretti, acci&#242; che solliciti fossero a' fatti suoi.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050042" />Ora, avendol tenuto costoro ben due mesi in questa forma senza pi&#250; aver fatto, vedendo 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> che il lavorio si veniva finendo e avvisando che, se egli non recasse a effetto il suo amore prima che finito fosse il lavorio, mai pi&#250; fatto non gli potesse venire, cominci&#242; molto a strignere e a sollicitare 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>; 
          <milestone id="p09050043" />per la qual cosa, essendovi la giovane venuta, avendo 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> prima con 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> e con lei ordinato quello che fosse da fare, disse a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Vedi, sozio, questa donna m'ha ben mille volte promesso di dover far ci&#242; che tu vorrai, e poscia non ne fa nulla, e parmi che ella ci meni per lo naso; e per ci&#242;, poscia che ella nol fa come ella promette, noi gliele farem fare o voglia ella o no, se tu vorrai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050044" />Rispose 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Deh! s&#237;, per l'amor di Dio, facciasi tosto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050045" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Dratti egli il cuore di toccarla con un brieve che io ti dar&#242;?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050046" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">S&#237; bene.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050047" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Adunque,</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">fa che tu mi rechi un poco di carta non nata e un vispistrello vivo e tre granella d'incenso e una candela benedetta, e lascia far me.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050048" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> stette tutta la sera vegnente con suoi artifici per pigliare un vispistrello, e alla fine presolo con l'altre cose il port&#242; a 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>; il quale, tiratosi in una camera, scrisse in su quella carta certe sue frasche con alquante cateratte, e portogliele e disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">
          <milestone id="p09050049" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, sappi che se tu la toccherai con questa scritta, ella ti verr&#224; incontanente dietro e far&#224; quello che tu vorrai. E per&#242;, se 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> va oggi in niun luogo, accostaleti in qualche modo e toccala e vattene nella casa della paglia ch'&#232; qui da lato, che &#232; il miglior luogo che ci sia, per ci&#242; che non vi bazzica mai persona: tu vedrai che ella vi verr&#224;; quando ella v'&#232;, tu sai ben ci&#242; che tu t'hai a fare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050050" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> fu il pi&#250; lieto uomo del mondo e presa la scritta, disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Sozio, lascia far me.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050051" />
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name>, da cui 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> si guardava, avea di questa cosa quel diletto che gli altri e con loro insieme teneva mano a beffarlo: e per ci&#242;, s&#237; come 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> gli aveva ordinato, se n'and&#242; a 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> alla moglie di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> e dissele: 
          <q direct="unspecified" who="nellodidino">
          <milestone id="p09050052" />Tessa, tu sai quante busse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> ti di&#232; senza ragione il d&#237; che egli ci torn&#242; con le pietre di 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name>, e per ci&#242; io intendo che tu te ne vendichi: e se tu nol fai, non m'aver mai n&#233; per parente n&#233; per amico. Egli si s'&#232; innamorato d'una donna colass&#250;, ed ella &#232; tanto trista che ella si va rinchiudendo assai spesso con essolui, e poco fa si dieder la posta d'essere insieme via via; e per ci&#242; io voglio che tu vi venga e vegghilo e castighil bene.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050053" />Come la donna ud&#237; questo, non le parve giuoco: ma levatasi in pi&#232; cominci&#242; a dire: 
          <q direct="unspecified" who="tessa">Ohim&#232;! ladro piuvico, faimi tu questo? Alla croce di Dio, ella non andr&#224; cos&#237;, che io non te ne paghi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050054" />E preso suo mantello e una feminetta in compagnia, vie pi&#250; che di passo insieme con 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> lass&#250; n'and&#242;. La qual come 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> vide venire di lontano, disse a 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="tessa">Ecco l'amico nostro.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050055" />Per la qual cosa 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> andato col&#224; dove 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> e gli altri lavoravano, disse: 
          <q direct="unspecified" who="nellodidino">Maestri, a me conviene andare test&#233; a 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>: lavorate di forza</q>; e partitosi, s'and&#242; a nascondere in parte che egli poteva, senza esser veduto, veder ci&#242; che facesse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050056" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, come credette che 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> alquanto dilungato fosse, cos&#237; se ne scese nella corte dove egli trov&#242; sola la 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name>; e entrato con lei in novelle, e ella, che sapeva ben ci&#242; che a fare aveva, accostataglisi, un poco di pi&#250; dimestichezza che usata non era gli fece, donde 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> la tocc&#242; con la scritta. 
          <milestone id="p09050057" />E come tocca l'ebbe, senza dir nulla volse i passi verso la casa della paglia, dove la 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name> gli and&#242; dietro; e, come dentro fu, chiuso l'uscio, abbracci&#242; 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> e in su la paglia che era ivi in terra il gitt&#242; e saligli addosso a cavalcione e tenendogli le mani in su gli omeri, senza lasciarlosi appressare al viso, quasi come un suo gran disidero il guardava dicendo: 
          <milestone id="p09050058" />
          <q direct="unspecified" who="niccolosa">O 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name> mio dolce, cuor del corpo mio, anima mia, ben mio, riposo mio, quanto tempo ho io desiderato d'averti e di poterti tenere a mio senno! Tu m'hai con la piacevolezza tua tratto il filo della camiscia; tu m'hai agratigliato il cuore colla tua ribeba: pu&#242; egli esser vero che io ti tenga?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050059" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, appena potendosi muover, diceva: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Deh! anima mia dolce, lasciamiti basciare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050060" />La 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name> diceva: 
          <q direct="unspecified" who="niccolosa">O tu hai la gran fretta! lasciamiti prima vedere a mio senno; lasciami saziar gli occhi di questo tuo viso dolce!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050061" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> n'erano andati da 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name>, e tutti e tre vedevano e udivano questo fatto; e essendo gi&#224; 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> per voler pur la 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name> basciare, e ecco giugner 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> con 
          <name type="person" persref="tessa">monna Tessa</name>, il quale come giunse disse: 
          <q direct="unspecified" who="nellodidino">Io fo boto a Dio che sono insieme</q>;
          <milestone id="p09050062" />eall'uscio della casa pervenuti, la donna, che arrabbiava, datovi delle mani il mand&#242; oltre, e entrata dentro vide la 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name> addosso a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>; la quale, come la donna vide, subitamente levatasi, fugg&#237; via e andossene l&#224; dove era 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p09050063" />
          <name type="person" persref="tessa">Monna Tessa</name> corse con l'unghie nel viso a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, che ancora levato non era, e tutto gliele graffi&#242; e presolo per li capelli, e in qua e in l&#224; tirandolo cominci&#242; a dire: 
          <q direct="unspecified" who="tessa">Sozzo can vituperato, dunque mi fai tu questo? Vecchio impazzato, che maladetto sia il ben che io t'ho voluto: dunque non ti pare aver tanto a fare a casa tua, che ti vai innamorando per l'altrui? 
          <milestone id="p09050064" />Ecco bello innamorato! Or non ti conosci tu, tristo? Non ti conosci tu, dolente? che premenloti tutto, non uscirebbe tanto sugo che bastasse ad una salsa. Alla f&#233; di Dio, egli non era ora la 
          <name type="person" persref="tessa">Tessa</name> quella che ti 'mpregnava, che Dio la faccia trista chiunque ella &#232;, che ella dee ben sicuramente esser cattiva cosa ad aver vaghezza di cos&#237; bella gioia come tu se'.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050065" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, vedendo venir la moglie, non rimase n&#233; morto n&#233; vivo, n&#233; ebbe ardire di far contro di lei difesa alcuna: ma pur cos&#237; graffiato e tutto pelato e rabbuffato, ricolto il cappuccio suo e levatosi, cominci&#242; umilmente a pregar la moglie che non gridasse se ella non volesse che egli fosse tagliato tutto a pezzi, per ci&#242; che colei, che con lui era, era moglie del signor della casa.</p>
          <p>La donna disse: 
          <q direct="unspecified" who="tessa">Sia, che Iddio le dea il malanno.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09050066" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, che con 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name> e con la 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name> avevan di questa cosa riso a lor senno, quasi al romor venendo, col&#224; trassero; e dopo molte novelle rappacificata la donna, dieron per consiglio a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> che a 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> se n'andasse e pi&#250; non vi tornasse, acci&#242; che 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name>, se niente di questa cosa sentisse, non gli facesse male. 
          <milestone id="p09050067" />Cos&#237; adunque 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> tristo e cattivo, tutto pelato e tutto graffiato; a 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> tornatosene, pi&#250; colass&#250; non avendo ardir d'andare, il d&#237; e la notte molestato e afflitto da' rimbrotti della moglie, al suo fervente amor pose fine, avendo molto dato da ridere a' suoi compagni e alla 
          <name type="person" persref="niccolosa">Niccolosa</name> e a 
          <name type="person" persref="filippocornacchini">Filippo</name>.</p>
        </div2>
        
        