<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div2 id="nov0405" type="novella" who="filomena">
  <head>
   Novella Quinta
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p04050001"/>
    I
    <name persref="fratelli-0405" type="person">
     fratelli
    </name>
    d'
    <name persref="ellisabetta" type="person">
     Ellisabetta
    </name>
    uccidon l'amante di lei: egli l'apparisce in sogno e mostrale dove sia sotterrato; ella occultamente disotterra la testa e mettela in un testo di bassilico; e quivi sú piagnendo ogni dí per una grande ora, i fratelli gliele tolgono, ed ella se ne muore di dolor poco appresso.
   </p>
  </argument>
  <div3 type="commentary" who="author">
   <p>
    <milestone id="p04050002"/>
    Finita la novella d'
    <name persref="elissa" type="person">
     Elissa
    </name>
    , e alquanto dal re commendata, a
    <name persref="filomena" type="person">
     Filomena
    </name>
    fu imposto che ragionasse: la quale, tutta piena di compassione del misero
    <name persref="gerbino" type="person">
     Gerbino
    </name>
    e della sua donna, dopo un pietoso sospiro incominciò.
   </p>
  </div3>
  <div3 type="commentary" who="filomena">
   <p>
    <milestone id="p04050003"/>
    La mia novella, graziose donne, non sarà di genti di sí alta condizione, come costor furono de' quali
    <name persref="elissa" type="person">
     Elissa
    </name>
    ha raccontato, ma ella per avventura non sarà men pietosa: ea ricordarmi di quella mi tira
    <name placeref="messina" type="place">
     Messina
    </name>
    poco innanzi ricordata, dove l'accidente avvenne.
   </p>
  </div3>
  <p>
   <milestone id="p04050004"/>
   Erano adunque in
   <name placeref="messina" type="place">
    Messina
   </name>
   <name persref="fratelli-0405" type="person">
    tre giovani fratelli
   </name>
   e mercatanti, e assai ricchi uomini rimasi dopo la morte del padre loro, il quale fu da
   <name placeref="sangimignano" type="place">
    San Gimignano
   </name>
   ; e avevano una loro sorella chiamata
   <name persref="ellisabetta" type="person">
    Elisabetta
   </name>
   , giovane assai bella e costumata, la quale, che che se ne fosse cagione, ancora maritata non aveano.
   <milestone id="p04050005"/>
   E avevano oltre a ciò questi tre
   <name persref="fratelli-0405" type="person">
    fratelli
   </name>
   in uno lor fondaco un giovinetto pisano chiamato
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   , che tutti i lor fatti guidava e faceva, il quale, essendo assai bello della persona e leggiadro molto, avendolo piú volte
   <name persref="ellisabetta" type="person">
    Lisabetta
   </name>
   guatato, avvenne che egli le incominciò stranamente a piacere. Di che
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   accortosi e una volta e altra, similmente, lasciati suoi altri innamoramenti di fuori, incominciò a porre l'animo a lei; e sí andò la bisogna che, piacendo l'uno all'altro igualmente, non passò gran tempo che, assicuratisi, fecero di quello che piú disiderava ciascuno.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p04050006"/>
   E in questo continuando e avendo insieme assai di buon tempo e di piacere, non seppero sí segretamente fare che una notte, andando
   <name persref="ellisabetta" type="person">
    Lisabetta
   </name>
   là dove
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   dormiva, che il maggior de'
   <name persref="fratelli-0405" type="person">
    fratelli
   </name>
   , senza accorgersene ella, non se ne accorgesse. Il quale, per ciò che savio giovane era, quantunque molto noioso gli fosse a ciò sapere, pur mosso da piú onesto consiglio, senza far motto o dir cosa alcuna, varie cose fra sé rivolgendo intorno a questo fatto, infino alla mattina seguente trapassò.
   <milestone id="p04050007"/>
   Poi, venuto il giorno, a' suoi
   <name persref="fratelli-0405" type="person">
    fratelli
   </name>
   ciò che veduto aveva la passata notte d'
   <name persref="ellisabetta" type="person">
    Elisabetta
   </name>
   e di
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   raccontò; e con loro insieme, dopo lungo consiglio, diliberò di questa cosa, acciò che né a loro né alla sirocchia alcuna infamia ne seguisse, di passarsene tacitamente e d'infignersi del tutto d'averne alcuna cosa veduta o saputa infino a tanto che tempo venisse nel quale essi, senza danno o sconcio di loro, questa vergogna, avanti che piú andasse innanzi, si potessero torre dal viso.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p04050008"/>
   E in tal disposizion dimorando, cosí cianciando e ridendo con
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   come usati erano avvenne che, sembianti faccendo d'andare fuori della città a diletto tutti e tre, seco menaron
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   ; e pervenuti in un luogo molto solitario e rimoto, veggendosi il destro,
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   , che di ciò niuna guardia prendeva, uccisono e sotterrarono in guisa che niuna persona se n'accorse.
   <milestone id="p04050009"/>
   E in
   <name placeref="messina" type="place">
    Messina
   </name>
   tornatisi dieder voce d'averlo per loro bisogne mandato in alcun luogo; il che leggiermente creduto fu, per ciò che spesse volte eran di mandarlo attorno usati.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p04050010"/>
   Non tornando
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   , e
   <name persref="ellisabetta" type="person">
    Lisabetta
   </name>
   molto spesso e sollecitamente i fratei domandandone, sí come colei a cui la dimora lunga gravava, avvenne un giorno che, domandandone ella molto instantemente, che l'uno de'
   <name persref="fratelli-0405" type="person">
    fratelli
   </name>
   le disse:
   <q direct="unspecified" who="fratelli-0405">
    Che vuol dir questo? che hai tu a far di
    <name persref="lorenzo" type="person">
     Lorenzo
    </name>
    , ché tu ne domandi cosí spesso? Se tu ne domanderai piú, noi ti faremo quella risposta che ti si conviene
   </q>
   .
   <milestone id="p04050011"/>
   Per che la giovane dolente e trista, temendo e non sappiendo che, senza piú domandarne si stava, e assai volte la notte pietosamente il chiamava e pregava che ne venisse; e alcuna volta con molte lagrime della sua lunga dimora si doleva e senza punto rallegrarsi, sempre aspettando si stava.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p04050012"/>
   Avvenne una notte che, avendo costei molto pianto
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   che non tornava ed essendosi alla fine piagnendo addormentata,
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   l'apparve nel sonno, pallido e tutto rabbuffato e co' panni tutti stracciati e fracidi: e parvele che egli dicesse:
   <milestone id="p04050013"/>
   <q direct="unspecified" who="lorenzo">
    O Lisabetta, tu non mi fai altro che chiamare e della mia lunga dimora t'atristi, e me con le tue lagrime fieramente accusi; e per ciò sappi che io non posso piú ritornarci, per ciò che l'ultimo dí che tu mi vedesti i tuoi
    <name persref="fratelli-0405" type="person">
     fratelli
    </name>
    m'uccisono
   </q>
   . E disegnatole il luogo dove sotterato l'aveano, le disse che piú nol chiamasse né l'aspettasse, e disparve.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p04050014"/>
   La giovane destatasi, e dando fede alla visione, amaramente pianse. Poi la mattina levata, non avendo ardire di dire alcuna cosa a'
   <name persref="fratelli-0405" type="person">
    fratelli
   </name>
   , propose di volere andare al mostrato luogo e di vedere se ciò fosse vero che nel sonno l'era paruto.
   <milestone id="p04050015"/>
   E avuta la licenzia d'andare alquanto fuor della terra a diporto, in compagnia d'una che altra volta con loro era stata e tutti i suoi fatti sapeva, quanto piú tosto poté là se n'andò; e tolte via foglie secche che nel luogo erano, dove men dura le parve la terra quivi cavò; né ebbe guari cavato, che ella trovò il corpo del suo misero amante in niuna cosa ancora guasto né corrotto; per che manifestamente conobbe essere stata vera la sua visione.
   <milestone id="p04050016"/>
   Di che piú che altra femina dolorosa, conoscendo che quivi non era da piagnere, se avesse potuto volentier tutto il corpo n'avrebbe portato per dargli piú convenevole sepoltura; ma, veggendo che ciò esser non poteva, con un coltello il meglio che poté gli spiccò dallo 'mbusto la testa, e quella in uno asciugatoio inviluppata e la terra sopra l'altro corpo gittata, messala in grembo alla fante, senza essere stata da alcun veduta, quindi si dipartí e tornossene a casa sua.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p04050017"/>
   Quivi con questa testa nella sua camera rinchiusasi, sopra essa lungamente e amaramente pianse, tanto che tutta con le sue lagrime la lavò, mille basci dandole in ogni parte. Poi prese un grande e un bel testo, di questi ne' quali si pianta la persa o il basilico, e dentro la vi mise fasciata in un bel drappo; e poi messavi sú la terra, sú vi piantò parecchi piedi di bellissimo basilico salernetano, e quegli da niuna altra acqua che o rosata o di fior d'aranci o delle sue lagrime non innaffiava giammai.
   <milestone id="p04050018"/>
   E per usanza avea preso di sedersi sempre a questo testo vicina, e quello con tutto il suo disidero vagheggiare, sí come quello che il suo
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   teneva nascoso: e poi che molto vagheggiato l'avea, sopr'esso andatasene, cominciava a piagnere, e per lungo spazio, tanto che tutto il basilico bagnava, piagnea.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p04050019"/>
   Il basilico, sí per lo lungo e continuo studio, sí per la grassezza della terra procedente dalla testa corrotta che dentro v'era, divenne bellissimo e odorifero molto; e servando la giovane questa maniera del continuo, piú volte da' suoi vicin fu veduta.
   <milestone id="p04050020"/>
   Li quali, maravigliandosi i
   <name persref="fratelli-0405" type="person">
    fratelli
   </name>
   della sua guasta bellezza e di ciò che gli occhi le parevano della testa fuggiti, il disser loro:
   <milestone id="p04050021"/>
   <q direct="unspecified" who="vicini-0405">
    Noi ci siamo accorti, che ella ogni dí tiene la cotal maniera
   </q>
   . Il che udendo i
   <name persref="fratelli-0405" type="person">
    fratelli
   </name>
   e accorgendosene, avendonela alcuna volta ripresa e non giovando, nascosamente da lei fecero portar via questo testo; il quale, non ritrovandolo ella, con grandissima instanzia molte volte richiese, e non essendole renduto, non cessando il pianto e le lagrime, infermò, né altro che il testo suo nella infermità domandava.
   <milestone id="p04050022"/>
   I giovani si maravigliavan forte di questo adimandare e per ciò vollero vedere che dentro vi fosse; e versata la terra, videro il drappo e in quello la testa non ancor sí consumata che essi alla capellatura crespa non conoscessero lei esser quella di
   <name persref="lorenzo" type="person">
    Lorenzo
   </name>
   .
   <milestone id="p04050023"/>
   Di che essi si maravigliaron forte e temettero non questa cosa si risapesse: e sotterrata quella, senza altro dire, cautamente di
   <name placeref="messina" type="place">
    Messina
   </name>
   uscitisi e ordinato come di quindi si ritraessono, se n'andarono a
   <name placeref="napoli" type="place">
    Napoli
   </name>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p04050024"/>
   La giovane non restando di piagnere e pure il suo testo adimandando, piagnendo si morí; e cosí il suo disavventurato amore ebbe termine. Ma poi a certo tempo divenuta questa cosa manifesta a molti, fu alcuno che compuose quel la canzone la quale ancora oggi si canta, cioè:
  </p>
  <div3 type="song">
   <lg>
    <milestone id="p04050025"/>
    <l>
     Quale esso fu lo malo cristiano,
    </l>
    <l>
     che mi furò la grasta, et cetera.
    </l>
   </lg>
  </div3>
 </div2>
</TEI>