<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="emilia" id="nov0206">
          <head>Novella Sesta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p02060001" />
            <name type="person" persref="beritolacaracciola">Madama Beritola</name>, con due cavriuoli sopra una isola trovata, avendo due figliuoli perduti, ne va in 
            <name type="place" placeref="lunigiana">Lunigiana</name>; quivi l'un de' figliuoli col signore di lei si pone e con la figliuola di lui giace e &#232; messo in prigione: 
            <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> ribellata al 
            <name type="person" persref="recarloi">re Carlo</name> e il figliuolo riconosciuto dalla madre, sposa la figliuola del suo signore e il suo fratel ritrova e in grande stato ritornano.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p02060002" />Avevan le donne parimente e' giovani riso molto de' casi d'
            <name type="person" persref="andreuccio">Andreuccio</name> dalla 
            <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> narrati, quando 
            <name type="person" persref="emilia">Emilia</name>, sentendo la novella finita, per comandamento della 
            <name type="person" persref="filomena">reina</name> cos&#237; cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="emilia" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p02060003" />Gravi cose e noiose sono i movimenti varii della fortuna, de' quali per&#242; che quante volte alcuna cosa si parla, tante &#232; un destare delle nostre menti, le quali leggiermente s'adormentano nelle sue lusinghe, giudico mai rincrescer non dover l'ascoltare e a' felici e agli sventurati, in quanto li primi rende avvisati e i secondi consola. 
            <milestone id="p02060004" />E per ci&#242;, quantunque gran cose dette ne sieno avanti, io intendo di raccontarvene una novella non meno vera che pietosa: la quale ancora che lieto fine avesse, fu tanta e s&#237; lunga l'amaritudine, che appena che io possa credere che mai da letizia seguita si radolcisse.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p02060005" />Carissime donne, voi dovete sapere che appresso la morte di 
          <name type="person" persref="federicoii">Federigo secondo</name> imperadore fu re di 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> coronato 
          <name type="person" persref="remanfredi">Manfredi</name>, appo il quale in grandissimo stato fu un gentile uomo di 
          <name type="place" placeref="napoli">Napoli</name> chiamato 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto Capece</name>, il quale per moglie avea una bella e gentil donna similmente napoletana, chiamata 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola Caracciola</name>. 
          <milestone id="p02060006" />Il quale 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name>, avendo il governo dell'isola nelle mani, sentendo che il 
          <name type="person" persref="recarloi">re Carlo primo</name> aveva a 
          <name type="place" placeref="benevento">Benevento</name> vinto e ucciso 
          <name type="person" persref="remanfredi">Manfredi</name>, e tutto il Regno a lui si rivolgea, avendo poca sicurt&#224; della corta fede de' ciciliani, non volendo subdito divenire del nemico del suo signore, di fuggire s'apparecchiava. 
          <milestone id="p02060007" />Ma questo da' ciciliani conosciuto, subitamente egli e molti altri amici e servidori del 
          <name type="person" persref="remanfredi">re Manfredi</name> furono per prigioni dati al 
          <name type="person" persref="recarloi">re Carlo</name> e la possessione dell'isola appresso. 
          <milestone id="p02060008" />
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">Madama Beritola</name> in tanto mutamento di cose, non sappiendo che d'
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> si fosse e sempre di quello che era avvenuto temendo, per tema di vergogna, ogni sua cosa lasciata, con un suo figliuolo d'et&#224; forse d'otto anni, chiamato 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name>, e gravida e povera montata sopra una barchetta se ne fugg&#237; a 
          <name type="place" placeref="lipari">Lipari</name>, e quivi partor&#237; un altro figliuol maschio, il quale nomin&#242; 
          <name type="person" persref="loscacciato">lo Scacciato</name>; e presa una balia, con tutti sopra un legnetto mont&#242; per tornarsene a 
          <name type="place" placeref="napoli">Napoli</name> a' suoi parenti.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060009" />Ma altramenti avvenne che il suo avviso; per ci&#242; che per forza di vento il legno, che a 
          <name type="place" placeref="napoli">Napoli</name> andar dovea, fu trasportato all'isola di 
          <name type="place" placeref="ponza">Ponzo</name>, dove, entrati in un picciol seno di mare, cominciarono a attender tempo al lor viaggio. 
          <milestone id="p02060010" />
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">Madama Beritola</name>, come gli altri smontata in su l'isola e sopra quella un luogo solitario e rimoto trovato, quivi a dolersi del suo 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> si mise tutta sola. E questa maniera ciascun giorno tenendo, avvenne che, essendo ella al suo dolersi occupata, senza che alcuno o marinaro o altri se n'acorgesse, una galea di corsari sopravenne, la quale tutti a man salva gli prese e and&#242; via.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060011" />
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">Madama Beritola</name>, finito il suo diurno lamento, tornata al lito per rivedere i figliuoli, come usata era di fare, niuna persona vi trov&#242;; di che prima si maravigli&#242; e poi, subitamente di quello che avvenuto era sospettando, gli occhi infra 'l mar sospinse e vide la galea, non molto ancora allungata, dietro tirarsi il legnetto: per la qual cosa ottimamente cognobbe, s&#237; come il marito, aver perduti i figliuoli. E povera e sola e abbandonata, senza saper dove mai alcuno doversene ritrovare, quivi vedendosi, tramortita il marito e' figliuoli chiamando cadde in su il lito. 
          <milestone id="p02060012" />Quivi non era chi con acqua fredda o con altro argomento le smarrite forze rivocasse, per che a bell'agio poterono gli spiriti andar vagando dove lor piacque: ma poi che nel misero corpo le partite forze insieme con le lagrime e col pianto tornate furono, lungamente chiam&#242; i figliuoli e molto per ogni caverna gli and&#242; cercando. 
          <milestone id="p02060013" />Ma poi che la sua fatica conobbe vana e vide la notte sopravenire, sperando e non sappiendo che, di se medesima alquanto divenne sollecita, e dal lito partitasi in quella caverna, dove di piagnere e di dolersi era usa, si ritorn&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060014" />E poi che la notte con molta paura e con dolore inestimabile fu passata e il d&#237; nuovo venuto e gi&#224; l'ora della terza valicata, essa, che la sera davanti cenato non avea, da fame constretta a pascer l'erbe si diede; e, pasciuta come pot&#233;, piagnendo a varii pensieri della sua futura vita si diede. 
          <milestone id="p02060015" />Ne' quali mentre ella dimorava, vide venire una cavriuola e entrare ivi vicino in una caverna e dopo alquanto uscirne e per lo bosco andarsene: per che ella, levatasi, l&#224; entr&#242; donde uscita era la cavriuola, e videvi due cavriuoli forse il d&#237; medesimo nati, li quali le parevano la pi&#250; dolce cosa del mondo e la pi&#250; vezzosa; e non essendolesi ancora del nuovo parto rasciutto il latte del petto, quegli teneramente prese e al petto gli si pose. 
          <milestone id="p02060016" />Li quali, non rifiutando il servigio, cos&#237; lei poppavano come la madre avrebber fatto; e d'allora innanzi dalla madre a lei niuna distinzion fecero. Per che, parendo alla gentil donna avere nel diserto luogo alcuna compagnia trovata, l'erbe pascendo e bevendo l'acqua e tante volte piagnendo quante del marito e de' figliuoli e della sua preterita vita si ricordava, quivi e a vivere e a morire s'era disposta, non meno dimestica della cavriuola divenuta che de' figliuoli.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060017" />E cos&#237; dimorando la gentil donna divenuta fiera, avvenne dopo pi&#250; mesi che per fortuna similmente quivi arriv&#242; uno legnetto di pisani dove ella prima era arrivata, e pi&#250; giorni vi dimor&#242;. 
          <milestone id="p02060018" />Era sopra quel legno un gentile uomo chiamato 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado de' marchesi Malespini</name> con una sua 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">donna</name> valorosa e santa; e venivano di pellegrinaggio da tutti i santi luoghi li quali nel regno di 
          <name type="place" placeref="puglia">Puglia</name> sono e a casa loro se ne tornavano. 
          <milestone id="p02060019" />Il quale, per passare malinconia, insieme con la sua donna e con alcuni suoi famigliari e con suoi cani un d&#237; a andare fra l'isola si mise; e non guari lontano al luogo dove era 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name> cominciarono i cani di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> a seguire i due cavriuoli, li quali gi&#224; grandicelli pascendo andavano; li quali cavriuoli, da' cani cacciati, in nulla altra parte fuggirono che alla caverna dove era 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name>. 
          <milestone id="p02060020" />La quale, questo vedendo, levata in pi&#232; e preso un bastone li cani mand&#242; indietro: e quivi 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> e la sua donna, che i lor cani seguitavan, sopravenuti, vedendo costei che bruna e magra e pelosa divenuta era, si maravigliarono, e ella molto pi&#250; di loro. 
          <milestone id="p02060021" />Ma poi che a' prieghi di lei ebbe 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> i suoi cani tirati indietro, dopo molti prieghi la piegarono a dire chi ella fosse e che quivi facesse; la quale pienamente ogni sua condizione e ogni suo accidente e il suo fiero proponimento loro aperse. 
          <milestone id="p02060022" />Il che udendo 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>, che molto bene 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto Capece</name> conosciuto avea, di compassion pianse e con parole assai s'ingegn&#242; di rimuoverla da proponimento s&#237; fiero, offerendole di rimenarla a casa sua o di seco tenerla in quello onore che sua sorella, e stesse tanto che Idio pi&#250; lieta fortuna le mandasse innanzi. 
          <milestone id="p02060023" />Alle quali proferte non piegandosi la donna, 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> con lei lasci&#242; la moglie e le disse che da mangiare quivi facesse venire e lei, che tutta era stracciata, d'alcuna delle sue robe rivestisse, e del tutto facesse che seco la ne menasse. 
          <milestone id="p02060024" />La gentil donna con lei rimasa, avendo prima molto con 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name> pianto de' suoi infortunii, fatti venir vestimenti e vivande, con la maggior fatica del mondo a prendergli e a mangiar la condusse: e ultimamente, dopo molti prieghi, affermando ella di mai non volere andare ove conosciuta fosse, la 'ndusse a doversene seco andare in 
          <name type="place" placeref="lunigiana">Lunigiana</name> insieme co' due cavriuoli e con la cavriuola la quale in quel mezzo tempo era tornata e, non senza gran meraviglia della gentil donna, l'aveva fatta grandissima festa.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060025" />E cos&#237; venuto il buon tempo, 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name> con 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> e con la sua 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">donna</name> sopra il lor legno mont&#242;, e con loro insieme la cavriuola e i due cavriuoli, da' quali, non sappiendosi per tutti il suo nome, ella fu 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">Cavriuola</name> dinominata; e con buon vento tosto infino nella foce della 
          <name type="place" placeref="magra">Magra</name> n'andarono, dove smontati alle loro castella se ne salirono. 
          <milestone id="p02060026" />Quivi appresso la donna di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name>, in abito vedovile, come una sua damigella, onesta e umile e obediente stette, sempre a' suoi cavriuoli avendo amore e faccendogli nutricare.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060027" />I corsari, li quali avevano a 
          <name type="place" placeref="ponza">Ponzo</name> preso il legno sopra il quale 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name> venuta era, lei lasciata s&#237; come da lor non veduta, con tutta l'altra gente a 
          <name type="place" placeref="genova">Genova</name> n'andarono; e quivi tra' padroni della galea divisa la preda, tocc&#242; per avventura, tra l'altre cose, in sorte a un messer 
          <name type="person" persref="gasparredoria">Guasparrin Doria</name> la balia di 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name> e i due fanciulli con lei; il quale lei co' fanciulli insieme a casa sua ne mand&#242; per tenergli a guisa di servi ne' servigi della casa. 
          <milestone id="p02060028" />La balia, dolente oltre modo della perdita della sua donna e della misera fortuna nella quale s&#233; e i due fanciulli caduti vedea, lungamente pianse. 
          <milestone id="p02060029" />Ma poi che vide le lagrime niente giovare e s&#233; esser serva con loro insieme, ancora che povera femina fosse, pure era savia e avveduta; per che, prima come pot&#233; il meglio riconfortatasi e appresso riguardando dove erano pervenuti, s'avis&#242; che se i due fanciulli conosciuti fossono per avventura potrebbono di leggiere impedimento ricevere: e oltre a questo sperando che, quando che sia, si potrebbe mutar la fortuna e essi potrebbono, se vivi fossero, nel perduto stato tornare, pens&#242; di non palesare a alcuna persona chi fossero, se tempo di ci&#242; non vedesse; e a tutti diceva, che di ci&#242; domandata l'avessero, che suoi figliuoli erano. 
          <milestone id="p02060030" />E il maggiore non 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> ma 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto di Procida</name> nominava, al minore non cur&#242; di mutar nome; e con somma diligenzia mostr&#242; a 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> perch&#233; il nome cambiato gli avea e a qual pericolo egli potesse essere se conosciuto fosse, e questo non una volta ma molte e molto spesso gli ricordava: la qual cosa il fanciullo, che intendente era, secondo l'amaestramento della savia balia ottimamente faceva. 
          <milestone id="p02060031" />Stettero adunque, e mal vestiti e peggio calzati, a ogni vil servigio adoperati, con la balia insieme pazientemente pi&#250; anni i due garzoni in casa 
          <name type="person" persref="gasparredoria">messer Guasparino</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060032" />Ma 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name>, gi&#224; d'et&#224; di sedici anni, avendo pi&#250; animo che a servo non s'apparteneva, sdegnando la vilt&#224; della servil condizione, salito sopra galee che in 
          <name type="place" placeref="alessandriaeg">Alessandria</name> andavano, dal servigio di 
          <name type="person" persref="gasparredoria">messer Guasparino</name> si part&#237; e in pi&#250; parti and&#242; in niente potendosi avanzare. 
          <milestone id="p02060033" />Alla fine, forse dopo tre o quattro anni appresso la partita fatta da 
          <name type="person" persref="gasparredoria">messer Guasparrino</name>, essendo bel giovane e grande della persona divenuto e avendo sentito il padre di lui, il quale morto credeva che fosse, essere ancora vivo ma in prigione e in captivit&#224; per lo 
          <name type="person" persref="recarloi">re Carlo</name> guardato, quasi della fortuna disperato vagabundo andando, pervenne in 
          <name type="place" placeref="lunigiana">Lunigiana</name>: e quivi per ventura con 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado Malaspina</name> si mise per famigliare, lui assai acconciamente e a grado servendo. 
          <milestone id="p02060034" />E come che rade volte la sua madre, la quale con la donna di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> era, vedesse, niuna volta la conobbe, n&#233; ella lui: tanto la et&#224; l'uno e l'altro, da quello che esser soleano quando ultimamente si videro, gli avea trasformati.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060035" />Essendo adunque 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name> al servigio di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>, avvenne che una figliuola di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>, il cui nome era 
          <name type="person" persref="spina">Spina</name>, rimasa vedova d'uno 
          <name type="person" persref="niccologragnano">Niccol&#242; da Grignano</name> alla casa del padre torn&#242;: la quale, essendo assai bella e piacevole e giovane di poco pi&#250; di sedici anni, per ventura pose gli occhi addosso a 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name>, e egli a lei, e ferventissimamente l'uno dell'altro s'innamor&#242;. 
          <milestone id="p02060036" />Il quale amore non fu lungamente senza effetto, e pi&#250; mesi dur&#242; avanti che di ci&#242; niuna persona s'accorgesse: per la qual cosa essi, troppo assicurati, cominciarono a tener maniera men discreta che a cos&#237; fatte cose non si richiedea. 
          <milestone id="p02060037" />E andando un giorno per un bosco bello e folto d'alberi la giovane insieme con 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name>, lasciata tutta l'altra compagnia, entrarono innanzi; e parendo loro molta di via aver gli altri avanzati, in un luogo dilettevole e pien d'erba e di fiori e d'alberi richiuso ripostisi, a prendere amoroso piacere l'un dell'altro incominciarono. 
          <milestone id="p02060038" />E come che lungo spazio stati gi&#224; fossero insieme, avendo il gran diletto fattolo loro parere molto brieve, in ci&#242; dalla 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">madre</name> della giovane prima e appresso da 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> soprapresi furono. Il quale, doloroso oltre modo questo vedendo, senza alcuna cosa dire del perch&#233;, amenduni gli fece pigliare a tre suoi servidori e a un suo castello legati menargliene; e d'ira e di cruccio fremendo andava, disposto di fargli vituperosamente morire.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060039" />La 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">madre</name> della 
          <name type="person" persref="spina">giovane</name>, quantunque molto turbata fosse e degna reputasse la figliuola per lo suo fallo d'ogni crudel penitenza, avendo per alcuna parola di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> compreso qual fosse l'animo suo verso i n ocenti, non potendo ci&#242; comportare, avacciandosi sopragiunse l'adirato marito e cominciollo a pregare che gli dovesse piacere di non correr furiosamente a volere nella sua vecchiezza della figliuola divenir micidiale e a bruttarsi le mani del sangue d'un suo fante, e ch'egli altra maniera trovasse a sodisfare all'ira sua, s&#237; come di fargli imprigionare e in prigione stentare e piagnere il peccato commesso. 
          <milestone id="p02060040" />E tanto e queste e molte altre parole gli and&#242; dicendo la santa donna, che essa da uccidergli l'animo suo rivolse; e comand&#242; che in diversi luoghi ciascun di loro imprigionato fosse, e quivi guardati bene e con poco cibo e con molto disagio servati infino a tanto che esso altro diliberasse di loro; e cos&#237; fu fatto.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060041" />Quale la vita loro in captivit&#224; e in continue lagrime e in pi&#250; lunghi digiuni, che loro non sarien bisognati, si fosse, ciascuno sel pu&#242; pensare. Stando adunque 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name> e la 
          <name type="person" persref="spina">Spina</name> in vita cos&#237; dolente e essendovi gi&#224; uno anno, senza ricordarsi 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> di loro, dimorati, avvenne che il re 
          <name type="person" persref="pietroiiiaragona">Piero da Raona</name>, per trattato di messer 
          <name type="person" persref="gianniprocida">Gian di Procida</name> l'isola di 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> ribell&#242; e tolse al 
          <name type="person" persref="recarloi">re Carlo</name>; di che 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>, come ghibellino, fece gran festa.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060042" />La quale 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name> sentendo da alcuno di quegli che a guardia l'aveano, gitt&#242; un gran sospiro e disse: 
          <q direct="unspecified" who="giuffredi">Ahi lasso me! ch&#233; passati sono omai quattordici anni che io sono andato tapinando per lo mondo, niuna altra cosa aspettando che questa, la quale ora che venuta &#232;, acci&#242; che io mai d'aver ben pi&#250; non speri, m'ha trovato in prigione, della qual mai se non morto uscire non spero!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p02060043" />
          <q direct="unspecified" who="prigioniere-0206">E come?</q>disse il 
          <name type="person" persref="prigioniere-0206">prigioniere</name>
          <q direct="unspecified">che monta a te quello che i grandissimi re si facciano? Che avevi tu a fare in 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name>?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p02060044" />A cui 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="giuffredi">El pare che 'l cuor mi si schianti ricordandomi di ci&#242; che gi&#224; mio padre v'ebbe a fare: il quale, ancora che piccol fanciul fossi quando me ne fuggi', pur mi ricorda che io nel vidi signore, vivendo il 
          <name type="person" persref="remanfredi">re Manfredi</name></q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060045" />Segu&#237; il 
          <name type="person" persref="prigioniere-0206">prigioniere</name>: 
          <q direct="unspecified" who="prigioniere-0206">E chi fu tuo padre?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p02060046" />
          <q direct="unspecified" who="giuffredi">Il mio padre</q>disse 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name>
          <q direct="unspecified">posso io omai sicuramente manifestare, poi nel pericolo mi veggio il quale io temeva scoprendolo. Egli fu chiamato e &#232; ancora, s'el vive, 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto Capece</name>, e io non 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name>, ma 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> ho nome; e non dubito punto, se io di qui fossi fuori, che tornando in 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> io non v'avessi ancora grandissimo luogo</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060047" />Il valente 
          <name type="person" persref="prigioniere-0206">uomo</name>, senza pi&#250; avanti andare, come prima ebbe tempo, tutto questoraccont&#242; a 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>. Il che 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> udendo, quantunque al 
          <name type="person" persref="prigioniere-0206">prigioniere</name> mostrasse di non curarsene, andatosene a 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name> piacevolemente la domand&#242; se alcun figliuolo avesse d'
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> avuto che 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> avesse nome. La donna piagnendo rispose che, se il maggior de' suoi due che avuti avea fosse vivo, cos&#237; si chiamerebbe e sarebbe d'et&#224; di ventidue anni.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060048" />Questo udendo 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> avvis&#242; lui dovere esser desso, e caddegli nell'animo, se cos&#237; fosse, che egli a una ora poteva una gran misericordia fare e la sua vergogna e quella della figliuola tor via dandola per moglie a costui; e per ci&#242; fattosi segretamente 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name> venire, partitamente d'ogni sua passata vita l'esamin&#242;; e trovando per assai manifesti indizii lui veramente esser 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> figliuolo d'
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto Capece</name>, gli disse: 
          <milestone id="p02060049" />
          <q direct="unspecified" who="corradomalaspina">
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name>, tu sai quanta e quale sia la 'ngiuria la quale tu m'hai fatta nella mia propia figliuola, l&#224; dove, trattandoti io bene e amichevolemente, secondo che servidor si dee fare, tu dovevi il mio onore e delle mie cose sempre e cercare e operare; e molti sarebbero stati quegli, a' quali se tu quello avessi fatto che a me facesti, che vituperosamente t'avrebbero fatto morire: il che la mia piet&#224; non sofferse. 
          <milestone id="p02060050" />Ora, poi che cos&#237; &#232; come tu mi di' che tu figliuol se' di gentile uomo e di gentil donna, io voglio alle tue angosce, quando tu medesimo vogli, porre fine e trarti della miseria e della captivit&#224; nella qual tu dimori, e a una ora il tuo onore e 'l mio nel suo debito luogo riducere. 
          <milestone id="p02060051" />Come tu sai, la 
          <name type="person" persref="spina">Spina</name>(la quale tu con amorosa, avvegna che sconvenevole a te e a lei, amist&#224; prendesti) &#232; vedova, e la sua dota &#232; grande e buona; quali sieno i suoi costumi e il padre e la madre di lei tu il sai; del tuo presente stato niente dico. Per che, quando tu vogli, io sono disposto, dove ella disonestamente amica ti fu, che ella onestamente tua moglie divenga e che in guisa di mio figliuolo qui con esso meco e con lei quanto ti piacer&#224; dimori</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060052" />Aveva la prigione macerate le carni di 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name>, ma il generoso animo dalla sua origine tratto non aveva ella in cosa alcuna diminuito n&#233; ancora lo 'ntero amore il quale egli alla sua 
          <name type="person" persref="spina">donna</name> portava. 
          <milestone id="p02060053" />E quantunque egli ferventemente disiderasse quello che 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> gli offereva e s&#233; vedesse nelle sue forze, in niuna parte pieg&#242; quello che la grandezza dell'animo suo gli mostrava di dover dire, e rispose: 
          <q direct="unspecified" who="giuffredi">
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>, n&#233; cupidit&#224; di signoria n&#233; disiderio di denari n&#233; altra cagione alcuna mi fece mai alla tua vita n&#233; alle tue cose insidie come traditor porre. 
          <milestone id="p02060054" />Amai tua figliuola e amo e amer&#242; sempre, per ci&#242; che degna la reputo del mio amore; e se io seco fui meno che onestamente, secondo la oppinion de' meccanici, quel peccato commisi il qual sempre seco tiene la giovanezza congiunto e che, sevia si volesse torre, converrebbe che via si togliesse la giovanezza, e il quale, se i vecchi si volessero ricordare d'essere stati giovani e gli altrui difetti con li lor misurare e li lor con gli altrui, non saria grave come tu e molti altri fanno: e come amico, non come nemico il commisi. 
          <milestone id="p02060055" />Quello che tu offeri di voler fare sempre il disiderai, e se io avessi creduto che conceduto mi dovesse esser suto, lungo tempo che domandato l'avrei; e tanto mi sar&#224; ora pi&#250; caro quanto di ci&#242; la speranza &#232; minore. 
          <milestone id="p02060056" />Se tu non hai quello animo che le tue parole dimostrano, non mi pascere di vana speranza; fammi ritornare alla prigione e quivi quanto ti piace mi fa affliggere, ch&#233; tanto quanto io amer&#242; la 
          <name type="person" persref="spina">Spina</name>, tanto sempre per amor di lei amer&#242; te, che che tu mi facci, e avrotti in reverenza</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060057" />
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>, avendo costui udito, si maravigli&#242; e di grande animo il tenne e il suo amore fervente reput&#242; e pi&#250; ne l'ebbe caro; e per ci&#242; levatosi in pi&#232;, l'abbracci&#242; e basci&#242;, e senza dar pi&#250; indugio alla cosa comand&#242; che quivi chetamente fosse menata la 
          <name type="person" persref="spina">Spina</name>. Ella era nella prigione magra e pallida divenuta e debole, e quasi un'altra femina che esser non soleva parea, e cos&#237; 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name> un altro uomo: i quali nella presenzia di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> di pari consentimento contrassero le sponsalizie secondo la nostra usanza.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060058" />E poi che pi&#250; giorni, senza sentirsi da alcuna persona di ci&#242; che fatto era alcuna cosa, gli ebbe di tutto ci&#242; che bisogn&#242; loro e di piacere era fatti adagiare, parendogli tempo di farne le loro madri liete, chiamate la sua 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">donna</name> e la 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">Cavriuola</name>, cos&#237; verso lor disse: 
          <q direct="unspecified" who="corradomalaspina">Che direste voi, madonna, se io vi facessi il vostro figliuolo maggior riavere, essendo egli marito d'una delle mie figliuole?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p02060059" />A cui la 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">Cavriuola</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="beritolacaracciola">Io non vi potrei di ci&#242; altro dire se non che, se io vi potessi pi&#250; esser tenuta che io non sono, tanto pi&#250; vi sarei quanto voi pi&#250; cara cosa, che non sono io medesima a me, mi rendereste; e rendendomela in quella guisa che voi dite, alquanto in me la mia perduta speranza rivocareste</q>; e lagrimando si tacque.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060060" />Allora disse 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> alla sua 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">donna</name>: 
          <q direct="unspecified" who="beritolacaracciola">E a te che ne parrebbe, donna, se io cos&#237; fatto genero ti donassi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p02060061" />A cui 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">la donna</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="mogliecmalaspina-0206">Non che un di loro, che gentili uomini sono, ma un ribaldo, quando a voi piacesse, mi piacerebbe</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060062" />Allora disse 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>: 
          <q direct="unspecified" who="corradomalaspina">Io spero infra pochi d&#237; farvi di ci&#242; liete femine</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060063" />E veggendo gi&#224; nella prima forma i due giovani ritornati, onorevolemente vestitigli, domand&#242; 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name>: 
          <q direct="unspecified" who="corradomalaspina">Che ti sarebbe caro sopra l'allegrezza la qual tu hai, se tu qui la tua madre vedessi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p02060064" />A cui 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="giuffredi">Egli non mi si lascia crede re che i dolori de' suoi sventurati accidenti l'abbian tanto lasciata viva; ma, se pur fosse, sommamente mi saria caro, s&#237; come colui che ancora, per lo suo consiglio, mi crederei gran parte del mio stato ricoverare in 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name></q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060065" />Allora 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> e l'una e l'altra donna quivi fece venire. Elle fecero ammendune maravigliosa festa alla nuova sposa, non poco maravigliandosi quale spirazione potesse essere stata che 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> avesse a tanta benignit&#224; recato, che 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name> con lei avesse congiunto. 
          <milestone id="p02060066" />Al quale 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name>, per le parole da 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> udite, cominci&#242; a riguardare, e da occulta vert&#250; desta in lei alcuna ramemorazione de' puerili lineamenti del viso del suo figliuolo, senza aspettare altro dimostramento con le braccia aperte gli corse al collo; n&#233; la soprabondante piet&#224; e allegrezza materna le permisero di potere alcuna parola dire, anzi s&#237; ogni virt&#250; sensitiva le chiusero, che quasi morta nelle braccia del figliuolo ricadde. 
          <milestone id="p02060067" />Il quale, quantunque molto si maravigliasse, ricordandosi d'averla molte volte avanti in quel castello medesimo veduta e mai non riconosciutala, pur nondimeno conobbe incontanente l'odor materno; e, se medesimo della sua preterita trascutaggine biasimando, lei nelle braccia ricevuta lagrimando teneramente basci&#242;. 
          <milestone id="p02060068" />Ma poi che, 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name> pietosamente dalla 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">donna</name> di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> e dalla 
          <name type="person" persref="spina">Spina</name> aiutata, e con acqua fredda e con altre loro arti in s&#233; le smarrite forze ebbero rivocate, rabracci&#242; da capo il figliuolo con molte lagrime e con molte parole dolci; e piena di materna piet&#224; mille volte o pi&#250; il basci&#242;, e egli lei reverentemente molto la vide e ricevette.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060069" />Ma poi che l'accoglienze oneste e liete furo iterate tre e quatro volte, non senza gran letizia e piacere de' circustanti, e l'uno all'altro ebbe ogni suo accidente narrato, avendo gi&#224; 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> a' suoi amici significato, con gran piacer di tutti, il nuovo parentado fatto da lui, e ordinando una bella e magnifica festa, gli disse 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name>: 
          <milestone id="p02060070" />
          <q direct="unspecified" who="giuffredi">
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>, voi avete fatto me lieto di molte cose e lungamente avete onorata mia madre: ora, acci&#242; che niuna parte in quello che per voi si possa ci resti a far, vi priego che voi mia madre e la mia festa e me facciate lieti della presenza di mio 
          <name type="person" persref="loscacciato">fratello</name>, il quale in forma di servo messer 
          <name type="person" persref="gasparredoria">Guasparrin Doria</name> tiene in casa, il quale, come io vi dissi gi&#224;, e lui e me prese in corso; e appresso, che voi alcuna persona mandiate in 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name>, il quale pienamente s'informi delle condizioni e dello stato del paese, e mettasi a sentire quello che &#232; d'
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> mio padre, se egli &#232; o vivo o morto, e, se &#232; vivo, in che stato, e d'ogni cosa pienamente informato a noi ritorni</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060071" />Piacque a 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> la domanda di 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name>, e senza alcuno indugio discretissime persone mand&#242; e a 
          <name type="place" placeref="genova">Genova</name> e in 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name>. Colui che a 
          <name type="place" placeref="genova">Genova</name> and&#242;, trovato 
          <name type="person" persref="gasparredoria">messer Guasparrino</name>, da parte di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> diligentemente il preg&#242; che 
          <name type="person" persref="loscacciato">lo Scacciato</name> e la sua balia gli dovesse mandare, ordinatamente narrandogli ci&#242; che per 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> era stato fatto verso 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> e verso la madre.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060072" />
          <name type="person" persref="gasparredoria">Messer Guasparrin</name> si maravigli&#242; forte questo udendo, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="gasparredoria">Egli &#232; vero che io farei per 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> ogni cosa, che io potessi, che gli piacesse; e ho bene in casa avuti, gi&#224; sono quattordici anni, il garzon che tu dimandi e una sua madre, li quali io gli mander&#242; volentieri. Ma dira'gli da mia parte che si guardi di non aver troppo creduto o di non credere alle favole di 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giannotto</name>, il qual di' che oggi si fa chiamar 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name>, per ci&#242; che egli &#232; troppo pi&#250; malvagio che egli non s'avvisa</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060073" />E cos&#237; detto, fatto onorare il valente uomo, si fece in segreto chiamar la balia e cautamente la esamin&#242; di questo fatto. La quale, avendo udita la rebellione di 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> e sentendo 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> esser vivo, cacciata via la paura che gi&#224; avuta avea, ordinatamente ogni cosa gli disse e le cagioni gli mostr&#242; per che quella maniera che fatto aveva tenuta avesse. 
          <milestone id="p02060074" />
          <name type="person" persref="gasparredoria">Messer Guasparrin</name>, veggendo li detti della balia con quegli dello ambasciador di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> ottimamente convenirsi, cominci&#242; a dar fede alle parole; e per un modo e per uno altro, s&#237; come uomo che astutissimo era, fatta inquisizion di questa opera e pi&#250; ognora trovando cose che pi&#250; fede gli davano al fatto, vergognandosi del vil trattamento fatto del garzone, in ammenda di ci&#242;, avendo una sua bella figlioletta d'et&#224; d'undici anni, conoscendo egli chi 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> era stato e fosse, con una gran dote gli di&#232; per moglie. 
          <milestone id="p02060075" />E dopo una gran festa di ci&#242; fatta, col garzone e con la figliuola e con l'ambasciador di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> e con la balia montato sopra una galeotta bene armata, se ne venne a 
          <name type="place" placeref="lerici">Lerici</name>; dove, ricevuto da 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name>, con tutta la sua brigata n'and&#242; a un castel di 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> non molto di quivi lontano, dove la festa grande era apparecchiata.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060076" />Quale la festa della 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madre</name> fosse rivedendo il suo 
          <name type="person" persref="loscacciato">figliuolo</name>, qual quella de' due fratelli, qual quella di tutti e tre alla fedel balia, qual quella di tutti fatta a 
          <name type="person" persref="gasparredoria">messer Guasparrino</name> e alla sua figliuola e di lui a tutti e di tutti insieme con 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> e con la sua 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">donna</name> e co' figliuoli e co' suoi amici, non si potrebbe con parole spiegare; e per ci&#242; a voi, donne, la lascio a imaginare. Alla quale, acci&#242; che compiuta fosse, volle Domenedio, abbondantissimo donatore quando comincia, sopragiugnere le liete novelle della vita e del buono stato d'
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto Capece</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060077" />Per ci&#242; che, essendo la festa grande e i convitati, le donne e gli uomini, alle tavole ancora alla prima vivanda, sopragiunse colui il quale andato era in 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name>: e tra l'altre cose raccont&#242; d'
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> che, essendo egli in captivit&#224; per lo 
          <name type="person" persref="recarloi">re Carlo</name> guardato, quando il romore contro al re si lev&#242; nella terra, il popolo a furore corse alla prigione e, uccise le guardie, lui n'avean tratto fuori, e s&#237; come capitale nemico del 
          <name type="person" persref="recarloi">re Carlo</name> l'avevano fatto lor capitano e seguitolo a cacciare e a uccidere i franceschi. 
          <milestone id="p02060078" />Per la qual cosa egli sommamente era venuto nella grazia del 
          <name type="person" persref="pietroiiiaragona">re Petro</name>, il quale lui in tutti i suoi beni e in ogni suo onore rimesso aveva, laonde egli era in grande e buono stato; aggiugnendo che egli aveva lui con sommo onore ricevuto e inestimabile festa aveva fatta della sua 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">donna</name> e del 
          <name type="person" persref="giuffredi">figliuolo</name>, de' quali mai dopo la presura sua neente aveva saputo, e oltre a ci&#242; mandava per loro una saettia con alquanti gentili uomini li quali appresso venieno. 
          <milestone id="p02060079" />Costui fu con grande allegrezza e festa ricevuto e ascoltato; e prestamente 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> con alquanti de' suoi amici incontro si fecero a' gentili uomini che per 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name> e per 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> venieno, e loro lietamente ricevette e al suo convito, il quale ancora al mezzo non era, gl'introdusse.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060080" />Quivi e 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">la donna</name> e 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> e oltre a questi tutti gli altri con tanta letizia gli videro, che mai simile non fu udita; e essi, avanti che a mangiar si ponessero, da parte d'
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> e salutarono e ringraziarono, quanto il meglio seppero e pi&#250; poterono, 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> e la sua 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">donna</name> dell'onor fatto e alla donna di lui e al figliuolo, e 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> e ogni cosa che per lui si potesse offersero al lor piacere. 
          <milestone id="p02060081" />Quindi a 
          <name type="person" persref="gasparredoria">messer Guasparrin</name> rivolti, il cui beneficio era inoppinato, dissero s&#233; esser certissimi che, qualora ci&#242; che per lui verso 
          <name type="person" persref="loscacciato">lo Scacciato</name> stato era fatto da 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> si sapesse, che grazie simiglianti e maggiori rendute sarebbono. Appreso questo, lietissimamente nella festa delle due nuove spose e con li novelli sposi mangiarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p02060082" />N&#233; solo quel d&#237; fece 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> festa al 
          <name type="person" persref="giuffredi">genero</name> e agli altri suoi e parenti e amici, ma molti altri. La quale poi che riposata fu, parendo a 
          <name type="person" persref="beritolacaracciola">madama Beritola</name> e a 
          <name type="person" persref="giuffredi">Giuffredi</name> e agli altri di doversi partire, con molte lagrime da 
          <name type="person" persref="corradomalaspina">Currado</name> e dalla sua 
          <name type="person" persref="mogliecmalaspina-0206">donna</name> e da 
          <name type="person" persref="gasparredoria">messer Guasparrino</name>, sopra la saettia montati, seco la 
          <name type="person" persref="spina">Spina</name> menandone si partirono. 
          <milestone id="p02060083" />E avendo prospero vento, tosto in 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> pervennero, dove con tanta festa da 
          <name type="person" persref="arrighettocapece">Arrighetto</name> tutti parimente, e' figliuoli e le donne, furono in 
          <name type="place" placeref="palermo">Palermo</name> ricevuti, che dir non si potrebbe giammai. Dove poi molto tempo si crede che essi tutti felicemente vivessero e, come conoscenti del ricevuto beneficio, amici di messer Domenedio.</p>
        </div2>
        
        