<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="filostrato" id="nov0903">
          <head>Novella Terza</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p09030001" />
            <name type="person" persref="simone">Maestro Simone</name> a instanzia di 
            <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e di 
            <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e di 
            <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> fa credere a 
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> che egli &#232; pregno: il quale per medicine d&#224; a' predetti capponi e denari, e guarisce della pregnezza senza partorire.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p09030002" />Poi che 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name> ebbe la sua novella finita, essendo da tutte rendute grazie a Dio che la giovane monaca aveva con lieta uscita tratta dei morsi delle invidiose compagne, 
            <name type="person" persref="emilia">la reina</name> a 
            <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name> comand&#242; che seguitasse; il quale, senza pi&#250; comandamento aspettare, incominci&#242;.</p>
          </div3>
          <div3 who="filostrato" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p09030003" />Bellissime donne, lo scostumato giudice marchigiano, di cui ieri vi novellai, mi trasse di bocca una novella di 
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> la quale io era per dirvi; e per ci&#242; che ci&#242; che di lui si ragiona non pu&#242; altro che multiplicare la festa, bench&#233; di lui e de' suoi compagni assai ragionato si sia, ancor pur quella che ieri aveva in animo vi dir&#242;.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p09030004" />Mostrato &#232; di sopra assai chiaro chi 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name> fosse e gli altri de' quali in questa novella ragionar debbo; e per ci&#242;, senza pi&#250; dirne, dico che egli avvenne che una zia di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name> si mor&#237; e lasciogli dugento lire di piccioli con tanti: per la qual cosa 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> cominci&#242; a dire che egli voleva comperare un podere, e con quanti sensali aveva in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>, come se da spendere avesse avuti diecimila fiorin d'oro, teneva mercato, il quale sempre si guastava quando al prezzo del poder domandato si perveniva. 
          <milestone id="p09030005" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, che queste cose sapevano, gli avevan pi&#250; volte detto che egli farebbe il meglio a goderglisi con loro insieme, che andar comperando terra come se egli avesse avuto a far pallottole; ma, non che a questo, essi non l'aveano mai potuto conducere che egli loro una volta desse mangiare.</p>
          <p>
          <milestone id="p09030006" />Per che un d&#237; dolendosene, e essendo a ci&#242; sopravenuto un lor compagno, che aveva nome 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name>, dipintore, diliberar tutti e tre di dover trovar modo da ugnersi il grifo alle spese di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>. E senza troppo indugio darvi, avendo tra s&#233; ordinato quello che a fare avessero, la seguente mattina appostato quando 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> di casa uscisse, non essendo egli guari andato, gli si fece incontro 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> e disse: 
          <q direct="unspecified" who="nellodidino">Buon d&#237;, 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino.</name></q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030007" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> gli rispose che Idio gli desse il buon d&#237; e 'l buono anno. Appresso questo, 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name>, trattenutosi un poco, lo 'ncominci&#242; a guardar nel viso a cui 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Che guati tu?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030008" />E 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> disse a lui: 
          <q direct="unspecified" who="nellodidino">Haiti tu sentita sta notte cosa niuna? Tu non mi par desso.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030009" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> incontanente incominci&#242; a dubitare e disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Ohim&#232;, come? che ti pare egli che io abbia?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030010" />Disse 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name>: 
          <q direct="unspecified" who="nellodidino">Deh! io nol dico per ci&#242;, ma tu mi pari tutto cambiato: fia forse altro</q>; e lasciollo andare.</p>
          <p>
          <milestone id="p09030011" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> tutto sospettoso, non sentendosi per ci&#242; cosa del mondo, and&#242; avanti; ma 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, che guari non era lontano, vedendol partito da 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name>, gli si fece incontro e salutatolo il domand&#242; se egli si sentisse niente. 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Io non so, pur test&#233; mi diceva 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> che io gli pareva tutto cambiato; potrebbe egli essere che io avessi nulla?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030012" />Disse 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">S&#237;, potrest&#250; aver cavelle, non che nulla: tu par mezzo morto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030013" />A 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> pareva gi&#224; aver la febbre; e ecco 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> sopravenire, e prima che altro dicesse disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, che viso &#232; quello? E' par che tu sie morto: che ti senti tu?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030014" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, udendo ciascun di costor cos&#237; dire, per certissimo ebbe seco medesimo d'esser malato, e tutto sgomentato gli domand&#242;: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Che fo?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030015" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">A me pare che tu te ne torni a casa a vaditene in su il letto e facciti ben coprire, e che tu mandi il segnal tuo al 
          <name type="person" persref="simone">maestro Simone</name>, che &#232; cos&#237; nostra cosa come tu sai. Egli ti dir&#224; incontanente ci&#242; che tu avrai a fare, e noi ne verrem teco, e se bisogner&#224; far cosa niuna, noi la faremo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030016" />E con loro aggiuntosi 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name>, con 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> se ne tornarono a casa sua; egli entratosene tutto affaticato nella camera disse alla moglie: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Vieni e cuoprimi bene, ch&#233; io mi sento un gran male.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030017" />Essendo adunque a giacer posto, il suo segnale per una fanticella mand&#242; al 
          <name type="person" persref="simone">maestro Simone</name>, il quale allora a bottega stava in 
          <name type="place" placeref="viacocomero">Mercato Vecchio</name> alla 'nsegna del mellone; e 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> disse a' compagni: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Voi vi rimarrete qui con lui, e io voglio andare a sapere che il medico dir&#224;, e, se bisogno sar&#224;, a menarloci.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030018" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> allora disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Deh! s&#237;, compagno mio, vavvi e sappimi ridire come il fatto sta, ch&#233; io mi sento non so che dentro.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030019" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, andatosene al 
          <name type="person" persref="simone">maestro Simone</name>, vi fu prima che la fanticella che il segno portava e ebbe informato 
          <name type="person" persref="simone">maestro Simon</name> del fatto; per che, venuta la fanticella e il maestro, veduto il segno, disse alla fanticella: 
          <q direct="unspecified">Vattene, e di' a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> che egli si tenga ben caldo, e io verr&#242; a lui incontanente e dirogli ci&#242; che egli ha e ci&#242; che egli avr&#224; a fare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030020" />La fanticella cos&#237; rapport&#242;, n&#233; stette guari che il maestro e 
          <name type="person" persref="bruno">Brun</name> vennero; e postoglisi il medico a sedere allato, gli 'ncominci&#242; a toccare il polso, e dopo alquanto, essendo ivi presente la moglie, disse: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Vedi, 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, a parlarti come a amico, tu non hai altro male se non che tu se' pregno.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030021" />Come 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> ud&#237; questo, dolorosamente cominci&#242; a gridare e a dire: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Ohim&#232;! 
          <name type="person" persref="tessa">Tessa</name>, questo m'hai fatto tu, che non vuogli stare altro che di sopra: io il ti diceva bene.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030022" />La donna, che assai onesta persona era, udendo cos&#237; dire al marito tutta di vergogna arross&#242;; e abbassata la fronte senza risponder parola s'usc&#237; della camera. 
          <milestone id="p09030023" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, continuando il suo ramarichio, diceva: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Ohim&#232;, tristo me! come far&#242; io? come partorir&#242; io questo figliuolo? onde uscir&#224; egli? Ben veggo che io son morto per la rabbia di questa mia moglie che tanto la faccia Idio trista quanto io voglio esser lieto; 
          <milestone id="p09030024" />ma cos&#237; foss'io sano come io non sono, ch&#233; io mi leverei e dare'le tante busse, che io la romperei tutta, avvegna che egli mi stea molto bene, ch&#233; io non la doveva mai lasciar salir di sopra. Ma per certo, se io scampo di questa, ella se ne potr&#224; ben prima morir di voglia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030025" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> avevan s&#237; gran voglia di ridere che scoppiavano, udendo le parole di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, ma pur se ne tenevano; ma il 
          <name type="person" persref="simone">maestro Scimmione</name> rideva s&#237; squaccheratamente, che tutti i denti gli si sarebber potuti trarre. 
          <milestone id="p09030026" />Ma pure, a lungo andare, raccomandandosi 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> al medico e pregandolo che in questo gli dovesse dar consiglio e aiuto, gli disse il maestro: 
          <q direct="unspecified" who="simone">
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, io non voglio che tu ti sgomenti, ch&#233;, lodato sia Idio, noi ci siamo s&#237; tosto accorti del fatto, che con poca fatica e in pochi d&#237; ti diliberer&#242;; ma conviensi un poco spendere.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030027" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Ohim&#232;! maestro mio, s&#237;, per l'amor di Dio. Io ho qui dugento lire di che io voleva comperare un podere: se tutti bisognano, tutti gli togliete, pur che io non abbia a partorire, ch&#233; io non so come io mi facessi; ch&#233; io odo fare alle femine un s&#237; gran romore quando son per partorire, con tutto che elle abbian buon cotal grande donde farlo, che io credo, se io avessi quel dolore, che io mi morrei prima che io partorissi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030028" />Disse il medico: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Non aver pensiero. Io ti far&#242; fare una certa bevanda stillata molto buona e molto piacevole a bere, che in tre mattine risolver&#224; ogni cosa, e rimarrai pi&#250; sano che pesce; ma farai che tu sii poscia savio e pi&#250; non incappi in queste sciocchezze. 
          <milestone id="p09030029" />Ora ci bisogna per quella acqua tre paia di buon capponi e grossi, e per altre cose che bisognano darai ad un di costoro cinque lire di piccioli, che le comperi, e fara'mi ogni cosa recare alla bottega; e io al nome di Dio domattina ti mander&#242; di quel beveraggio stillato, e comincera'ne a bere un buon bicchiere grande per volta.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030030" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, udito questo, disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Maestro mio, ci&#242; siane in voi</q>; e date cinque lire a 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e denari per tre paia di capponi, il preg&#242; che in suo servigio in queste cose durasse fatica.</p>
          <p>
          <milestone id="p09030031" />Il medico, partitosi, gli fece fare un poco di chiarea e mandogliele. 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, comperati i capponi e altre cose necessarie al godere, insieme col medico e co' compagni suoi se gli mangi&#242;. 
          <milestone id="p09030032" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> bevve tre mattine della chiarea; e il medico venne a lui, e i suoi compagni, e toccatogli il polso gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="simone">
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, tu se' guerito senza fallo; e per&#242; sicuramente oggimai va a fare ogni tuo fatto, n&#233; per questo star pi&#250; in casa.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09030033" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> lieto, levatosi s'and&#242; a fare i fatti suoi, lodando molto, ovunque con persona a parlar s'avveniva, la bella cura che di lui il 
          <name type="person" persref="simone">maestro Simone</name> aveva fatta, d'averlo fatto in tre d&#237; senza pena alcuna spregnare; e 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e 
          <name type="person" persref="nellodidino">Nello</name> rimaser contenti d'aver con ingegni saputo schernire l'avarizia di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, quantunque 
          <name type="person" persref="tessa">monna Tessa</name>, avvedendosene, molto col marito ne brontolasse.</p>
        </div2>
        
        