<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div1 type="Day" ruler="fiammetta" id="day05">
        <head>Quinta Giornata</head>
        <argument>
          <p>
          <milestone id="p05990001" />Finisce la Quarta giornata del 
          <title>Decameron</title>: incomincia la Quinta, nella quale, sotto il reggimento di
          <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name>, si ragiona di ci&#242; che ad alcuno amante, dopo alcuni fieri o sventurati accidenti, felicemente avvenisse.</p>
        </argument>
        
        <div2 type="introduction" who="author" id="d05intro">
          <head>Introduzione</head>
          <p>
          <milestone id="p05980002" />Era gi&#224; l'oriente tutto bianco e li surgenti raggi per tutto il nostro emisperio avevan fatto chiaro, quando 
          <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> da' dolci canti degli uccelli, li quali la prima ora del giorno su per gli albuscelli tutti lieti cantavano, incitata, s&#250; si lev&#242;, e tutte l'altre e i tre giovani fece chiamare; e con soave passo a' campi discesa, per l'ampia pianura su per le rugiadose erbe, infino a tanto che alquanto il sol fu alzato, con la sua compagnia, d'una cosa e d'altra con lor ragionando, diportando s'and&#242;. 
          <milestone id="p05980003" />Ma sentendo che gi&#224; i solar raggi si riscaldavano, verso la loro stanza volse i passi: alla qual pervenuti, con ottimi vini e con confetti il leggiere affanno avuto f&#233; ristorare, e per lo 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">dilettevole giardino</name> infino all'ora del mangiare si diportarono. La qual venuta, essendo ogni cosa dal discretissimo siniscalco apparecchiata, poi che alcuna stampita e una ballatetta o due furon cantate, lietamente, secondo che alla reina piacque, si misero a mangiare. 
          <milestone id="p05980004" />E quello ordinatamente e con letizia fatto, non dimenticato il preso ordine del danzare, e con gli strumenti e con le canzoni alquante danzette fecero. Appresso alle quali infino a passata l'ora del dormire la 
          <name type="person" persref="fiammetta">reina</name> licenzi&#242; ciascheduno; de' quali alcuni a dormire andarono e altri al loro sollazzo per lo 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">bel giardino</name> si rimasero. 
          <milestone id="p99980005" />Ma tutti, un poco passata la nona, quivi, come alla reina piacque, vicini alla fonte secondo l'usato modo si ragunarono; e essendosi la reina a seder posta 
          <foreign lang="lat">pro tribunali</foreign>, verso 
          <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name> riguardando, sorridendo a lui impose che principio desse alle felici novelle. Il quale a ci&#242; volentier si dispose e cos&#237; disse.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="panfilo" id="nov0501">
          <head>Novella Prima</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p05010001" />
            <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> amando divien savio ed 
            <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> sua donna rapisce in mare: &#232; messo in 
            <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> in prigione, onde 
            <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name> il trae, e da capo con lui rapisce 
            <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> e 
            <name type="person" persref="cassandrea">Cassandrea</name> nelle lor nozze, fuggendosi con esse in 
            <name type="place" placeref="creta">Creti</name>; e quindi, divenute lor mogli, con esse a casa loro son richiamati.</p>
          </argument>
          <div3 who="panfilo" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p05010002" />Molte novelle, dilettose donne, a dover dar principio a cos&#237; lieta giornata come questa sar&#224;, per dovere essere da me raccontate mi si paran davanti: delle quali una pi&#250; nell'animo me ne piace, per ci&#242; che per quella potrete comprendere non solamente il felice fine per lo quale a ragionare incominciamo, ma quanto sien sante, quanto poderose e di quanto ben piene le forze d'Amore, le quali molti, senza saper che si dicano, dannano e vituperano a gran torto: il che, se io non erro, per ci&#242; che innamorate credo che siate, molto vi dovr&#224; esser caro.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p05010003" />Adunque (s&#237; come noi nelle antiche istorie de' cipriani abbiam gi&#224; letto) nell'isola di 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name> fu un nobilissimo uomo il quale per nome fu chiamato 
          <name type="person" persref="aristippo">Aristippo</name>, oltre a ogni altro paesano di tutte le temporali cose ricchissimo: e se d'una cosa sola non lo avesse la fortuna fatto dolente, pi&#250; che altro si potea contentare. 
          <milestone id="p05010004" />E questo era che egli, tra gli altri suoi figliuoli, n'aveva uno il quale di grandezza e di bellezza di corpo tutti gli altri giovani trapassava, ma quasi matto era e di perduta speranza, il cui vero nome era 
          <name type="person" persref="galeso">Galeso</name>; ma, per ci&#242; che mai n&#233; per fatica di maestro n&#233; per lusinga o battitura del padre o ingegno d'alcuno altro gli s'era potuto metter nel capo n&#233; lettera n&#233; costume alcuno, anzi con la voce grossa e deforme e con modi pi&#250; convenienti a bestia che ad uomo, quasi per ischerno da tutti era chiamato 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, il che nella lor lingua sonava quanto nella nostra "bestione". 
          <milestone id="p05010005" />La cui perduta vita il padre con gravissima noia portava; e gi&#224; essendosi ogni speranza a lui di lui fuggita, per non aver sempre davanti la cagione del suo dolore, gli comand&#242; che alla villa n'andasse e quivi co'suoi lavoratori si dimorasse; la qual cosa a 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> fu carissima, per ci&#242; che i costumi e l'usanza degli uomini grossi gli eran pi&#250; a grado che le cittadine.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010006" />Andatosene adunque 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> alla villa e quivi nelle cose pertinenti a quella essercitandosi, avvenne che un giorno, passato gi&#224; il mezzod&#237;, passando egli da una possessione a un'altra con un suo bastone in collo, entr&#242; in un boschetto il quale era in quella contrada bellissimo, e, per ci&#242; che del mese di maggio era, tutto era fronzuto. 
          <milestone id="p05010007" />Per lo quale andando, s'avenne, s&#237; come la sua fortuna il vi guid&#242;, in un pratello d'altissimi alberi circuito, nell'un de' canti del quale era una bellissima fontana e fredda, allato alla quale vide sopra il verde prato dormire una 
          <name type="person" persref="efigenia">bellissima giovane</name> con un vestimento indosso tanto sottile, che quasi niente delle candide carni nascondea, e era solamente dalla cintura in gi&#250; coperta d'una coltre bianchissima e sottile; e a' pi&#232; di lei similmente dormivano due femine e uno uomo, servi di questa giovane.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010008" />La quale come 
          <name type="person" persref="galeso">Cimon</name> vide, non altramenti che se mai pi&#250; forma di femina veduta non avesse, fermatosi sopra il suo bastone, senza dire alcuna cosa, con ammirazion grandissima la incominci&#242; intentissimo a riguardare; e nel rozzo petto, nel quale per mille ammaestramenti non era alcuna impressione di cittadinesco piacere potuta entrare, sent&#237; destarsi un pensiero il quale nella materiale e grossa mente gli ragionava costei essere la pi&#250; bella cosa che gi&#224; mai per alcun vivente veduta fosse. 
          <milestone id="p05010009" />E quinci cominci&#242; a distinguer le parti di lei, lodando i capelli, li quali d'oro estimava, la fronte, il naso e la bocca, la gola e le braccia e sommamente il petto, poco ancora rilevato: e, di lavoratore, di bellezza subitamente giudice divenuto seco sommamente disiderava di veder gli occhi, li quali ella, da alto sonno gravati teneva chiusi; e per vedergli pi&#250; volte ebbe volont&#224; di destarla. 
          <milestone id="p05010010" />Ma parendogli oltre modo pi&#250; bella che l'altre femine per adietro da lui vedute, dubitava non fosse alcuna dea; e pur tanto di sentimento avea, che egli giudicava le divine cose esser di pi&#250; reverenza degne che le mondane, e per questo si riteneva, aspettando che da se medesima si svegliasse; e come che lo 'ndugio gli paresse troppo, pur, da non usato piacer preso, non si sapeva partire.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010011" />Avvenne adunque che dopo lungo spazio la giovane, il cui nome era 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name>, prima che alcun de' suoi si risent&#237;, e levato il capo e aperti gli occhi e veggendosi sopra il suo bastone appoggiato star davanti 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, si maravigli&#242; forte e disse: 
          <q direct="unspecified" who="efigenia">
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, che vai tu a questa ora per questo bosco cercando?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05010012" />Era 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, s&#237; per la sua forma e s&#237; per la sua rozzezza e s&#237; per la nobilt&#224; e ricchezza del padre, quasi noto a ciascun del paese. Egli non rispose alle parole d'
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> alcuna cosa; ma come gli occhi di lei vide aperti, cos&#237; in quegli fiso cominci&#242; a guardare, seco stesso parendogli che da quegli una soavit&#224; si movesse la quale il riempiesse di piacere mai da lui non provato.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010013" />Il che la giovane veggendo, cominci&#242; a dubitare non quel suo guardar cos&#237; fiso movesse la sua rusticit&#224; a alcuna cosa che vergogna le potesse tornare: per che, chiamate le sue femine, si lev&#242; s&#250; dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="efigenia">
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, rimanti con Dio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05010014" />A cui allora 
          <name type="person" persref="galeso">Cimon</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="galeso">Io ne verr&#242; teco.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05010015" />E quantunque la 
          <name type="person" persref="efigenia">giovane</name> sua compagnia rifiutasse, sempre di lui temendo, mai da s&#233; partir nol pot&#233; infino a tanto che egli non l'ebbe infino alla casa di lei accompagnata; e di quindi n'and&#242; a casa il padre, affermando s&#233; in niuna guisa pi&#250; in villa voler ritornare: il che quantunque grave fosse al padre e a' suoi, pure il lasciarono stare, aspettando di veder qual cagion fosse quella che fatto gli avesse mutar consiglio.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010016" />Essendo adunque a 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> nel cuore, nel quale niuna dottrina era potuta entrare, entrata la saetta d'Amore per la bellezza d'
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name>, in brevissimo tempo, d'uno in altro pensiero pervenendo, fece maravigliare il padre e tutti i suoi e ciascuno altro che il conoscea. 
          <milestone id="p05010017" />Egli primieramente richiese il padre che il facesse andare di vestimenti e d'ogni altra cosa ornato come i fratelli di lui andavano: il che il padre contentissimo fece. 
          <milestone id="p05010018" />Quindi usando co' giovani valorosi e udendo i modi, quali a' gentili uomini si convenieno e massimamente agl'innamorati, prima, con grandissima ammirazione d'ognuno, in assai brieve spazio di tempo non solamente le prime lettere appar&#242; ma valorosissimo tra' filosofanti divenne. 
          <milestone id="p05010019" />E appresso questo, essendo di tutto ci&#242; cagione l'amore il quale a 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> portava, non solamente la rozza voce e rustica in convenevole e cittadina ridusse, ma di canto divenne maestro e di suono, e nel cavalcare e nelle cose belliche, cos&#237; marine come di terra, espertissimo e feroce divenne. 
          <milestone id="p05010020" />E in brieve, acci&#242; che io non vada ogni particular cosa delle sue virt&#250; raccontando, egli non si compi&#233; il quarto anno dal d&#237; del suo primiero innamoramento, che egli riusc&#237; il pi&#250; leggiadro e il meglio costumato e con pi&#250; particulari virt&#250; che altro giovane alcuno che nell'isola fosse di 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010021" />Che dunque, piacevoli donne, diremo di 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>? Certo niuna altra cosa se non che l'alte vert&#250; dal cielo infuse nella valorosa anima fossono da invidiosa fortuna in picciolissima parte del suo cuore con legami fortissimi legate e racchiuse, li quali tutti Amor ruppe e spezz&#242;, s&#237; come molto pi&#250; potente di lei; 
          <milestone id="p05010022" />e come eccitatore degli adormentati ingegni, quelle da crudele obumbrazione offuscate con la sua forza sospinse in chiara luce, apertamente mostrando di che luogo tragga gli spiriti a lui subgetti e in quale gli conduca co' raggi suoi.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010023" />
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, adunque, quantunque amando 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> in alcune cose, s&#237; come i giovani amanti molto spesso fanno, trasandasse, nondimeno 
          <name type="person" persref="aristippo">Aristippo</name>, considerando che amor l'avesse di montone fatto tornare uno uomo, non solo pazientemente il sostenea ma in seguir ci&#242; in tutti i suoi piaceri il confortava. 
          <milestone id="p05010024" />Ma 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, che d'esser chiamato 
          <name type="person" persref="galeso">Galeso</name> rifiutava, ricordandosi che cos&#237; da 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> era stato chiamato, volendo onesto fine porre al suo disio, pi&#250; volte fece tentare 
          <name type="person" persref="cipseo">Cipseo</name>, padre d'
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> che lei per moglie gli dovesse dare; ma 
          <name type="person" persref="cipseo">Cipseo</name> rispose sempre s&#233; averla promessa a 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name>, nobile giovane rodiano, al quale non intendeva venirne meno.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010025" />E essendo delle pattovite nozze d'
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> venuto il tempo e il marito mandato per lei, disse seco 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>: 
          <q direct="unspecified" who="galeso">Ora &#232; tempo di mostrare, o 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name>, quanto tu sii da me amata. Io son per te divenuto uomo: e se io ti posso avere, io non dubito di non divenire pi&#250; glorioso che alcuno idio: e per certo io t'avr&#242; o io morr&#242;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05010026" />E cos&#237; detto, tacitamente alquanti nobili giovani richiesti che suoi amici erano, e fatto segretamente un legno armare con ogni cosa oportuna a battaglia navale, si misse in mare, attendendo il legno sopra il quale 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> trasportata doveva essere in 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> al suo marito. La quale, dopo molto onore fatto dal padre di lei agli amici del marito, entrata in mare, verso 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> dirizzaron la proda e andar via. 
          <milestone id="p05010027" />
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, il quale non dormiva, il d&#237; seguente col suo legno gli sopragiunse, e di 'n su la proda a quegli che sopra il legno d'
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> erano forte grid&#242;: 
          <q direct="unspecified" who="galeso">Arrestatevi, calate le vele, o voi aspettate d'esser vinti e sommersi in mare</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010028" />Gli avversarii di 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> avevano l'arme tratte sopra coverta e di difendersi s'apparecchiavano: per che 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, dopo le parole preso un rampicone di ferro, quello sopra la poppa de' rodiani, che via andavan forte, gitt&#242; e quella alla proda del suo legno per forza congiunse; e fiero come un leone, sanza altro seguito d'alcuno aspettare, sopra la nave de' rodiani salt&#242;, quasi tutti per niente gli avesse; e spronandolo amore, con maravigliosa forza fra' nemici con un coltello in man si mise e or questo e or quello ferendo quasi pecore gli abbattea. 
          <milestone id="p05010029" />Il che vedendo i rodiani, gittando in terra l'armi, quasi a una voce tutti si cofessaron prigioni.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010030" />Alli quali 
          <name type="person" persref="galeso">Cimon</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="galeso">Giovani uomini, n&#233; vaghezza di preda n&#233; odio che io abbia contra di voi mi fece partir di 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name> a dovervi in mezzo mare con armata mano assalire. 
          <milestone id="p05010031" />Quel che mi mosse &#232; a me grandissima cosa a avere acquistata e a voi &#232; assai leggiera a concederlami con pace: e ci&#242; &#232; 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name>, da me sopra ogni altra cosa amata, la quale non potendo io avere dal padre di lei come amico e con pace, da voi come nemico e con l'armi m'ha costretto amore a acquistarla. 
          <milestone id="p05010032" />E per ci&#242; intendo io d'esserle quello che esserle dovea il vostro 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name>: datelami e andate con la grazia di Dio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05010033" />I giovani, li quali pi&#250; forza che liberalit&#224; costrignea, piagnendo 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> a 
          <name type="person" persref="galeso">Cimon</name> concedettono; il quale vedendola piagnere disse: 
          <q direct="unspecified" who="galeso">Nobile donna, non ti sconfortare; io sono il tuo 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, il quale per lungo amore t'ho molto meglio meritata d'avere, che 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name> per promessa fede.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05010034" />Tornossi adunque 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, lei gi&#224; avendo sopra la sua nave fatta portare senza alcuna altra cosa toccare de' rodiani, a' suoi compagni, e loro lasci&#242; andare. 
          <milestone id="p05010035" />
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> adunque, pi&#250; che altro uomo contento dell'acquisto di cos&#237; cara preda, poi che alquanto di tempo ebbe posto in dover lei piagnente racconsolare, diliber&#242; co' suoi compagni non essere da tornare in 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name> al presente: per che, di pari diliberazion di tutti, verso 
          <name type="place" placeref="creta">Creti</name>, dove quasi ciascuno e massimamente 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> per antichi parentadi e novelli e per molta amist&#224; si credevano insieme con 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> esser sicuri, dirizzaron la proda della lor nave.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010036" />Ma la fortuna, la quale assai lietamente l'acquisto della donna aveva conceduto a 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, non stabile, subitamente in tristo e amaro pianto mut&#242; la inestimabile letizia dello innamorato giovane. 
          <milestone id="p05010037" />Egli non erano ancora quattro ore compiute poi che 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> li rodiani aveva lasciati, quando, sopravegnente la notte, la quale 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> pi&#250; piacevole che alcuna altra sentita giammai aspettava, con essa insieme surse un tempo fierissimo e tempestoso, il quale il cielo di nuvoli e 'l mare di pistilenziosi venti riempi&#233;; per la qual cosa n&#233; poteva alcun veder che si fare o dove andarsi, n&#233; ancora sopra la nave tenersi a dover fare alcun servigio. 
          <milestone id="p05010038" />Quanto 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> di ci&#242; si dolesse non &#232; da dimandare. Egli pareva che gl'iddii gli avessero conceduto il suo disio acci&#242; che pi&#250; noia gli fosse il morire, del quale senza esso prima si sarebbe poco curato. 
          <milestone id="p05010039" />Dolevansi similmente i suoi compagni, ma sopra tutti si doleva 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name>, forte piangendo e ogni percossa dell'onda temendo: e nel suo pianto aspramente maladiceva l'amor di 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> e biasimava il suo ardire, affermando per niuna altra cosa quella tempestosa fortuna esser nata, se non perch&#233; gl'iddii non volevano che colui, il quale lei contra li lor piaceri voleva aver per isposa, potesse del suo presuntuoso disiderio godere, ma vedendo lei prima morire, egli appresso miseramente morisse.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010040" />Con cos&#237; fatti lamenti e con maggiori, non sappiendo che farsi i marinari, divenendo ognora il vento pi&#250; forte, senza sapere conoscere dove s'andassero, vicini all'isola di 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> pervennero; n&#233; conoscendo per ci&#242; che 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> si fosse quella, con ogni ingegno, per campar le persone, si sforzarono di dovere in essa pigliar terra se si potesse. 
          <milestone id="p05010041" />Alla qual cosa la fortuna fu favorevole e lor perdusse in un piccolo seno di mare, nel quale poco avanti a loro li rodiani stati da 
          <name type="person" persref="galeso">Cimon</name> lasciati erano con la lor nave pervenuti; n&#233; prima s'accorsero s&#233; avere all'isola di 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> afferrato che, surgendo l'aurora e alquanto rendendo il cielo pi&#250; chiaro, si videro forse per una tratta d'arco vicini alla nave il giorno davanti da lor lasciata. 
          <milestone id="p05010042" />Della qual cosa 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> senza modo dolente, temendo non gli avvenisse quello che gli avvenne, comand&#242; che ogni forza si mettesse a uscir quindi, e poi dove alla fortuna piacesse gli trasportasse, per ci&#242; che in alcuna parte peggio che quivi esser non poteano. 
          <milestone id="p05010043" />Le forze si misero grandi a dovere di quindi uscire ma invano: il vento potentissimo poggiava in contrario, in tanto che, non che essi del picciol seno uscir potessero, ma, o volessero o no, gli sospinse alla terra.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010044" />Alla quale come pervennero, dalli marinari rodiani della lor nave discesi furono riconosciuti; de' quali prestamente alcun corse a una villa ivi vicina dove i nobili giovani rodiani n'erano andati, e loro narr&#242; quivi 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> con 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> sopra la lor nave per fortuna, s&#237; come loro, essere arrivati. 
          <milestone id="p05010045" />Costoro udendo questo lietissimi, presi molti degli uomini della villa, prestamente furono al mare; e 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, che gi&#224; co' suoi disceso aveva preso consiglio di fuggire in alcuna selva vicina, e insieme tutti con 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> furon presi e alla villa menati; e di quindi, venuto dalla citt&#224; 
          <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name>, appo il quale quello anno era il sommo maestrato de' rodiani, con grandissima compagnia d'uomini d'arme, 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> e' suoi compagni tutti ne men&#242; in prigione, s&#237; come 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name>, al quale le novelle eran venute, aveva, col senato di 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> dolendosi, ordinato.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010046" />In cos&#237; fatta guisa il misero e innamorato 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> perd&#233; la sua 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> poco davanti da lui guadagnata, senza altro averle tolto che alcun bascio. 
          <milestone id="p05010047" />
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> da molte nobili donne di 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> fu ricevuta e riconfortata s&#237; del dolore avuto della sua presura e s&#237; della fatica sostenuta del turbato mare; e appo quelle stette infino al giorno diterminato alle sue nozze. 
          <milestone id="p05010048" />A 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> e a' suoi compagni, per la libert&#224; il d&#237; davanti data a' giovani rodiani, fu donata la vita, la qual 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name> a suo poter sollecitava di far lor torre, e a prigion perpetua fur dannati: nella quale, si come si pu&#242; credere, dolorosi stavano e senza speranza mai d'alcun piacere. Ma 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name> quanto poteva l'apprestamento sollecitava delle future nozze.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010049" />La fortuna, quasi pentuta della subita iniuria fatta a 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, nuovo accidente produsse per la sua salute. Aveva 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name> un fratello minor di tempo di lui ma non di virt&#250;, il quale avea nome 
          <name type="person" persref="ormisda">Ormisda</name>, stato in lungo trattato di dover torre per moglie una nobile giovane e bella della citt&#224;, e era chiamata 
          <name type="person" persref="cassandrea">Cassandrea</name>, la quale 
          <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name> sommamente amava; e erasi il matrimonio per diversi accidenti pi&#250; volte frastornato. 
          <milestone id="p05010050" />Ora veggendosi 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name> per dovere con grandissima festa celebrare le sue nozze, pens&#242; ottimamente esser fatto se in questa medesima festa, per non tornar e pi&#250; alle spese e al festeggiare, egli potesse fare che 
          <name type="person" persref="ormisda">Ormisda</name> similmente menasse moglie per che co' parenti di 
          <name type="person" persref="cassandrea">Cassandrea</name> rincominci&#242; le parole e perdussele a effetto; e insieme egli e 'l fratello con loro diliberarono che quello medesimo d&#237; che 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name> menasse 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name>, quello 
          <name type="person" persref="ormisda">Ormisda</name> menasse 
          <name type="person" persref="cassandrea">Cassandrea</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010051" />La qual cosa sentendo 
          <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name>, oltre modo gli dispiacque, per ci&#242; che si vedeva della sua speranza privare, la quale portava che, se 
          <name type="person" persref="ormisda">Ormisda</name> non la prendesse, fermamente doverla avere egli. 
          <milestone id="p05010052" />Ma, s&#237; come savio, la noia sua dentro tenne nascosa e cominci&#242; a pensare in che maniera potesse impedire che ci&#242; non avesse effetto, n&#233; alcuna via vide possibile, se non il rapirla. 
          <milestone id="p05010053" />Questo gli parve agevole per lo uficio il quale aveva, ma troppo pi&#250; disonesto il reputava che se l'uficio non avesse avuto: ma in brieve, dopo lunga diliberazione, l'onest&#224; di&#232; luogo a amore, e prese per partito, che che avvenir ne dovesse, di rapir 
          <name type="person" persref="cassandrea">Cassandrea</name>. 
          <milestone id="p05010054" />E pensando della compagnia che a far questo dovesse avere e dell'ordine che tener dovesse, si ricord&#242; di 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, il quale co' suoi compagni in prigione avea; e immagin&#242; niuno altro compagno migliore n&#233; pi&#250; fido dover potere avere che 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> in questa cosa. 
          <milestone id="p05010055" />Per che la seguente notte occultamente nella sua camera il f&#233; venire e cominciogli in cotal guisa a favellare: 
          <q direct="unspecified" who="lisimaco">
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, cos&#237; come gl'iddii sono ottimi e liberali donatori delle cose agli uomini, cos&#237; sono sagacissimi provatori delle loro virt&#250;, e coloro li quali essi truovano fermi e constanti a tutti i casi, s&#237; come pi&#250; valorosi, di pi&#250; alti meriti fanno degni. 
          <milestone id="p05010056" />Essi hanno della tua vert&#250; voluta pi&#250; certa esperienza che quella che per te si fosse potuta mostrare dentro a' termini della casa del padre tuo, il quale io conosco abondantissimo di ricchezze: e prima colle pugnenti sollicitudini d'amore da insensato animale, s&#237; come io ho inteso, ti recarono a essere uomo; poi con dura fortuna e al presente con noiosa prigione voglion vedere se l'animo tuo si muta da quello che era quando poco tempo lieto fosti della guadagnata preda. 
          <milestone id="p05010057" />Il quale, se quello medesimo &#232; che gi&#224; fu, niuna cosa tanto lieta ti prestarono quanto &#232; quella che al presente s'apparecchiano a donarti: la quale, acci&#242; che tu l'usate forze ripigli e divenghi animoso, io intendo di dimostrarti. 
          <milestone id="p05010058" />
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name>, lieto della tua disaventura e sollecito procuratore della tua morte, quanto pu&#242; s'affretta di celebrare le nozze della tua 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name>, acci&#242; che in quelle goda della preda la qual prima lieta fortuna t'avea conceduta e subitamente turbata ti tolse; la qual cosa quanto ti debbia dolere, se cos&#237; ami come io credo, per me medesimo il cognosco, al quale pari ingiuria alla tua in un medesimo giorno 
          <name type="person" persref="ormisda">Ormisda</name> suo fratello s'apparecchia di fare, a me, di 
          <name type="person" persref="cassandrea">Cassandrea</name>, la quale io sopra tutte l'altre cose amo. 
          <milestone id="p05010059" />E a fuggire tanta ingiuria e tanta noia della fortuna, niuna via ci veggio da lei essere stata lasciata aperta se non la vert&#250; de' nostri animi e delle nostre destre, nelle quali aver ci convien le spade e farci far via a te alla seconda rapina e a me alla prima delle due nostre donne; per che, se la tua, non vo' dir libert&#224;, la qual credo che poco senza la tua donna curi, ma la tua donna t'&#232; cara di riavere, nelle tue mani, volendo me alla mia impresa seguire, l'hanno posta gl'iddii.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05010060" />Queste parole tutto feciono lo smarrito animo ritornare in 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, e senza troppo rispitto prendere alla risposta, disse: 
          <q direct="unspecified" who="galeso">
          <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name>, n&#233; pi&#250; forte n&#233; pi&#250; fido compagno di me puoi avere a cos&#237; fatta cosa, se quello me ne dee seguire che tu ragioni; e per ci&#242; quello che a te pare che per me s'abbia a fare, imponlomi, e vedera'ti con maravigliosa forza seguire.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05010061" />Al quale 
          <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="lisimaco">Oggi al terzo d&#237; le novelle spose entreranno primieramente nelle case de' lor mariti, nelle quali tu co' tuoi compagni armato e con alquanti miei, n&#233; quali io mi fido assai, in sul far della sera entreremo, e quelle del mezzo de' conviti rapite a una nave, la quale io ho fatta segretamente apprestare, ne meneremo, uccidendo chiunque ci&#242; contrastar presummesse.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05010062" />Piacque l'ordine a 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name>, e tacito infino al tempo posto si stette in prigione.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010063" />Venuto il giorno delle nozze, la pompa fu grande e magnifica, e ogni parte della casa de' due fratelli fu di lieta festa ripiena. 
          <milestone id="p05010064" />
          <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name>, ogni cosa oportuna avendo appresta, 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> e' suoi compagni e similmente i suoi amici, tutti sotto i vestimenti armati, quando tempo gli parve, avendogli prima con molte parole al suo proponimento accesi, in tre parti divise, delle quali cautamente l'una mand&#242; al porto, acci&#242; che niun potesse impedire il salire sopra la nave quando bisognasse; e con l'altre due alle case di 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name> venuti, una ne lasci&#242; alla porta, acci&#242; che alcun dentro non gli potesse rinchiudere o a loro l'uscita vietare, e col rimanente insieme con 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> mont&#242; su per le scale. 
          <milestone id="p05010065" />E pervenuti nella sala dove le nuove spose con molte altre donne gi&#224; a tavola erano per mangiare assettate ordinatamente, fattisi innanzi e gittate le tavole in terra, ciascun prese la sua, e nelle braccia de' compagni messala, comandarono che alla nave apprestata le menassero di presente.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010066" />Le novelle spose cominciarono a piagnere e a gridare, e il simigliante l'altre donne e i servidori, e subitamente fu ogni cosa di romore e di pianto ripieno. 
          <milestone id="p05010067" />Ma 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> e 
          <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name> e' lor compagni, tirate le spade fuori, senza alcun contasto, data loro da tutti la via, verso le scale se ne vennero; e quelle scendendo, occorse lor 
          <name type="person" persref="pasimunda">Pasimunda</name>, il quale con un gran bastone in mano al romor traeva, cui animosamente 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> sopra la testa fer&#237; e ricisegliele ben mezza e morto sel fece cadere a' piedi. 
          <milestone id="p05010068" />Allo aiuto del quale correndo il misero 
          <name type="person" persref="ormisda">Ormisda</name>, similmente da un de' colpi di 
          <name type="person" persref="galeso">Cimon</name> fu ucciso, e alcuni altri che appressar si vollero da' compagni di 
          <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name> e di 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> fediti e ributtati indietro furono. 
          <milestone id="p05010069" />Essi, lasciata piena la casa di sangue, di romore e di pianto e di tristizia, senza alcuno impedimento stretti insieme con la loro rapina alla nave pervennero: sopra la quale messe le donne e saliti essi tutti e i lor compagni, essendo gi&#224; il lito pien di gente armata che alla riscossa delle donne venia, dato de' remi in acqua lieti andaron pe' fatti loro.</p>
          <p>
          <milestone id="p05010070" />E pervenuti in 
          <name type="place" placeref="creta">Creti</name>, quivi da molti e amici e parenti lietamente ricevuti furono: e sposate le donne e fatta la festa grande, lieti della loro rapina goderono. In 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name> e in 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> furono i romori e' turbamenti grandi e lungo tempo per le costoro opere. Ultimamente, interponendosi e nell'un luogo e nell'altro gli amici e i parenti di costoro, trovaron modo che dopo alcuno essilio 
          <name type="person" persref="galeso">Cimone</name> con 
          <name type="person" persref="efigenia">Efigenia</name> lieto si torn&#242; in 
          <name type="place" placeref="cipro">Cipri</name> e 
          <name type="person" persref="lisimaco">Lisimaco</name> similmente con 
          <name type="person" persref="cassandrea">Cassandrea</name> ritorn&#242; in 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name> e ciascun lietamente con la sua visse lungamente contento nella sua terra.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="emilia" id="nov0502">
          <head>Novella Seconda</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p05020001" />
            <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name> ama 
            <name type="person" persref="martuccio">Martuccio Gomito</name>, la quale, udendo che morto era, per disperata sola si mette in una barca, la quale dal vento fu trasportata a 
            <name type="place" placeref="susa">Susa</name>; ritruoval vivo in 
            <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name>, palesaglisi, e egli grande essendo col re per consigli dati, sposatala, ricco con lei in 
            <name type="place" placeref="lipari">Lipari</name> se ne torna.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p05020002" />La 
            <name type="person" persref="fiammetta">reina</name>, finita sentendo la novella di 
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name>, poscia che molto commendata l'ebbe, a 
            <name type="person" persref="emilia">Emilia</name> impose che una dicendone seguitasse; la quale cos&#237; cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="emilia" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p05020003" />Ciascun si dee meritamente dilettare di quelle cose alle quali egli vede i guiderdoni secondo le affezioni seguitare: e per ci&#242; che amare merita pi&#250; tosto diletto che afflizione a lungo andare, con molto mio maggior piacere della presente materia parlando ubidir&#242; la 
            <name type="person" persref="fiammetta">reina</name>, che della precedente non feci il 
            <name type="person" persref="filostrato">re</name>.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p05020004" />Dovete adunque, dilicate donne, sapere che vicin di 
          <name type="place" placeref="sicilia">Cicilia</name> &#232; una isoletta chiamata 
          <name type="place" placeref="lipari">Lipari</name>, nella quale non &#232; ancora gran tempo, fu una bellissima giovane chiamata 
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name>, d'assai orrevoli genti dell'isola nata; della quale un giovane che dell'isola era, chiamato 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio Gomito</name>, assai legiadro e costumato e nel suo mestier valoroso, s'innamor&#242;. 
          <milestone id="p05020005" />La quale s&#237; di lui similmente s'accese, che mai ben non sentiva se non quanto il vedeva; e disiderando 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> d'averla per moglie, al padre di lei la fece adimandare, il quale rispose lui esser povero e per ci&#242; non volergliele dare. 
          <milestone id="p05020006" />
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name>, sdegnato di vedersi per povert&#224; rifiutare, con certi suoi amici e parenti giur&#242; di mai in 
          <name type="place" placeref="lipari">Lipari</name> non tornare se non ricco; e quindi partitosi, corseggiando cominci&#242; a costeggiare la 
          <name type="place" placeref="barberia">Barberia</name>, rubando ciascuno che meno poteva di lui: nella qual cosa assai gli fu favorevole la fortuna, se egli avesse saputo porre modo alle felicit&#224; sue. 
          <milestone id="p05020007" />Ma non bastandogli d'essere egli e' suoi compagni in brieve tempo divenuti ricchissimi, mentre che di trasricchire cercavano avvenne che da certi legni di saracini, dopo lunga difesa, co' suoi compagni fu preso e rubato, e di lor la maggior parte da' saracini mazzerati e isfondolato il legno, esso menato a 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name> fu messo in prigione e in lunga miseria guardato.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020008" />In 
          <name type="place" placeref="lipari">Lipari</name> torn&#242;, non per uno o per due ma per molte e diverse persone, la novella che tutti quegli che con 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> erano sopra il legnetto erano stati annegati. 
          <milestone id="p05020009" />La 
          <name type="person" persref="gostanza">giovane</name>, la quale senza misura della partita di 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> era stata dolente, udendo lui con gli altri esser morto, lungamente pianse e seco dispose di non voler pi&#250; vivere; e non sofferendole il cuore di se medesima con alcuna violenzia uccidere, pens&#242; nuova necessit&#224; dare alla sua morte: 
          <milestone id="p05020010" />e uscita segretamente una notte di casa il padre e al porto venutasene, trov&#242; per ventura alquanto separata dall'altre navi una navicella di pescatori, la quale, per ci&#242; che pure allora smontati n'erano i signori di quella, d'albero e di vela e di remi la trov&#242; fornita. 
          <milestone id="p05020011" />Sopra la quale prestamente montata e co' remi alquanto in mar tiratasi, ammaestrata alquanto dell'arte marenaresca s&#237; come generalmente tutte le femine in quella isola sono, fece vela e gitt&#242; via i remi e il timone e al vento tutta si commise, 
          <milestone id="p05020012" />avvisando dover di necessit&#224; avvenire o che il vento barca senza carico e senza governator rivolgesse, o a alcuno scoglio la percotesse e rompesse, di che ella, eziandio se campar volesse, non potesse ma di necessit&#224; annegasse; e avviluppatasi la testa in un mantello nel fondo della barca piagnendo si mise a giacere.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020013" />Ma tutto altramenti adivenne che ella avvisato non avea: per ci&#242; che, essendo quel vento che traeva tramontana e questo assai soave, e non essendo quasi mare e ben reggente la barca, il seguente d&#237; alla notte che s&#250; montata v'era, in sul vespro ben cento miglia sopra 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name> a una piaggia vicina a una citt&#224; chiamata 
          <name type="place" placeref="susa">Susa</name> ne la port&#242;. 
          <milestone id="p05020014" />La 
          <name type="person" persref="gostanza">giovane</name> d'esser pi&#250; in terra che in mare niente sentiva, s&#237; come colei che mai per alcuno accidente da giacere non aveva il capo levato n&#233; di levare intendeva.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020015" />Era allora per avventura, quando la barca fer&#237; sopra il lito, una povera 
          <name type="person" persref="carapresa">feminetta</name> alla marina la quale levava dal sole reti di suoi pescatori. 
          <milestone id="p05020016" />La quale, vedendo la barca, si maravigli&#242; come con la vela piena fosse lasciata percuotere in terra; e pensando che in quella i pescatori dormissono, and&#242; alla barca e niuna altra persona che questa 
          <name type="person" persref="gostanza">giovane</name> vi vide; la quale essalei che forte dormiva chiam&#242; molte volte e, alla fine fattala risentire e all'abito conosciutala che cristiana era, parlando latino la dimand&#242; come fosse che ella quivi in quella barca cos&#237; soletta fosse arrivata. 
          <milestone id="p05020017" />La giovane, udendo la favella latina, dubit&#242; non forse altro vento l'avesse a 
          <name type="place" placeref="lipari">Lipari</name> ritornata; e subitamente levatasi in pi&#232; riguard&#242; a torno e, non conoscendo le contrade e veggendosi in terra, domand&#242; la buona femina dove ella fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020018" />A cui la buona 
          <name type="person" persref="carapresa">femina</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="carapresa">Figliuola mia, tu se' vicina a 
          <name type="place" placeref="susa">Susa</name> in Barberia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05020019" />Il che udito, la 
          <name type="person" persref="gostanza">giovane</name>, dolente che Idio non le aveva voluto la morte mandare, dubitando di vergogna e non sappiendo che farsi, a pi&#232; della sua barca a seder postasi cominci&#242; a piagnere. 
          <milestone id="p05020020" />La buona 
          <name type="person" persref="carapresa">femina</name>, questo vedendo, ne le prese piet&#224; e tanto lapreg&#242;, che in una sua capannetta la men&#242;, e quivi tanto la lusing&#242;, che ella le disse come quivi arrivata fosse; per che, sentendola la buona femina essere ancor digiuna, suo pan duro e alcun pesce e acqua l'apparecchi&#242; e tanto la preg&#242;, che ella mangi&#242; un poco. 
          <milestone id="p05020021" />La 
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name> appresso domand&#242; chi fosse la buona femina che cos&#237; latin parlava; a cui ella disse che da 
          <name type="place" placeref="trapani">Trapani</name> era e aveva nome 
          <name type="person" persref="carapresa">Carapresa</name> e quivi serviva certi pescatori cristiani. 
          <milestone id="p05020022" />La giovane, udendo dire 
          <name type="person" persref="carapresa">'Carapresa'</name>, quantunque dolente fosse molto e non sappiendo ella stessa che ragione a ci&#242; la si movesse, in se stessa prese buono agurio d'aver questo nome udito e cominci&#242; a sperar senza saper che e alquanto a cessare il disiderio della morte: e, senza manifestar chi si fosse n&#233; donde, prieg&#242; caramente la buona femina che per l'amor di Dio avesse misericordia della sua giovanezza e che alcun consiglio le desse per lo quale ella potesse fuggire che villania fatta non le fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020023" />
          <name type="person" persref="carapresa">Carapresa</name>, udendo costei, a guisa di buona femina, lei nella capannetta lasciata, prestamente raccolte le sue reti a lei ritorn&#242;, e tutta nel suo mantello stesso chiusala in 
          <name type="place" placeref="susa">Susa</name> con seco la men&#242;; e quivi pervenuta le disse: 
          <milestone id="p05020024" />
          <q direct="unspecified">
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name>, io ti mener&#242; in casa d'una bonissima donna saracina, alla quale io fo molto spesso servigio di sue bisogne, e ella &#232; donna antica e misericordiosa; io le ti raccomander&#242; quanto io potr&#242; il pi&#250; e certissima sono che ella ti ricever&#224; volentieri e come figliuola ti tratter&#224;, e tu, con lei stando, t'ingegnerai a tuo potere servendola d'acquistare la grazia sua insino a tanto che Idio ti mandi miglior ventura;</q>e come ella disse cos&#237; fece.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020025" />La donna, la qual vecchia era oramai, udita costei, guard&#242; la giovane nel viso e cominci&#242; a lagrimare, e presala le basci&#242; la fronte, e poi per la mano nella sua casa ne la men&#242;, nella quale ella con alquante altre femine dimorava senza alcuno uomo, e tutte di diverse cose lavoravano di lor mano, di seta, di palma, di cuoio diversi lavorii faccendo. 
          <milestone id="p05020026" />De' quali la giovane in pochi d&#237; appar&#242; a fare alcuno con loro insieme incominci&#242; a lavorare, e in tanta grazia e buono amore venne della buona donna e dell'altre, che fu maravigliosa cosa; e in poco spazio di tempo, mostrandogliele esse, il lor linguaggio appar&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020027" />Dimorando adunque la giovane in 
          <name type="place" placeref="susa">Susa</name>, essendo gi&#224; stata a casa sua pianta per perduta e per morta, avvenne che, essendo re di 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name> uno che si chiamava 
          <name type="person" persref="meriabdela">Meriabdela</name>, un giovane di gran parentado e di molta potenza, il quale era in 
          <name type="person" persref="granada">Granata</name>, dicendo che a lui il reame di 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name> apparteneva, fatta grandissima moltitudine di gente, sopra il re di 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name> se ne venne per cacciarlo del regno.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020028" />Le quali cose venendo a orecchie a 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio Gomito</name> in prigione, il quale molto bene sapeva il barbaresco, e udendo che il 
          <name type="person" persref="meriabdela">re</name> di 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name> faceva grandissimo sforzo a sua difesa, disse a un di quegli li quali lui e' suoi compagni guardavano: 
          <q direct="unspecified" who="martuccio">Se io potessi parlare al re, e' mi d&#224; il cuore che io gli darei un consiglio per lo quale egli vincerebbe la guerra sua.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05020029" />La guardia disse queste parole al suo signore, il quale al re il rapport&#242; incontanente; per la qual cosa il re comand&#242; che 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> gli fosse menato; e domandato da lui che consiglio il suo fosse, gli rispose cos&#237;: 
          <milestone id="p05020030" />
          <q direct="unspecified" who="martuccio">Signor mio, se io ho bene in altro tempo, che io in queste vostre contrade usato sono, riguardato alla maniera la quale tenete nelle vostre battaglie, mi pare che pi&#250; con arcieri che con altro quelle facciate; e per ci&#242;, ove si trovasse modo che agli arcieri del vostro avversario mancasse il saettamento e i vostri n'avessero abbondevolmente, io avviso che la vostra battaglia si vincerebbe.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05020031" />A cui il 
          <name type="person" persref="meriabdela">re</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="meriabdela">Senza dubbio, se cotesto si potesse fare, io mi crederrei esser vincitore.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05020032" />Al quale 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="martuccio">Signor mio, dove voi vogliate, egli si potr&#224; ben fare, e udite come. A voi convien far fare corde molto pi&#250; sottili agli archi de' vostri arcieri che quelle che per tutti comunalmente s'usano e appresso far fare saettamento, le cocche del quale non sien buone se non a queste corde sottili; e questo convien che sia s&#237; segretamente fatto, che il vostro avversario nol sappia, per ci&#242; che egli ci troverebbe modo. 
          <milestone id="p05020033" />E la cagione per che io dico questo &#232; questa: poi che gli arcieri del vostro nemico avranno il suo saettamento saettato e i nostri il suo, sapete che di quello che i vostri saettato avranno converr&#224;, durando la battaglia, che i vostri nemici ricolgano, e a' nostri converr&#224; ricoglier del loro; 
          <milestone id="p05020034" />ma gli avversarii non potranno il saettamento saettato da' vostri adoperare per le picciole cocche che non riceveranno le corde grosse, dove a' nostri avverr&#224; il contrario del saettamento de' nemici, per ci&#242; che la sottil corda ricever&#224; ottimamente la saetta che avr&#224; larga cocca: e cos&#237; i vostri saranno di saettamento copiosi, dove gli altri n'avranno difetto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05020035" />Al 
          <name type="person" persref="meriabdela">re</name>, il quale savio signore era, piacque il consiglio di 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name>; e interamente seguitolo, per quello trov&#242; la sua guerra aver vinta; laonde sommamente 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> venne nella sua grazia e per conseguente in grande e ricco stato.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020036" />Corse la fama di queste cose per la contrada e agli orecchi della 
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name> pervenne 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio Gomito</name> esser vivo, il quale lungamente morto aveva creduto; per che l'amor di lui, gi&#224; nel cuor di lei intiepidito, con subita fiamma si raccese e divenne maggiore e la morta speranza suscit&#242;. 
          <milestone id="p05020037" />Per la qual cosa alla buona donna con cui dimorava interamente ogni suo accidente aperse, e le disse s&#233; disiderare d'andare a 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name>, acci&#242; che gli occhi saziasse di ci&#242; che gli orecchi con le ricevute voci fatti gli aveano disiderosi. 
          <milestone id="p05020038" />La quale il suo disiderio le lod&#242; molto; e, come sua madre stata fosse, entrata in una barca con lei insieme a 
          <name type="place" placeref="tunisi">Tunisi</name> and&#242;, dove con la 
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name> in casa d'una sua parente fu ricevuta onorevolmente. 
          <milestone id="p05020039" />E essendo con lei andata 
          <name type="person" persref="carapresa">Carapresa</name>, la mand&#242; a sentire quello che di 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> trovar potesse; e trovato lui esser vivo e in grande stato e rapportogliele, piacque alla gentil donna di volere esser colei che a 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> significasse quivi a lui esser venuta la sua 
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020040" />E andatasene un d&#237; l&#224; dove 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> era, gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="carapresa">
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name>, in casa mia &#232; capitato un tuo servidore che vien da 
          <name type="place" placeref="lipari">Lipari</name>, e quivi ti vorrebbe segretamente parlare; e per ci&#242;, per non fidarmene a altri, s&#237; come egli ha voluto, io medesimo tel sono venuto a significare.</q>
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> la ringrazi&#242; e appresso lei alla sua casa se n'and&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020041" />Quando la giovane il vide, presso fu che di letizia non mor&#237;, e non potendosene tenere subitamente con le braccia aperte gli corse al collo e abbracciollo, e per compassione de' passati infortunii e per la presente letizia, senza potere alcuna cosa dire, teneramente cominci&#242; a lagrimare. 
          <milestone id="p05020042" />
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name>, veggendo la giovane, alquanto maravigliandosi soprastette e poi sospirando disse: 
          <q direct="unspecified" who="martuccio">O 
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name> mia, or se' tu viva? Egli &#232; buon tempo che io intesi che tu perduta eri, n&#233; a casa nostra di te alcuna cosa si sapeva</q>; e questo detto, teneramente lagrimando l'abracci&#242; e basci&#242;. 
          <milestone id="p05020043" />La 
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name> gli raccont&#242; ogni suo accidente, e l'onore che ricevuto avea dalla gentil donna con la quale dimorata era.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020044" />
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name>, dopo molti ragionamenti da lei partitosi, al re suo signore n'and&#242; e tutto gli raccont&#242;, cio&#232; gli suoi casi e quegli della giovane, aggiugnendo che con sua licenzia intendeva secondo la nostra legge di sposarla. 
          <milestone id="p05020045" />Il re si maravigli&#242; di queste cose; e fatta la giovane venire e da lei udendo che cos&#237; era come 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> aveva detto, disse: 
          <milestone id="p05020046" />
          <q direct="unspecified" who="meriabdela">Adunque l'hai tu per marito molto ben guadagnato.</q>E fatti venire grandissimi e nobili doni, parte a lei ne diede e parte a 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name>, dando loro licenzia di fare intra s&#233; quello che pi&#250; fosse a grado a ciascheduno.</p>
          <p>
          <milestone id="p05020047" />
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name>, onorata molto la gentil 
          <name type="person" persref="carapresa">donna</name> con la quale la 
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name> dimorata era e ringraziatala di ci&#242; che in servigio di lei aveva adoperato e donatile doni quali a lei si confaceano e accomandatala a Dio, non senza molte lagrime dalla 
          <name type="person" persref="gostanza">Gostanza</name>, si part&#237;; e appresso, con licenzia del re sopra un legnetto montati, e con lor 
          <name type="person" persref="carapresa">Carapresa</name>, con prospero vento a 
          <name type="place" placeref="lipari">Lipari</name> ritornarono, dove fu s&#237; grande la festa, che dir non si potrebbe giammai. 
          <milestone id="p05020048" />Quivi 
          <name type="person" persref="martuccio">Martuccio</name> la spos&#242; e grandi e belle nozze fece e poi appresso con lei insieme in pace e in riposo lungamente goderono del loro amore.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="elissa" id="nov0503">
          <head>Novella Terza</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p05030001" />
            <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro Boccamazza</name> si fugge con l'
            <name type="person" persref="agnolella">Agnolella</name>; truova ladroni: la giovane fugge per una selva e &#232; condotta a un castello, 
            <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> &#232; preso e delle mani de' ladron fugge e dopo alcuno accidente capita a quel castello dove l'
            <name type="person" persref="agnolella">Agnolella</name> era; e sposatala con lei se ne torna a 
            <name type="place" placeref="roma">Roma</name>.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p05030002" />Niuno ne fu tra tutti che la novella d'
            <name type="person" persref="emilia">Emilia</name> non commendasse; la quale conoscendo la 
            <name type="person" persref="fiammetta">reina</name> esser finita, volta a 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name>, che ella continuasse le 'mpose; la quale, d'ubidire disiderosa, incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="elissa" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p05030003" />A me, vezzose donne, si para dinanzi una malvagia notte da due giovanetti poco discreti avuta; ma, per ci&#242; che a essa seguitarono molti lieti giorni, s&#237; come conforme al nostro proposito mi piace di raccontarla.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p05030004" />In 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name>, la quale come &#232; oggi coda cos&#237; gi&#224; fu capo del mondo, fu un giovane, poco tempo fa, chiamato 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro Boccamazza</name>, di famiglia tralle romane assai onorevole, il quale s'innamor&#242; d'una bellissima e vaga giovane chiamata 
          <name type="person" persref="agnolella">Agnolella</name>, figliuola d'uno ch'ebbe nome 
          <name type="person" persref="gigliozzo">Gigliuozzo Saullo</name>, uomo plebeio ma assai caro a' romani. 
          <milestone id="p05030005" />E amandola, tanto seppe operare, che la giovane cominci&#242; non meno a amar lui che egli amasse lei. 
          <milestone id="p05030006" />
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, da fervente amor costretto e non parendogli pi&#250; dover sofferir l'aspra pena che il disiderio che avea di costei gli dava, la domand&#242; per moglie; la qual cosa come i suoi parenti seppero, tutti furono a lui e biasimarogli forte ci&#242; che egli voleva fare; e d'altra parte fecero dire a 
          <name type="person" persref="gigliozzo">Gigliuozzo Saullo</name> che a niun partito attendesse alle parole di 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, per ci&#242; che, se 'l facesse, mai per amico n&#233; per parente l'avrebbero.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030007" />
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, veggendosi quella via impedita per la qual sola si credeva potere al suo disio pervenire, volle morir di dolore; e se 
          <name type="person" persref="gigliozzo">Gigliuozzo</name> l'avesse consentito, contro al piacere di quanti parenti avea per moglie la figliuola avrebbe presa. 
          <milestone id="p05030008" />Ma pur si mise in cuore, se alla giovane piacesse, di far che questa cosa avrebbe effetto; e per interposita persona sentito che a grado l'era, con lei si convenne di doversi con lui di 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> fuggire. 
          <milestone id="p05030009" />Alla qual cosa dato ordine, 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> una mattina per tempissimo levatosi con lei insieme mont&#242; a cavallo, e presero il cammin verso 
          <name type="place" placeref="alagna">Alagna</name>, l&#224; dove 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> aveva certi amici de' quali esso molto si confidava: e cos&#237; cavalcando, non avendo spazio di far nozze per ci&#242; che temevano d'esser seguitati, del loro amore andando insieme ragionando, alcuna volta l'un l'altro basciava.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030010" />Ora avvenne che, non essendo a 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> troppo noto il cammino, come forse otto miglia da 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> dilungati furono, dovendo a man destra tenere, si misero per una via a sinistra; n&#233; furono guari pi&#250; di due miglia cavalcati che essi si videro vicini ad un castelletto del quale, essendo stati veduti, subitamente uscirono da dodici 
          <name type="person" persref="fanti1-0503">fanti</name>. 
          <milestone id="p05030011" />E gi&#224; essendo loro assai vicini, la giovane gli vide, per che gridando disse: 
          <q direct="unspecified" who="agnolella">
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, campiamo, ch&#233; noi siamo assaliti!</q>, e come seppe, verso una selva grandissima volse il suo ronzino, e tenendogli gli sproni stretti al corpo, attenendosi all'arcione. Il ronzino, sentendosi pugnere, correndo per quella selva ne la portava.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030012" />
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, che pi&#250; al viso di lei andava guardando che al cammino, non essendosi tosto come lei de' 
          <name type="person" persref="fanti1-0503">fanti</name> che venieno avveduto, mentre che egli senza vedergli ancora andava guardando donde venissero, fu da loro sopragiunto e preso e fatto del ronzino smontare; e domandato chi egli era, e avendol detto, costor cominciaron fra loro a aver consiglio e a dire: 
          <q direct="unspecified" who="fanti1-0503">Questi &#232; degli amici de' nimici nostri: che ne dobbiam fare altro se non torgli quei panni e quel ronzino e impiccarlo per dispetto degli Orsini a una di queste querce?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030013" />E essendosi tutti a questo consiglio accordati, avevano a 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> comandato che si spogliasse; il quale spogliandosi, gi&#224; del suo male indovino, avvenne che un guato di ben venticinque 
          <name type="person" persref="fanti2-0503">fanti</name> subitamente usc&#237; addosso a costoro gridando: 
          <milestone id="p05030014" />
          <q direct="unspecified" who="fanti2-0503">Alla morte, alla morte!</q>Li quali, soprapresi da questo, lasciato star 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, si volsero alla lor difesa; ma veggendosi molti meno che gli assalitori, cominciarono a fuggire, e costoro a seguirgli. La qual cosa 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> veggendo, subitamente prese le cose sue e sal&#237; sopra il suo ronzino e cominci&#242; quanto poteva a fuggire per quella via donde aveva veduto che la 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name> era fuggita. 
          <milestone id="p05030015" />Ma non vedendo per la selva n&#233; via n&#233; sentiero, n&#233; pedata di caval conoscendovi, poscia che a lui parve esser sicuro e fuor delle mani di coloro che preso l'aveano e degli altri ancora da cui quegli erano stati assaliti, non ritrovando la sua giovane, pi&#250; doloroso che altro uomo cominci&#242; a piagnere e a andarla or qua or l&#224; per la selva chiamando; 
          <milestone id="p05030016" />ma niuna persona gli rispondeva, e esso non ardiva a tornare adietro e andando innanzi non conosceva dove arrivar si dovesse; e d'altra parte delle fiere che nelle selve sogliono abitare aveva a un'ora di se stesso paura e della sua giovane, la qual tuttavia gli pareva vedere o da orso o da lupo strangolare.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030017" />And&#242; adunque questo 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> sventurato tutto il giorno per questa selva gridando e chiamando, a tal ora tornando indietro che egli si credeva innanzi andare; e gi&#224;, tra per lo gridare e per lo piagnere e per la paura e per lo lungo digiuno, era s&#237; vinto, che pi&#250; avanti non poteva. 
          <milestone id="p05030018" />E vedendo la notte sopravvenuta, non sappiendo che altro consiglio pigliarsi, trovata una grandissima quercia, smontato del ronzino a quella il leg&#242;, e appresso, per non esser dalle fiere divorato la notte, s&#250; vi mont&#242;. 
          <milestone id="p05030019" />E poco appresso, levatasi la luna e 'l tempo essendo chiarissimo, non avendo 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> ardire d'adormentarsi per non cadere, come che, perch&#233; pure agio avuto n'avesse, il dolore n&#233; i pensieri che della sua 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name> avea non l'avrebber lasciato, per che egli, sospirando e piagnendo e seco la sua disaventura maladicendo, vegghiava.</p>
          
          <p>
          <milestone id="p05030020" />La 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name> fuggendo, come davanti dicemmo, non sappiendo dove andarsi, se non come il suo ronzino stesso dove pi&#250; gli pareva la ne portava, si mise tanto fralla selva, che ella non poteva vedere il luogo donde in quella entrata era: per che, non altramenti che avesse fatto 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, tutto 'l d&#237;, ora aspettando e ora andando e piagnendo e chiamando e della sua sciagura dolendosi, per lo salvatico luogo s'and&#242; avvolgendo. 
          <milestone id="p05030021" />Alla fine, veggendo che 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> non venia, essendo gi&#224; vespro s'abbatt&#233; ad un sentieruolo, per lo qual messasi e seguitandolo il ronzino, poi che pi&#250; di due miglia fu cavalcata, di lontano si vide davanti una casetta, alla quale essa come pi&#250; tosto pot&#233; se n'and&#242;; e quivi trov&#242; un buono 
          <name type="person" persref="vecchio-0503">uomo</name> attempato molto con una sua moglie che similmente era 
          <name type="person" persref="vecchia-0503">vecchia</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030022" />Li quali, quando la videro sola, dissero: 
          <q direct="unspecified" who="vecchio-0503 vecchia-0503">O figliuola, che vai tu a quest'ora cos&#237; sola faccendo per questa contrada?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030023" />La 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name> piagnendo rispose che aveva la sua compagnia nella selva smarrita e domand&#242; come presso fosse 
          <name type="place" placeref="alagna">Alagna</name>; a cui il buono 
          <name type="person" persref="vecchio-0503">uomo</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">Figliuola mia, questa non &#232; la via d'andare ad 
          <name type="place" placeref="alagna">Alagna</name> egli ci ha delle miglia pi&#250; di dodici.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030024" />Disse allora la 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name>: 
          <q direct="unspecified" who="agnolella">E come ci sono abitanze presso da potere albergare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030025" />A cui il buono 
          <name type="person" persref="vecchio-0503">uomo</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">Non ci sono in luogo niun s&#237; presso, che tu di giorno vi potessi andare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030026" />Disse la 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name> allora: 
          <q direct="unspecified" who="agnolella">Piacerebbevi egli, poi che altrove andar non posso, di qui ritenermi per l'amor di Dio stanotte?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030027" />Il buono 
          <name type="person" persref="vecchio-0503">uomo</name> rispose: 
          <q direct="unspecified">Giovane, che tu con noi ti rimanga per questa sera n'&#232; caro; ma tuttavia ti vogliam ricordare che per queste contrade e di d&#237; e di notte e d'amici e di nemici vanno di male brigate assai, le quali molte volte ne fanno di gran dispiaceri e di gran danni; e se per isciagura, essendoci tu, ce ne venisse alcuna, e', veggendoti bella e giovane come tu se', e' ti farebbono dispiacere e vergogna, e noi non te ne potremmo aiutare. 
          <milestone id="p05030028" />Vogliantelo aver detto, acci&#242; che tu poi, se questo avvenisse, non ti possi di noi ramaricare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030029" />La 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name>, veggendo che l'ora era tarda, ancora che le parole del 
          <name type="person" persref="vecchio-0503">vecchio</name> la spaventassero, disse: 
          <q direct="unspecified" who="agnolella">Se a Dio piacer&#224;, Egli ci guarder&#224; e voi e me di questa noia; la quale se pur m'avenisse, &#232; molto men male esser dagli uomini straziata che sbranata per li boschi dalle fiere.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030030" />E cos&#237; detto, discesa del suo ronzino, se n'entr&#242; nella casa del povero 
          <name type="person" persref="vecchio-0503">uomo</name> e quivi con essoloro di quello che avevano poveramente cen&#242;, e appresso tutta vestita in su un lor letticello con loro insieme a giacer si gitt&#242;: n&#233; in tutta la notte di sospirar n&#233; di piagnere la sua sventura e quella di 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, del quale non sapea che si dovesse sperare altro che male, non rifin&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030031" />E essendo gi&#224; vicino al matutino, ella sent&#237; un gran calpestio di gente andare: per la qual cosa levatasi, se n'and&#242; in una gran corte, che la piccola casetta di dietro a s&#233; avea, e vedendo dall'una delle parti di quella molto fieno, in quello s'and&#242; a nascondere, acci&#242; che, se quella gente quivi venisse, non fosse cos&#237; tosto trovata. 
          <milestone id="p05030032" />E appena di nasconder compiuta s'era, che coloro, che una gran brigata di malvagi uomini era, furono alla porta della piccola casa; e fattosi aprire e dentro entrati e trovato il ronzin della 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name> ancora con tutta la sella, domandarono chi vi fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030033" />Il buono 
          <name type="person" persref="vecchio-0503">uomo</name>, non vedendo la 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name>, rispose: 
          <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">Niuna persona ci &#232; altro che noi: ma questo ronzino, a cui che fuggito si sia, ci capit&#242; iersera, e noi cel mettemmo in casa acci&#242; che i lupi nol manicassero.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030034" />
          <q direct="unspecified" who="capobrigata-0503">Adunque</q>disse il 
          <name type="person" persref="capobrigata-0503">maggiore</name> della brigata 
          <q direct="unspecified">sar&#224; egli buon per noi, poi che altro signore non ha.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030035" />Sparti adunque costor tutti per la piccola casa, parte n'and&#242; nella corte: e poste gi&#250; lor lance e lor tavolacci, avvenne che uno di loro, non sappiendo altro che farsi, gitt&#242; la sua lancia nel fieno e assai vicin fu ad uccidere la nascosa 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name> e ella a palesarsi, per ci&#242; che la lancia le venne allato alla sinistra poppa, tanto che col ferro le stracci&#242; de' vestimenti, laonde ella fu per mettere un grande strido temendo d'esser fedita; ma ricordandosi l&#224; dove era, tutta riscossasi, stette cheta. 
          <milestone id="p05030036" />La brigata, chi qua e chi l&#224;, cotti lor cavretti e loro altra carne e mangiato e bevuto, s'andarono pe' fatti loro e menaronsene il ronzin della 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030037" />E essendo gi&#224; dilungati alquanto, il buono 
          <name type="person" persref="vecchio-0503">uomo</name> cominci&#242; a domandar la 
          <name type="person" persref="vecchia-0503">moglie</name>: 
          <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">Che fu della nostra giovane che iersera ci capit&#242;, che io veduta non la ci ho poi che noi ci levammo?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05030038" />La buona 
          <name type="person" persref="vecchia-0503">femina</name> rispose che non sapea e andonne guatando.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030039" />La 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name>, sentendo coloro esser partiti, usc&#237; del fieno: di che il buono uomo forte contento, poi che vide che alle mani di coloro non era venuta e faccendosi gi&#224; d&#237;, le disse: 
          <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">Omai che il d&#237; ne viene, se ti piace, noi t'accompagneremo infino a un castello che &#232; presso di qui cinque miglia, e serai in luogo sicuro; ma converratti venire a pi&#232;, per ci&#242; che questa mala gente che ora di qui si parte se n'ha menato il ronzin tuo.</q>
          <milestone id="p05030040" />La 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name>, datasi pace di ci&#242;, gli preg&#242; per Dio che al castello la menassero; per che entrati in via in su la mezza terza vi giunsero.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030041" />Era il castello d'uno degli 
          <name type="person" persref="orsini">Orsini</name>, il quale si chiamava 
          <name type="person" persref="liello">Liello di Campo di Fiore</name>, e per ventura v'era una sua 
          <name type="person" persref="donna-0503">donna</name>, la qual bonissima e santa donna era; e veggendo la 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name>, prestamente la ricognobbe e con festa la ricevette, e ordinatamente volle sapere come quivi arrivata fosse. 
          <milestone id="p05030042" />La 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name> gliele cont&#242; tutto. La donna, che conoscea similmente 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, s&#237; come amico del marito di lei, dolente fu del caso avvenuto; e udendo dove stato fosse preso, s'avis&#242; che morto fosse stato. Disse adunque alla 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name>: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0503">Poi che cos&#237; &#232; che 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> tu non sai, tu dimorerai qui meco infino a tanto che fatto mi verr&#224; di potertene sicuramente mandare a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name>.</q></p>
          
          <p>
          <milestone id="p05030043" />
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, stando sopra la quercia quanto pi&#250; doloroso esser potea, vide in sul primo sonno venir ben venti lupi, li quali tutti, come il ronzin videro, gli furon dintorno. 
          <milestone id="p05030044" />Il ronzino sentendogli, tirata la testa, ruppe le cavezzine e cominci&#242; a volersi fuggire, ma essendo intorniato e non potendo gran pezza co' denti e co' calci si difese: alla fine da loro atterrato e strozzato fu e subitamente sventrato, e tutti pascendosi, senza altro lasciarvi che l'ossa, il divorarono e andar via. 
          <milestone id="p05030045" />Di che 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name>, al qual pareva del ronzino avere una compagnia e un sostegno delle sue fatiche, forte sbigott&#237;, e imaginossi di non dover mai di quella selva potere uscire.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030046" />E essendo gi&#224; vicino al d&#237;, morendosi egli sopra la quercia di freddo, s&#237; come quegli che sempre da torno guardava si vide innanzi forse un miglio un grandissimo fuoco; per che, come fatto fu il d&#237; chiaro, non senza paura della quercia disceso, verso l&#224; si dirizz&#242; e tanto and&#242;, che a quello pervenne; dintorno al quale trov&#242; pastori che mangiavano e davansi buon tempo, da' quali esso per piet&#224; fu raccolto. 
          <milestone id="p05030047" />E poi che egli mangiato ebbe e fu riscaldato, contata loro la sua disaventura e come quivi solo arrivato fosse, gli domand&#242; se in quelle parti fosse villa o castello dove egli andar potesse. 
          <milestone id="p05030048" />I pastori dissero che ivi forse a tre miglia era un castello di 
          <name type="person" persref="liello">Liello di Campo di Fiore,</name> nel quale al presente era la donna sua; di che 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> contentissimo gli preg&#242; che alcuno di loro infino al castello l'accompagnasse, il che due di loro fecero volentieri.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030049" />Al quale pervenuto 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> e quivi avendo trovato alcun suo conoscente, cercando di trovar modo che la 
          <name type="person" persref="agnolella">giovane</name> fosse per la selva cercata, fu da parte della 
          <name type="person" persref="donna-0503">donna</name> fatto chiamare; il quale incontanente and&#242; a lei, e vedendo con lei l'
          <name type="person" persref="agnolella">Agnolella</name>, mai pari letizia non fu alla sua. 
          <milestone id="p05030050" />Egli si struggeva tutto d'andarla a abbracciare ma per vergogna, la quale avea della donna, lasciava; e se egli fu lieto assai, la letizia della giovane vedendolo non fu minore.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030051" />La gentil 
          <name type="person" persref="donna-0503">donna</name>, raccoltolo e fattogli festa e avendo da lui ci&#242; che intervenuto gli era udito, il riprese molto di ci&#242; che contro al piacer de' parenti suoi far voleva; ma veggendo che egli era pure a questo disposto e che alla giovane aggradiva, disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0503">In che m'affatico io? Costor s'amano, costor si conoscono, ciascuno &#232; parimente amico del mio marito, e il lor desiderio &#232; onesto e credo che egli piaccia a Dio, poich&#233; l'uno dalle forche ha campato e l'altro dalla lancia e amenduni dalle fiere salvatiche: e per&#242; facciasi.</q>
          <milestone id="p05030052" />E a loro rivolta disse: 
          <q direct="unspecified">Se pure questo v'&#232; all'animo di volere essere moglie e marito insieme, e a me: facciasi, e qui le nozze s'ordinino alle spese di 
          <name type="person" persref="liello">Liello</name>; la pace poi tra voi e' vostri parenti far&#242; io ben fare</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030053" />
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> lietissimo, e l'
          <name type="person" persref="agnolella">Agnolella</name> pi&#250;, quivi si sposarono; e come in montagna si pot&#233;, la gentil donna f&#233; loro onorevoli nozze, e quivi i primi frutti del loro amore dolcissimamente sentirono.</p>
          <p>
          <milestone id="p05030054" />Poi, ivi a parecchi d&#237;, la donna insieme con loro, montati a cavallo e bene accompagnati, se ne tornarono a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name>: dove, trovati forte turbati i parenti di 
          <name type="person" persref="pietroboccamazza">Pietro</name> di ci&#242; che fatto aveva, con loro in buona pace il ritorn&#242;; e esso con molto riposo e piacere con la sua 
          <name type="person" persref="agnolella">Agnolella</name> infino alla lor vecchiezza si visse.</p>
        </div2>
        
        <div2 type="novella" who="filostrato" id="nov0504">
          <head>Novella Quarta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p05040001" />
            <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo Manardi</name> &#232; trovato da messer 
            <name type="person" persref="lizio">Lizio da Valbona</name> con la figliuola, la quale egli sposa, e col padre di lei rimane in buona pace.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p05040002" />Tacendosi 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name>, le lode ascoltando dalle sue compagne date alla sua novella, impose la 
            <name type="person" persref="fiammetta">reina</name> a 
            <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name> che alcuna ne dicesse egli; il quale ridendo incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="filostrato" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p05040003" />Io sono stato da tante di voi tante volte morso, perch&#233; io materia da crudeli ragionamenti e da farvi piagner v'imposi, che a me pare, a volere alquanto questa noia ristorare, esser tenuto di dover dire alcuna cosa per la quale io alquanto vi faccia ridere; e per ci&#242; uno amore, non da altra noia che di sospiri e d'una brieve paura con vergogna mescolata, a lieto fin pervenuto, in una novelletta assai piccola intendo di raccontarvi.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p05040004" />Non &#232; adunque, valorose donne, gran tempo passato che in 
          <name type="place" placeref="romagna">Romagna</name> fu un cavaliere assai da bene e costumato, il qual fu chiamato messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio da Valbona</name>, a cui per ventura vicino alla sua vecchiezza una figliuola nacque d'una sua donna chiamata 
          <name type="person" persref="giacomina">madonna Giacomina</name>. 
          <milestone id="p05040005" />La quale oltre ad ogn'altra della contrada, crescendo, divenne bella e piacevole; e per ci&#242; che sola era al padre e alla madre rimasa, sommamente da loro era amata e avuta cara e con maravigliosa diligenza guardata, aspettando essi di far di lei alcun gran parentado. 
          <milestone id="p05040006" />Ora usava molto nella casa di messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name>, e molto con lui si riteneva, un giovane bello e fresco della persona, il quale era de' 
          <name type="person" persref="manardi">Manardi da Brettinoro</name>, chiamato 
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name>, del quale niun'altra guardia messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name> o la sua donna prendevano, che fatto avrebbon d'un lor figliuolo. Il quale, una volta e altra veggendo la 
          <name type="person" persref="caterina">giovane</name> bellissima e leggiadra, e di laudevoli maniere e costumi e gi&#224; da marito, di lei fieramente s'innamor&#242;, e con gran diligenza il suo amore teneva occulto. 
          <milestone id="p05040007" />Del quale avvedutasi la giovane, senza schifar punto il colpo, lui similmente cominci&#242; ad amare; di che 
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name> fu forte contento.</p>
          <p>
          <milestone id="p05040008" />E avendo molte volte avuta voglia di doverle alcuna parola dire, e dubitando taciutosi, pure una, preso tempo e ardire, le disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardomanardi">
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name>, io ti priego che tu non mi facci morire amando.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040009" />La 
          <name type="person" persref="caterina">giovane</name> rispose subito: 
          <q direct="unspecified" who="caterina">Volesse Idio che tu non facessi pi&#250; morir me.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040010" />Questa risposta molto di piacere e d'ardire aggiunse a 
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name>, e dissele: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardomanardi">Per me non istar&#224; mai cosa che a grado ti sia, ma a te sta il trovar modo allo scampo della tua vita e della mia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040011" />La 
          <name type="person" persref="caterina">giovane</name> allora disse: 
          <q direct="unspecified" who="caterina">
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name>, tu vedi quanto io sia guardata, e per ci&#242; da me non so veder come tu a me ti potessi venire; ma, se tu sai veder cosa che io possa senza mia vergogna fare, dillami, e io la far&#242;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040012" />
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name>, avendo pi&#250; cose pensato, subitamente disse: 
          <q direct="unspecified">
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name> mia dolce, io non so alcuna via veder, se gi&#224; tu non dormissi o potessi venire in su 'l verone che &#232; presso al giardino di tuo padre, dove se io sapessi che tu di notte fossi, senza fallo io m'ingegnere' di venirvi, quantunque molto alto sia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040013" />A cui la 
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="caterina">Se quivi ti d&#224; il cuore di venire, io mi credo ben far s&#237; che fatto mi verr&#224; di dormirvi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040014" />
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Riccia rdo</name> disse di s&#237;. E questo detto, una volta sola si basciarono alla sfuggita, e andar via.</p>
          <p>
          <milestone id="p05040015" />Il d&#237; seguente, essendo gi&#224; vicino alla fine di maggio, la 
          <name type="person" persref="caterina">giovane</name> cominci&#242; davanti alla madre a ramaricarsi che la passata notte per lo soperchio caldo non aveva potuto dormire.</p>
          <p>
          <milestone id="p05040016" />Disse la 
          <name type="person" persref="giacomina">madre</name>: 
          <q direct="unspecified" who="giacomina">O figliuola, che caldo fu egli? Anzi non fu egli caldo veruno.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040017" />A cui la 
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="caterina">Madre mia, voi dovreste dire 'a mio parere', e forse vi direste il vero; ma voi dovreste pensare quanto sieno pi&#250; calde le fanciulle che le donne attempate</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p05040018" />La 
          <name type="person" persref="giacomina">donna</name> disse allora: 
          <q direct="unspecified" who="giacomina">Figliuola mia, cos&#237; &#232; il vero; ma io non posso far caldo e freddo a mia posta, come tu forse vorresti. I tempi si convengon pur sofferir fatti come le stagioni gli danno; forse quest'altra notte sar&#224; pi&#250; fresco, e dormirai meglio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040019" />
          <q direct="unspecified" who="caterina">Ora Idio il voglia,</q>disse la 
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name>
          <q direct="unspecified">ma non suole essere usanza che, andando verso la state, le notti si vadan rinfrescando.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040020" />
          <q direct="unspecified" who="giacomina">Dunque,</q>disse la 
          <name type="person" persref="giacomina">donna</name>
          <q direct="unspecified">che vuoi tu che si faccia?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040021" />Rispose la 
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name>: 
          <q direct="unspecified" who="caterina">Quando a mio padre e a voi piacesse, io farei volentieri fare un letticello in su 'l verone che &#232; allato alla sua camera e sopra il suo giardino, e quivi mi dormirei: e udendo cantare l'usignuolo, e avendo il luogo pi&#250; fresco, molto meglio starei che nella vostra camera non fo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040022" />La 
          <name type="person" persref="giacomina">madre</name> allora disse: 
          <q direct="unspecified" who="giacomina">Figliuola, confortati; io il dir&#242; a tuo padre, e come egli vorr&#224; cos&#237; faremo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040023" />Le quali cose udendo messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name> dalla sua 
          <name type="person" persref="giacomina">donna</name>, per ci&#242; che vecchio era e da questo forse un poco ritrosetto, disse: 
          <q direct="unspecified" who="lizio">Che rusignuolo &#232; questo a che ella vuol dormire? Io la far&#242; ancora addormentare al canto delle cicale.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040024" />Il che la 
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name> sappiendo, pi&#250; per isdegno che per caldo, non solamente la seguente notte non dorm&#237;, ma ella non lasci&#242; dormire la madre, pur del gran caldo dolendosi; 
          <milestone id="p05040025" />il che avendo la 
          <name type="person" persref="giacomina">madre</name> sentito, fu la mattina a messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name> e gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="giacomina">Messer, voi avete poco cara questa giovane. Che vi fa egli perch&#233; ella sopra quel veron si dorma? Ella non ha in tutta notte trovato luogo di caldo, e oltre a ci&#242; maravigliatevi voi perch&#233; egli le sia in piacere l'udir cantar l'usignuolo, che &#232; una fanciullina? I giovani son vaghi delle cose simiglianti a loro.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040026" />Messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name> udendo questo disse: 
          <q direct="unspecified" who="lizio">Via, faccialevisi un letto tale quale egli vi cape, e fallo fasciar dattorno d'alcuna sargia: e dormavi, e oda cantar l'usignuolo a suo senno.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040027" />La 
          <name type="person" persref="caterina">giovane</name>, saputo questo, prestamente vi fece fare un letto; e dovendovi la sera vegnente dormire, tanto attese che ella vide 
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name>, e fecegli un segno posto tra loro, per lo quale egli intese ci&#242; che far si dovea. 
          <milestone id="p05040028" />Messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name>, sentendo la giovane essersi andata al letto, serrato uno uscio che della sua camera andava sopra 'l verone, similmente s'and&#242; a dormire. 
          <milestone id="p05040029" />
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name>, come d'ogni parte sent&#237; le cose chete, con lo aiuto d'una scala sal&#237; sopra un muro, e poi d'in su quel muro appiccandosi a certe morse d'un altro muro, con gran fatica e pericolo, se caduto fosse, pervenne in sul verone, dove chetamente con grandissima festa dalla giovane fu ricevuto; e dopo molti basci si coricarono insieme, e quasi per tutta la notte diletto e piacer presono l'un dell'altro, molte volte faccendo cantar l'usignuolo. 
          <milestone id="p05040030" />E essendo le notti piccole e il diletto grande, e gi&#224; al giorno vicino (il che essi non credevano), e s&#237; ancora riscaldati e s&#237; dal tempo e s&#237; dallo scherzare, senza alcuna cosa addosso s'addormentarono, avendo a 
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name> col destro braccio abbracciato sotto il collo 
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name>, e con la sinistra mano presolo per quella cosa che voi tra gli uomini pi&#250; vi vergognate di nominare.</p>
          <p>
          <milestone id="p05040031" />E in cotal guisa dormendo, senza svegliarsi, sopravenne il giorno, e messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name> si lev&#242;; e ricordandosi la figliuola dormire sopra 'l verone, chetamente l'uscio aprendo disse: 
          <q direct="unspecified" who="lizio">Lasciami vedere come l'usignuolo ha fatto questa notte dormir la 
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name>.</q>
          <milestone id="p05040032" />E andato oltre, pianamente lev&#242; alta la sargia della quale il letto era fasciato e 
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name> e lei vide ignudi e scoperti dormire abbracciati nella guisa di sopra mostrata; 
          <milestone id="p05040033" />e avendo ben conosciuto 
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name>, di quindi s'usc&#237;, e andonne alla camera della sua 
          <name type="person" persref="giacomina">donna</name> e chiamolla, dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="lizio">S&#250; tosto, donna, lievati e vieni a vedere, che tua figliuola &#232; stata s&#237; vaga dell'usignuolo che ella &#232; stata tanto alla posta che ella l'ha preso e tienlosi in mano.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040034" />Disse la 
          <name type="person" persref="giacomina">donna</name>: 
          <q direct="unspecified" who="giacomina">Come pu&#242; questo essere?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040035" />Disse messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name>: 
          <q direct="unspecified" who="lizio">Tu il vedrai se tu vien tosto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040036" />La donna, affrettatasi di vestire, chetamente seguit&#242; messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name>, e giunti amenduni al letto e levata la sargia, pot&#233; manifestamente vedere 
          <name type="person" persref="giacomina">madonna Giacomina</name> come la figliuola avesse preso e tenesse l'usignuolo, il quale ella tanto disiderava d'udir cantare.</p>
          <p>
          <milestone id="p05040037" />Di che la 
          <name type="person" persref="giacomina">donna</name>, tenendosi forte di 
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name> ingannata, volle gridare e dirgli villania; ma messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name> le disse: 
          <q direct="unspecified" who="lizio">Donna, guarda che per quanto tu hai caro il mio amore tu non facci motto, ch&#233; in verit&#224;, poscia che ella l'ha preso, egli s&#237; sar&#224; suo. 
          <milestone id="p05040038" />
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name> &#232; gentile uomo e ricco giovane; noi non possiamo aver di lui altro che buon parentado: se egli si vorr&#224; a buon concio da me partire, e' gli converr&#224; che primieramente la sposi; s&#237; ch'egli si trover&#224; aver messo l'usignuolo nella gabbia sua e non nell'altrui.</q>
          <milestone id="p05040039" />Di che la donna racconsolata, veggendo il marito non esser turbato di questo fatto, e considerando che la figliuola aveva avuta la buona notte ed erasi ben riposata e aveva l'usignuolo preso, si tacque.</p>
          <p>
          <milestone id="p05040040" />N&#233; guari dopo queste parole stettero, che 
          <name type="person" persref="ricciardomanardi">Ricciardo</name> si svegli&#242;; e veggendo che il giorno era chiaro, si tenne morto, e chiam&#242; la 
          <name type="person" persref="caterina">Caterina</name>, dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardomanardi">Ohim&#232;, anima mia, come faremo, ch&#233; il giorno &#232; venuto e hammi qui colto?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p05040041" />Alle quali parole messer 
          <name type="person" persref="lizio">Lizio</name>, venuto oltre e levata la sargia, rispose: 
          <q direct="unspecified" who="lizio">Faren bene</q></p>
