<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="filomena" id="nov1008">
          <head>Novella Ottava</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p00080001" />
            <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name>, credendosi esser moglie di Gisippo, &#232; moglie di 
            <name type="person" persref="tito">Tito Quinzio Fulvo</name> e con lui se ne va a 
            <name type="place" placeref="roma">Roma</name>, dove 
            <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> in povero stato arriva; e credendo da 
            <name type="person" persref="tito">Tito</name> esser disprezzato, s&#233; avere uno uomo ucciso, per morire, afferma. 
            <name type="person" persref="tito">Tito</name>, riconosciutolo, per iscamparlo dice s&#233; averlo morto; il che colui che fatto l'avea vedendo se stesso manifesta; per la qual cosa da 
            <name type="person" persref="ottaviano">Ottaviano</name> tutti sono liberati, e 
            <name type="person" persref="tito">Tito</name> d&#224; a 
            <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> la sorella per moglie e con lui comunica ogni suo bene.</p>
          </argument>
          <div3 who="filomena" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p00080002" />
            <name type="person" persref="filomena">Filomena</name>, per comandamento del 
            <name type="person" persref="panfilo">re</name>, essendo 
            <name type="person" persref="pampinea">Pampinea</name> di parlar ristata e gi&#224; avendo ciascuna commendato il 
            <name type="person" persref="pietroiiiaragona">re Pietro</name>, e pi&#250; la ghibellina che l'altre, incominci&#242;.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p00080003" />Magnifiche donne, chi non sa li re poter, quando vogliono, ogni gran cosa fare e loro altress&#237; spezialissimamente richiedersi l'esser magnifico? Chi adunque, possedendo, fa quello che a lui s'appartiene, fa bene; ma non se ne dee l'uomo tanto maravigliare n&#233; alto con somme lode levarlo, come un altro si converria che il facesse, a cui per poca possa meno si richiedesse. 
          <milestone id="p00080004" />E per ci&#242;, se voi con tante parole l'opere del re essaltate e paionvi belle, io non dubito punto che molto pi&#250; non vi debbian piacere e esser da voi commendate quelle de' nostri pari, quando sono a quelle de' re simiglianti o maggiori; per che una laudevole opera e magnifica usata tra due cittadini amici ho proposto in una novella di raccontarvi.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080005" />Nel tempo adunque che 
          <name type="person" persref="ottaviano">Ottavian</name> Cesare, non ancora chiamato Augusto ma nello uficio chiamato triumvirato lo 'mperio di 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> reggeva, fu in 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> un gentile uomo chiamato 
          <name type="person" persref="publioqf">Publio Quinzio Fulvo</name>; il quale avendo un suo figliuolo, 
          <name type="person" persref="tito">Tito Quinzio Fulvo</name> nominato, di maraviglioso ingegno, a imprender filosofia il mand&#242; a Atene e quantunque pi&#250; pot&#233; il raccomand&#242; a un nobile uomo chiamato 
          <name type="person" persref="cremete">Cremete</name>, il quale era antichissimo suo amico. 
          <milestone id="p00080006" />Dal quale 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> nelle propie case di lui fu allogato in compagnia d'un suo figliuolo nominato 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, e sotto la dottrina d'un filosofo, chiamato 
          <name type="person" persref="aristippo1008">Aristippo</name>, e 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> e 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> furon parimente da 
          <name type="person" persref="cremete">Cremete</name> posti a imprendere.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080007" />E venendo i due giovani usando insieme, tanto si trovarono i costumi loro esser conformi, che una fratellanza e una amicizia s&#237; grande ne nacque tra loro, che mai poi da altro caso che da morte non fu separata: niun di loro aveva n&#233; ben n&#233; riposo se non tanto quanto erano insieme. 
          <milestone id="p00080008" />Essi avevano cominciati gli studii, e parimente ciascuno d'altissimo ingegno dotato saliva alla gloriosa altezza della filosofia con pari passo e con maravigliosa laude: e in cotal vita con grandissimo piacer di 
          <name type="person" persref="cremete">Cremete</name>, che quasi l'un pi&#250; che l'altro non avea per figliuolo, perseveraron ben tre anni. 
          <milestone id="p00080009" />Nella fine de' quali, s&#237; come di tutte le cose addiviene, addivenne che 
          <name type="person" persref="cremete">Cremete</name> gi&#224; vecchio di questa vita pass&#242;: di che essi pari compassione, s&#237; come di comun padre, portarono, n&#233; si discernea per gli amici n&#233; per li parenti di 
          <name type="person" persref="cremete">Cremete</name>, qual pi&#250; fosse per lo sopravvenuto caso da racconsolar di lor due.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080010" />Avvenne, dopo alquanti mesi, che gli amici di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> e i 
          <name type="person" persref="parentigisippo-1008">parenti</name> furon con lui e insieme con 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> il confortarono a tor moglie: e trovarongli una giovane di maravigliosa bellezza e di nobilissimi 
          <name type="person" persref="parentisofronia-1008">parenti</name> discesa e cittadina d'Atene, il cui nome era 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name>, d'et&#224; forse di quindici anni. 
          <milestone id="p00080011" />E appressandosi il termine delle future nozze, 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> preg&#242; un d&#237; 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> che con lui andasse a vederla, ch&#233; veduta ancora non l'avea; e nella casa di lei venuti e essa sedendo in mezzo d'amenduni, 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, quasi consideratore della bellezza della sposa del suo amico, la cominci&#242; attentissimamente a riguardare; e ogni parte di lei smisuratamente piacendogli, mentre quelle seco sommamente lodava s&#237; fortemente, senza alcun sembiante mostrarne, di lei s'accese quanto alcuno amante di donna s'accendesse gi&#224; mai; ma poi che alquanto con lei stati furono, partitisi, a casa se ne tornarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080012" />Quivi 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, solo nella sua camera entratosene, alla piaciuta giovane cominci&#242; a pensare, tanto pi&#250; accendendosi quanto pi&#250; nel pensier si stendea: di che accorgendosi, dopo molti caldi sospiri seco cominci&#242; a dire: 
          <milestone id="p00080013" />
          <q direct="unspecified" who="tito">Ahi! misera la vita tua, 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>! Dove e in che pon tu l'animo e l'amore e la speranza tua? Or non conosci tu, s&#237; per li ricevuti onori da 
          <name type="person" persref="cremete">Cremete</name> e dalla sua famiglia e s&#237; per la intera amicizia la quale &#232; tra te e 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, di cui costei &#232; sposa, questa giovane convenirsi avere in quella reverenza che sorella? che dunque ami? dove ti lasci trasportare allo 'ngannevole amore? dove alla lusinghevole speranza? 
          <milestone id="p00080014" />Apri gli occhi dello 'ntelletto e te medesimo, o misero, riconosci; d&#224; luogo alla ragione, raffrena il concupiscibile appetito, tempera i disideri non sani e a altro dirizza i tuoi pensieri; contrasta in questo cominciamento alla tua libidine e vinci te medesimo mentre che tu hai tempo. 
          <milestone id="p00080015" />Questo non si conviene che tu vuogli, questo non &#232; onesto; questo a che tu seguir ti disponi, eziandio essendo certo di giugnerlo, che non se', tu il dovresti fuggire, se quello riguardassi che la vera amist&#224; richiede e che tu dei. Che dunque farai, 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>? Lascerai lo sconvenevole amore, se quello vorrai fare che si conviene</q>. 
          <milestone id="p00080016" />E poi, di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> ricordandosi, in contrario volgendo, ogni cosa detta dannava dicendo: 
          <q direct="unspecified">Le leggi d'amore sono di maggior potenzia che alcune altre: elle rompono non che quelle della amist&#224; ma le divine. Quante volte ha gi&#224; il padre la figliuola amata, il fratello la sorella, la matrigna il figliastro? Cose pi&#250; monstruose che l'uno amico amar la moglie dell'altro, gi&#224; fattosi mille volte. 
          <milestone id="p00080017" />Oltre a questo io son giovane, e la giovanezza &#232; tutta sottoposto all'amorose leggi: quello adunque che a amor piace a me convien che piaccia. L'oneste cose s'appartengono a' pi&#250; maturi: io non posso volere se non quello che amor vuole. 
          <milestone id="p00080018" />La bellezza di costei merita d'essere amata da ciascheduno; e se io l'amo, che giovane sono, chi me ne potr&#224; meritamente riprendere? Io non l'amo perch&#233; ella sia di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, anzi l'amo che l'amerei di chiunque ella stata fosse. 
          <milestone id="p00080019" />Qui pecca la fortuna che a 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> mio amico l'ha conceduta pi&#250; tosto che a un altro; e se ella dee essere amata, ch&#233; dee e meritamente per la sua bellezza, pi&#250; dee esser contento 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, risappiendolo, che io l'ami io che un altro</q>. 
          <milestone id="p00080020" />E da questo ragionamento faccendo beffe di se medesimo tornando in sul contrario, e di questo in quello e di quello in questo, non solamente quel giorno e la notte seguente consum&#242;, ma pi&#250; altri, intanto che, il cibo e 'l sonno perdutone, per debolezza fu constretto a giacere.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080021" />
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, il qual pi&#250; d&#237; l'avea veduto di pensier pieno e ora il vedeva infermo, se ne doleva forte e con ogni arte e sollecitudine, mai da lui non partendosi, s'ingegnava di confortarlo, spesso e con instanzia domandandolo della cagione de' suoi pensieri e della infermit&#224;; ma avendogli pi&#250; volte 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> dato favole per risposta e 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> avendole conosciute, sentendosi pur 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> constrignere, con pianti e con sospiri gli rispose in cotal guisa: 
          <milestone id="p00080022" />
          <q direct="unspecified" who="tito">
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, se agli dii fosse piaciuto, a me era assai pi&#250; a grado la morte che il pi&#250; vivere, pensando che la fortuna m'abbi condotto in parte che della mia virt&#250; mi sia convenuto far pruova e quella con grandissima vergogna di me truovi vinta; ma certo io n'aspetto tosto quel merito che mi si conviene, cio&#232; la morte, la qual mi fia pi&#250; cara che il vivere con rimembranza della mia vilt&#224;, la quale, per ci&#242; che a te n&#233; posso n&#233; debbo alcuna cosa celare, non senza gran rossor ti scoprirr&#242;</q>. 
          <milestone id="p00080023" />E cominciatosi da capo, la cagion de' suoi pensieri e' pensieri e la battaglia di quegli e ultimamente de' quali fosse la vittoria e s&#233; per l'amor di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> perire gli discoperse, affermando che, conoscendo egli quanto questo gli si sconvenisse, per penitenzia n'avea preso il voler morire, di che tosto credeva venire a capo.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080024" />
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, udendo questo e il suo pianto vedendo, alquanto prima sopra s&#233; stette, s&#237; come quegli che del piacere della 
          <name type="person" persref="sofronia">bella giovane</name>, avvegna che pi&#250; temperatamente, era preso; ma senza indugio diliber&#242; la vita dello amico pi&#250; che 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> dovergli esser cara, e cos&#237;, dalle lagrime di lui al lagrimare invitato, gli rispose piagnendo: 
          <milestone id="p00080025" />
          <q direct="unspecified" who="gisippo">
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, se tu non fossi di conforto bisognoso come tu se', io di te a te medesimo mi dorrei, s&#237; come d'uomo il quale hai la nostra amicizia violata, tenendomi s&#237; lungamente la tua gravissima passione nascosa. E come che onesto non ti paresse, non son per ci&#242; le disoneste cose se non come l'oneste da celare all'amico, per ci&#242; che chi amico &#232;, come delle oneste con l'amico prende piacere, cos&#237; le non oneste s'ingegna di torre dello animo dello amico; ma ristarommene al presente e a quel verr&#242; che di maggior bisogno esser conosco. 
          <milestone id="p00080026" />Se tu ardentemente ami 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> a me sposata, io non me ne maraviglio, ma maraviglierem'io ben se cos&#237; non fosse, conoscendo la sua bellezza e la nobilt&#224; dell'animo tuo, atta tanto pi&#250; a passion sostenere quanto ha pi&#250; d'eccellenza la cosa che piaccia. 
          <milestone id="p00080027" />E quanto tu ragionevolmente ami 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name>, tanto ingiustamente della fortuna ti duoli, quantunque tu ci&#242; non esprimi, che a me conceduta l'abbia, parendoti il tuo amarla onesto se d'altrui fosse stata che mia. 
          <milestone id="p00080028" />Ma, se tu se' savio come suoli, a cui la poteva la fortuna concedere, di cui tu pi&#250; l'avessi a render grazie che d'averla a me conceduta? Qualunque altro avuta l'avesse, quantunque il tuo amore onesto stato fosse, l'avrebbe egli a s&#233; amata pi&#250; tosto che a te, il che di me, se cos&#237; mi tieni amico come io ti sono, non dei sperare; e la cagione &#232; questa, che io non mi ricordo, poi che amici fummo, che io alcuna cosa avessi che cos&#237; non fosse tua come mia. 
          <milestone id="p00080029" />Il che, se tanto fosse la cosa avanti che altramenti esser non potessi, cos&#237; ne farei come dell'altre; ma ella &#232; ancora in s&#237; fatti termini, che di te solo la posso fare e cos&#237; far&#242;, per ci&#242; che io non so quello che la mia amist&#224; ti dovesse esser cara, se io d'una cosa che onestamente far si puote, non sapessi d'un mio voler far tuo. 
          <milestone id="p00080030" />Egli &#232; il vero che 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> &#232; mia sposa e che io l'amava molto e con gran festa le sue nozze aspettava; ma per ci&#242; che tu, s&#237; come molto pi&#250; intendente di me, con pi&#250; fervor disideri cos&#237; cara cosa come ella &#232;, vivi sicuro che non mia ma tua moglie verr&#224; nella mia camera. 
          <milestone id="p00080031" />E per ci&#242; lascia il pensiero, caccia la malinconia, richiama la perduta sant&#224; e il conforto e l'allegrezza, e da questa ora innanzi lieto aspetta i meriti del tuo molto pi&#250; degno amore che il mio non era</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080032" />
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, udendo cos&#237; parlare a 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, quanto la lusinghevole speranza di quello gli porgeva piacere, tanto la debita ragion gli recava vergogna, mostrandogli che quanto pi&#250; era di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> la liberalit&#224; tanto di lui a usarla pareva la sconvenevolezza maggiore; per che, non ristando di piagnere, con fatica cos&#237; gli rispose: 
          <milestone id="p00080033" />
          <q direct="unspecified" who="tito">
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, la tua liberale e vera amist&#224; assai chiaro mi mostra quello che alla mia s'appartenga di fare. Tolga via Iddio che mai colei, la quale Egli s&#237; come a pi&#250; degno ha a te donata, che io da te la riceva per mia. Se Egli avesse veduto che a me si convenisse costei, n&#233; tu n&#233; altri dee credere che mai a te conceduta l'avesse. 
          <milestone id="p00080034" />Usa adunque lieto la tua elezione e il discreto consiglio e il suo dono, e me nelle lagrime, le quali Egli s&#237; come a indegno di tanto bene m'ha apparecchiate, consumar lascia, le quali o io vincer&#242; e saratti caro, o esse me vinceranno e sar&#242; fuor di pena</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080035" />Al quale 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="gisippo">
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, se la nostra amist&#224; mi pu&#242; concedere tanto di licenzia, che io a seguire un mio piacer ti sforzi e te a doverlo seguire puote inducere, questo fia quello in che io sommamente intendo d'usarla: e dove tu non condiscenda piacevole a' prieghi miei, con quella forza che ne' beni dello amico usar si dee far&#242; che 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> fia tua. 
          <milestone id="p00080036" />Io conosco quanto possono le forze d'amore e so che elle non una volta ma molte hanno a infelice morte gli amanti condotti; e io veggio te s&#237; presso, che tornare adietro n&#233; vincere potresti le lagrime ma procedendo vinto verresti meno: al quale io senza alcun dubbio tosto verrei appresso. 
          <milestone id="p00080037" />Adunque, quando per altro io non t'amassi, m'&#232; acci&#242; che io viva cara la vita tua. Sar&#224; adunque 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> tua, ch&#233; di leggiere altra che cos&#237; ti piacesse non troverresti; e io, il mio amore leggiermente a un'altra volgendo, avr&#242; te e me contentato. 
          <milestone id="p00080038" />Alla qual cosa forse cos&#237; liberal non sarei, se cos&#237; rade o con quella difficult&#224; le mogli si trovasser che si truovan gli amici: e per ci&#242;, potend'io leggerissimamente altra moglie trovare ma non altro amico, io voglio innanzi (non vo' dir perder lei, ch&#233; non la perder&#242; dandola a te, ma a un altro me la trasmuter&#242; di bene in meglio) trasmutarla che perder te. 
          <milestone id="p00080039" />E per ci&#242;, se alcuna cosa possono in te i prieghi miei, io ti priego che, di questa afflizion togliendoti, a una ora consoli te e me e con buona speranza ti disponghi a pigliar quella letizia che il tuo caldo amore della cosa amata disidera</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080040" />Come che 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> di consentire a questo, che 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> sua moglie divenisse, si vergognasse e per questo duro stesse ancora, tirandolo da una parte amore e d'altra i conforti di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> sospignendolo, disse: 
          <q direct="unspecified" who="tito">Ecco, 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, io non so quale io mi dica che io faccia pi&#250;, o il mio piacere o il tuo, faccendo quello che tu pregando mi di' che tanto ti piace; e poi che la tua liberalit&#224; &#232; tanta che vince la mia debita vergogna, e io il far&#242;. 
          <milestone id="p00080041" />Ma di questo ti rendi certo, che io nol fo come uomo che non conosca me da te ricever non solamente la donna amata ma con quella la vita mia. Facciano gl'iddii, se esser pu&#242;, che con onore e con ben di te io ti possa ancora mostrare quanto a grado mi sia ci&#242; che tu verso me, pi&#250; pietoso di me che io medesimo, adoperi</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080042" />Appresso queste parole disse 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="gisippo">
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, in questa cosa, a volere che effetto abbia, mi par da tener questa via. Come tu sai, dopo lungo trattato de' miei 
          <name type="person" persref="parentigisippo-1008">parenti</name> e di quei di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name>, essa &#232; divenuta mia sposa; e per ci&#242;, se io andassi ora a dire che io per moglie non la volessi, grandissimo scandalo ne nascerebbe e turberei i suoi e' miei parenti. 
          <milestone id="p00080043" />Di che niente mi curerei se io per questo vedessi lei dover divenir tua; ma io temo, se io a questo partito la lasciassi, che i 
          <name type="person" persref="parentisofronia-1008">parenti</name> suoi non la dieno prestamente a un altro, il qual forse non sarai desso tu, e cos&#237; tu avrai perduto quello che io non avr&#242; acquistato. 
          <milestone id="p00080044" />E per ci&#242; mi pare, dove tu sii contento, che io con quello che cominciato ho seguiti avanti, e s&#237; come mia me la meni a casa e faccia le nozze; e tu poi occultamente, s&#237; come noi saprem fare, con lei s&#237; come con tua moglie ti giacerai. 
          <milestone id="p00080045" />Poi a luogo e a tempo manifesteremo il fatto; il quale se lor piacer&#224;, bene star&#224;, se non piacer&#224;, sar&#224; pur fatto, e, non potendo indietro tornare, converr&#224; per forza che sien contenti</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080046" />Piacque a 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> il consiglio: per la qual cosa 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> come sua nella sua casa la ricevette, essendo gi&#224; 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> guarito e ben disposto; e fatta la festa grande, come fu la notte venuta, lasciar le donne la nuova sposa nel letto del suo marito e andar via.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080047" />Era la camera di 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> a quella di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> congiunta e dell'una si poteva nell'altra andare: per che, essendo 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> nella sua camera e ogni lume avendo spento, a 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> tacitamente andatosene gli disse che con la sua 
          <name type="person" persref="sofronia">donna</name> s'andasse a coricare. 
          <milestone id="p00080048" />
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> vedendo questo, vinto da vergogna, si volle pentere e recusava l'andata; ma 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, che con intero animo, come con le parole, al suo piacere era pronto, dopo lunga tencione vel pur mand&#242;. Il quale, come nel letto giunse, presa la giovane quasi come sollazzando chetamente la domand&#242; se sua moglie esser voleva. 
          <milestone id="p00080049" />Ella, credendo lui esser 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, rispose del s&#237;; ond'egli un bello e ricco anello le mise in dito dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="tito">E io voglio esser tuo marito</q>. E quinci consumato il matrimonio, lungo e amoroso piacer prese di lei, senza che ella o altri mai s'accorgesse che altri che 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> giacesse con lei.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080050" />Stando adunque in questi termini il maritaggio di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> e di 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, 
          <name type="person" persref="publioqf">Publio</name> suo padre di questa vita pass&#242;: per la qual cosa a lui fu scritto che senza indugio a vedere i fatti suoi a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> se ne tornasse, e per ci&#242; egli d'andarne e di menarne 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> diliber&#242; con 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>; il che, senza manifestarle come la cosa stesse, far non si dovea n&#233; poteva acconciamente. 
          <milestone id="p00080051" />Laonde, un d&#237; nella camera chiamatala, interamente come il fatto stava le dimostrarono, e di ci&#242; 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> per molti accidenti tra lor due stati la fece chiara. 
          <milestone id="p00080052" />La qual, poi che l'uno e l'altro un poco sdegnosetta ebbe guatato, dirottamente cominci&#242; a piagnere s&#233; dello 'nganno di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> ramaricando: e prima che nella casa di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> nulla parola di ci&#242; facesse, se n'and&#242; a casa il padre suo, e quivi a lui e alla madre narr&#242; lo 'nganno il quale ella e eglino da 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> ricevuto avevano, affermando s&#233; esser moglie di 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> e non di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> come essi credevano. 
          <milestone id="p00080053" />Questo fu al padre di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> gravissimo, e co' suoi 
          <name type="person" persref="parentisofronia-1008">parenti</name> e con que' di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> ne fece una lunga e gran querimonia, e furon le novelle e le turbazion molte e grandi. 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> era a' suoi e a que' di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> in odio, e ciascun diceva lui degno non solamente di riprensione ma d'aspro gastigamento. Ma egli s&#233; onesta cosa aver fatta affermava e da dovernegli essere rendute grazie da' 
          <name type="person" persref="parentisofronia-1008">parenti</name> di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name>, avendola a miglior di s&#233; maritata.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080054" />
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> d'altra parte ogni cosa sentiva e con gran noia sosteneva; e conoscendo costume esser de' greci tanto innanzi sospignersi co' romori e con le minacce quanto penavano a trovar chi loro rispondesse, e allora non solamente umili ma vilissimi divenire, pens&#242; pi&#250; non fossero senza risposta da comportare le lor novelle. 
          <milestone id="p00080055" />E avendo esso animo romano e senno ateniese, con assai acconcio modo i 
          <name type="person" persref="parentigisippo-1008">parenti</name> di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> e que' di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> in un 
          <name type="place" placeref="tempio-1008">tempio</name> f&#233; ragunare, e in quello entrato accompagnato da 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> solo, cos&#237; agli aspettanti parl&#242;: 
          <milestone id="p00080056" />
          <q direct="unspecified" who="tito">Credesi per molti filosofanti che ci&#242; che s'adopera da' mortali sia degl'iddii immortali disposizione e provvedimento, e per questo vogliono alcuni esser di necessit&#224; ci&#242; che ci si fa o far&#224; mai, quantunque alcuni altri sieno che questa necessit&#224; impongano a quel ch'&#232; fatto solamente. 
          <milestone id="p00080057" />Le quali oppinioni se con alcuno avvedimento riguardate fieno, assai apertamente si vedr&#224; che il riprender cosa che frastornar non si possa, niuna altra cosa &#232; a fare se non volersi pi&#250; savio mostrar che gl'iddii, li quali noi dobbiam credere che con ragion perpetua e senza alcuno error dispongano e governino noi e le nostre cose; per che, quanto le loro operazion ripigliare sia matta presunzione e bestiale, assai leggiermente il potete vedere e ancora chenti e quali catene color meritino che tanto in ci&#242; si lasciano trasportar dall'ardire. 
          <milestone id="p00080058" />De' quali, secondo il mio giudicio, voi siete tutti, se quello &#232; vero che io intendo che voi doveteaver detto e continuamente dite, per ci&#242; che mia moglie 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> &#232; divenuta dove lei a 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> avavate dato, non riguardando che ab eterno disposto fosse che ella non di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> divenisse ma mia, s&#237; come per effetto si conosce al presente. 
          <milestone id="p00080059" />Ma per ci&#242; che il parlare della segreta providenzia e intenzion degl'iddii pare a molti duro e grave a comprendere, presupponendo che essi di niuno nostro fatto s'impaccino, mi piace di condiscendere a' consigli degli uomini; de' quali dicendo, mi converr&#224; far due cose molto a' miei costumi contrarie. L'una fia alquanto me commendare; e l'altra il biasimare alquanto altrui o avvilire. 
          <milestone id="p00080060" />Ma per ci&#242; che dal vero n&#233; nell'una n&#233; nell'altra non intendo partirmi, e la presente materia il richiede, il pur far&#242;. 
          <milestone id="p00080061" />I vostri ramarichii, pi&#250; da furia che da ragione incitati, con continui mormorii, anzi romori, vituperano, mordono e dannano 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> per ci&#242; che colei m'ha data per moglie col suo consiglio, che voi a lui col vostro avevate data, l&#224; dove io estimo che egli sia sommamente da commendare; e le ragioni son queste: l'una perch&#233; egli ha fatto quello che amico dee fare; l'altra perch&#233; egli ha pi&#250; saviamente fatto che voi non avavate. 
          <milestone id="p00080062" />Quello che le sante leggi della amicizia vogliono che l'uno amico per l'altro faccia, non &#232; mia intenzione di spiegare al presente, essendo contento d'avervi tanto solamente ricordato di quelle, che il legame dell'amist&#224; troppo pi&#250; stringa che quel del sangue o del parentado, con ci&#242; sia cosa che gli amici noi abbiamo quali ce li eleggiamo e i parenti quali ce gli d&#224; la fortuna. 
          <milestone id="p00080063" />E per ci&#242;, se 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> am&#242; pi&#250; la mia vita che la vostra benivolenza, essendo io suo amico come io mi tengo, niuno se ne dee maravigliare. 
          <milestone id="p00080064" />Ma vegnamo alla seconda ragione, nella quale con pi&#250; instanzia vi si convien dimostrare lui pi&#250; essere stato savio che voi non siete, con ci&#242; sia cosa che della providenzia degl'iddii niente mi pare che voi sentiate e molto men conosciate dell'amicizia gli effetti. 
          <milestone id="p00080065" />Dico che il vostro avvedimento, il vostro consiglio e la vostra diliberazione aveva 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> data a 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> giovane e filosofo, quello di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> la diede a giovane e filosofo; il vostro consiglio la diede a ateniese, e quel di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> a romano; il vostro a un gentil giovane, quel di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> a un pi&#250; gentile; il vostro a un ricco giovane, quel di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> a un ricchissimo; il vostro a un giovane il quale non solamente non l'amava ma appena la conosceva, quel di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> a un giovane il quale sopra ogni sua felicit&#224; e pi&#250; che la propia vita l'amava. 
          <milestone id="p00080066" />E che quello che io dico sia vero e pi&#250; da commendare che quello che voi fatto avavate, riguardisi a parte a parte. Che io giovane e filosofo sia come 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, il viso mio e gli studii, senza pi&#250; lungo sermon farne, il possono dichiarare: una medesima et&#224; &#232; la sua e la mia, e con pari passo sempre proceduti siamo studiando. 
          <milestone id="p00080067" />&#200; il vero che egli &#232; ateniese e io romano. Se della gloria della citt&#224; si disputer&#224;, io dir&#242; che io sia di citt&#224; libera e egli di tributaria; io dir&#242;che io sia di citt&#224; donna di tutto il mondo, e egli di citt&#224; obediente alla mia; io dir&#242; che io sia di citt&#224; fiorentissima d'arme, d'imperio e di studii dove egli non potr&#224; la sua se non di studii commendare. 
          <milestone id="p00080068" />Oltre a questo, quantunque voi qui scolar mi veggiate assai umile, io non son nato della feccia del popolazzo di 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name>: le mie case e i luoghi publici di 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> son pieni d'antiche imagini de' miei maggiori, e gli annali romani si troveranno pieni di molti triumfi menati da' 
          <name type="person" persref="quinzi">Quinzii</name> in sul roman 
          <name type="place" placeref="capitolio">Capitolio</name>: n&#233; &#232; per vecchiezza marcita, anzi oggi pi&#250; che mai fiorisce la gloria del nostro nome. 
          <milestone id="p00080069" />Io mi taccio per vergogna delle mie ricchezze, nella mente avendo che l'onesta povert&#224; sia antico e larghissimo patrimonio de' nobili cittadini di 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name>; la quale, se dalla opinione de' volgari &#232; dannata e son commendati i tesori, io ne sono, non come cupido ma come amato dalla fortuna, abbondante. 
          <milestone id="p00080070" />E assai conosco che egli v'era qui, e dovea essere e dee, caro d'aver per parente 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>; ma io non vi debbo per alcuna cagione meno essere a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> caro, considerando che di me l&#224; avrete ottimo oste e utile e sollicito e possente padrone, cos&#237; nelle publiche opportunit&#224; come ne' bisogni privati. 
          <milestone id="p00080071" />Chi dunque, lasciando star la volont&#224; e con ragion riguardando, pi&#250; i vostri consigli commender&#224; che quegli del mio 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>? Certo niuno. &#200; adunque 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> ben maritata a 
          <name type="person" persref="tito">Tito Quinzio Fulvo</name>, nobile, antico e ricco cittadin di 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> e amico di 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>: per che chi di ci&#242; si duole o si ramarica, non fa quello che dee n&#233; sa quello che egli si fa. 
          <milestone id="p00080072" />Saranno forse alcuni che diranno non dolersi 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> esser moglie di 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> ma dolersi del modo nel quale sua moglie &#232; divenuta, nascosamente, di furto, senza saperne amico o parente alcuna cosa. E questo non &#232; miracolo, n&#233; cosa che di nuovo avvenga. 
          <milestone id="p00080073" />Io lascio star volentieri quelle che gi&#224; contro a' voleri de' padri hanno i mariti presi e quelle che si sono con li loro amanti fuggite, e prima amiche sono state che mogli, e quelle che prima con le gravidezze o co' parti hanno i matrimonii palesati che con la lingua, e hagli fatti la necessit&#224; aggradire: quello che di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> non &#232; avvenuto, anzi ordinatamente, discretamente e onestamente da 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> a 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> &#232; stata data. 
          <milestone id="p00080074" />E altri diranno colui averla maritata a cui di maritarla non apparteneva: sciocche lamentanze son queste e feminili e da poca considerazion procedenti. Non usa ora la fortuna di nuovo varie vie e istrumenti nuovi a recare le cose agli effetti diterminati? 
          <milestone id="p00080075" />Che ho io a curare se il calzolaio pi&#250; tosto che il filosofo avr&#224; d'un mio fatto secondo il suo giudicio disposto o in occulto o in palese, se il fine &#232; buono? Debbomi io ben guardare, se il calzolaio non &#232; discreto, che egli pi&#250; non ne possa fare, e ringraziarlo del fatto. 
          <milestone id="p00080076" />Se 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> ha ben 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> maritata, l'andarsi del mododolendo e di lui &#232; una stultizia superflua; se del suo senno voi non vi confidate, guardatevi che egli pi&#250; maritar non ne possa, e di questa il ringraziate. 
          <milestone id="p00080077" />Nondimeno dovete sapere che io non cercai n&#233; con ingegno n&#233; con fraude d'imporre alcuna macula all'onest&#224; e alla chiarezza del vostro sangue nella persona di 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name>; 
          <milestone id="p00080078" />e quantunque io l'abbia occultamente per moglie presa, io non venni come rattore a torle la sua virginit&#224; n&#233; come nemico la volli men che onestamente avere, il vostro parentado rifiutando; ma ferventemente acceso della sua vaga bellezza e della vert&#250; di lei, conoscendo, se con quello ordine che voi forse volete dire cercata l'avessi, che, essendo ella molto amata da voi, per tema che io a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> menata non ne l'avessi, avuta non l'avrei. 
          <milestone id="p00080079" />Usai adunque l'arte occulta che ora vi puote essere aperta, e feci 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, a quello che egli di fare non era disposto, consentire in mio nome; 
          <milestone id="p00080080" />e appresso, quantunque io ardentemente l'amassi, non come amante ma come marito i suoi congiugnimenti cercai, non appressandomi prima a lei, s&#237; come essa medesima pu&#242; con verit&#224; testimoniare, che io e con le debite parole e con l'anello l'ebbi sposata, domandandola se ella me per marito volea: a che ella rispose di s&#237;. Se esser le pare ingannato, non io ne son da riprendere, ma ella, che me non dimand&#242; chi io fossi. 
          <milestone id="p00080081" />Questo &#232; adunque il gran male, il gran peccato, il gran fallo adoperato da 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> amico e da me amante, che 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> occultamente sia divenuta moglie di 
          <name type="person" persref="tito">Tito Quinzio</name>; per questo il lacerate, minacciate e insidiate. 
          <milestone id="p00080082" />E che ne fareste voi pi&#250;, se egli a un villano, a un ribaldo, a un servo data l'avesse? quali catene, qual carcere, quali croci ci basterieno? 
          <milestone id="p00080083" />Ma lasciamo ora star questo: egli &#232; venuto il tempo il quale io ancora non aspettava, cio&#232; che mio padre sia morto e che a me conviene a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> tornare, per che, meco volendone 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> menare, v'ho palesato quello che io forse ancora v'avrei nascoso; il che, se savi sarete, lietamente comporterete per ci&#242; che, se ingannare o oltreggiare v'avessi voluto, schernita ve la poteva lasciare; ma tolga Idio via questo, che in romano spirito tanta vilt&#224; albergar possa giammai. 
          <milestone id="p00080084" />Ella adunque, cio&#232; 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name>, per consentimento degl'iddii e per vigor delle leggi umane e per lo laudevole senno del mio 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> e per la mia amorosa astuzia &#232; mia. La qual cosa voi, per avventura pi&#250; che gl'iddii o che gli altri uomini savi tenendovi, bestialmente in due maniere forte a me noiose mostra che voi danniate: l'una &#232; 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> tenendovi, nella quale, pi&#250; che mi piaccia, alcuna ragion non avete; e l'altra &#232; il trattar 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, al quale meritamente obligati siete, come nemico. 
          <milestone id="p00080085" />Nelle quali quanto scioccamente facciate io non intendo al presente di pi&#250; aprirvi, ma come amici vi consigliare che si pongan giuso gli sdegni vostri, e i crucci presi si lascino tutti e che 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> mi sia restituita, acci&#242; che io lietamente vostro parente mi parta e viva vostro: 
          <milestone id="p00080086" />sicuri di questo che, o piacciavi o non piacciavi quel che &#232; fatto, se altramenti operare intendeste, io vi torr&#242; 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, e senza fallo, se a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> pervengo, io riavr&#242; colei che &#232; meritamente mia, mal grado che voi n'abbiate; e quanto lo sdegno de' romani animi possa, sempre nimicandovi, vi far&#242; per esperienza conoscere</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080087" />Poi che 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> cos&#237; ebbe detto, levatosi in pi&#232; tutto nel viso turbato, preso 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> per mano, mostrando d'aver poco a cura quanti nel 
          <name type="place" placeref="tempio-1008">tempio</name> n'erano, di quello crollando la testa e minacciando s'usc&#237;.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080088" />Quegli che l&#224; entro rimasono, in parte dalle ragioni di 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> al parentado e alla sua amist&#224; indotti e in parte spaventati dall'ultime sue parole, di pari concordia diliberarono essere il migliore d'aver 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> per parente, poi che 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> non aveva esser voluto, che aver 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> per parente perduto e 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> per nemico acquistato. 
          <milestone id="p00080089" />Per la qual cosa andati, ritrovar 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> e dissero che piaceva lor che 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> fosse sua, e d'aver lui per caro parente e 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> per buono amico: e fattasi parentevole e amichevole festa insieme, si dipartirono e 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> gli rimandarono; la quale, s&#237; come savia, fatta della necessit&#224; vert&#250;, l'amore il quale aveva a 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> prestamente rivolse a 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, e con lui se n'and&#242; a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name>, dove con grande onore fu ricevuta.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080090" />
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> rimasosi in 
          <name type="place" placeref="atene">Atene</name> quasi da tutti poco a capital tenuto, dopo non molto tempo per certe brighe cittadine con tutti quegli di casa sua povero e meschino fu d'
          <name type="place" placeref="atene">Atene</name> cacciato e dannato a essilio perpetuo. 
          <milestone id="p00080091" />Nel quale stando 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> e divenuto non solamente povero ma mendico, come pot&#233; il men male a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> se ne venne per provare se di lui 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> si ricordasse; e saputo lui esser vivo e a tutti i roman grazioso e le sue case apparate, dinanzi a esse si mise a star tanto che 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> venne. 
          <milestone id="p00080092" />Al quale egli per la miseria nella quale era non ard&#237; di far motto ma ingegnossi di farglisi vedere, acci&#242; che 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> ricognoscendolo il facesse chiamare; per che, passato oltre 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> e a 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> parendo che egli veduto l'avesse e schifatolo, ricordandosi di ci&#242; che gi&#224; per lui fatto aveva, sdegnoso e disperato si dipart&#237;.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080093" />E essendo gi&#224; notte e 
          <name type="person" persref="gisippo">esso</name> digiuno e senza denari, senza sapere dove s'andasse, pi&#250; che d'altro di morir disideroso, s'avvenne in uno luogo molto salvatico della 
          <name type="place" placeref="roma">citt&#224;</name>: dove veduta una gran grotta, in quella per istarvi quella notte si mise, e sopra la nuda terra e male in arnese, vinto dal lungo pianto, s'adorment&#242;. 
          <milestone id="p00080094" />Alla qual grotta due, li quali insieme erano la notte andati a imbolare, col furto fatto andarono in sul matutino e a quistion venuti, l'uno, che era pi&#250; forte, uccise altro e and&#242; via. 
          <milestone id="p00080095" />La qual cosa avendo 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> sentita e veduta, gli parve alla morte molto da lui disiderata, senza uccidersi egli stesso, aver trovata via; e per ci&#242; senza partirsi tanto stette che i sergenti della corte, che gi&#224; il fatto aveva sentito, vi vennero e 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> furiosamente ne menarono preso. 
          <milestone id="p00080096" />Il quale essaminato confess&#242; s&#233; averlo ucciso, n&#233; mai poi esser potuto della grotta partirsi; per la qual cosa il pretore, che 
          <name type="person" persref="marcovarrone">Marco Varrone</name> era chiamato, comand&#242; che fosse fatto morire in croce, s&#237; come allora s'usava.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080097" />Era 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> per ventura in quella ora venuto al 
          <name type="place" placeref="pretorio-1008">pretorio</name>; il quale, guardando nel viso il misero condennato e avendo udito il perch&#233;, subitamente il riconobbe esser 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> e maravigliossi della sua misera fortuna e come quivi arrivato fosse; e ardentissimamente disiderando d'aiutarlo, n&#233; veggendo alcuna altra via alla sua salute se non d'accusar s&#233; e di scusar lui, prestamente si fece avanti e grid&#242;: 
          <milestone id="p00080098" />
          <q direct="unspecified" who="tito">
          <name type="person" persref="marcovarrone">Marco Varrone</name>, richiama il povero uomo il quale tu dannato hai, per ci&#242; che egli &#232; innocente: io ho assai con una colpa offesi gl'iddii uccidendo colui il quale i tuoi sergenti questa mattina morto trovarono, senza volere ora con la morte d'un altro innocente offendergli</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080099" />
          <name type="person" persref="marcovarrone">Varrone</name> si maravigli&#242; e dolfegli che tutto il 
          <name type="place" placeref="pretorio-1008">pretorio</name> l'avesse udito; e non potendo con suo onore ritrarsi da far quello che comandavan le leggi, fece indietro ritornar 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> e in presenzia di 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> gli disse: 
          <milestone id="p00080100" />
          <q direct="unspecified" who="marcovarrone">Come fost&#250; s&#237; folle che, senza alcuna pena sentire, tu confessassi quello che tu non facesti giammai, andandone la vita? Tu dicevi che eri colui il quale questa notte avevi ucciso l'uomo, e questi or viene e dice che non tu ma egli l'ha ucciso</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080101" />
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> guard&#242; e vide che colui era 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> e assai ben conobbe lui far questo per la sua salute, s&#237; come grato del servigio gi&#224; ricevuto da lui; per che, di piet&#224; piagnendo, disse: 
          <q direct="unspecified" who="gisippo">
          <name type="person" persref="marcovarrone">Varrone</name>, veramente io l'uccisi, e la piet&#224; di 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> alla mia salute &#232; omai troppo tarda</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080102" />
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> d'altra parte diceva: 
          <q direct="unspecified" who="tito">
          <name type="person" persref="marcovarrone">Pretore</name>, come tu vedi, costui &#232; forestiere e senza arme fu trovato allato all'ucciso, e veder puoi la sua miseria dargli cagione di voler morire: e per ci&#242; liberalo, e me, che l'ho meritato, punisci</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080103" />Maravigliossi 
          <name type="person" persref="marcovarrone">Varrone</name> della instanzia di questi due e gi&#224; presummeva niuno dovere esser colpevole; e pensando al modo della loro absoluzione, e ecco venire un giovane, chiamato 
          <name type="person" persref="publioambusto">Publio Ambusto</name>, di perduta speranza, e a tutti i romani notissimo ladrone, il quale veramente l'omicidio aveva commesso; 
          <milestone id="p00080104" />e conoscendo niuno de' due esser colpevole di quello che ciascun s'accusava, tanta fu la tenerezza che nel cuor gli venne per la innocenzia di questi due, che, da grandissima compassion mosso, venne dinanzi a 
          <name type="person" persref="marcovarrone">Varrone</name> e disse: 
          <milestone id="p00080105" />
          <q direct="unspecified" who="publioambusto">Pretore, i miei fati mi traggono a dover solvere la dura quistion di costoro, e non so quale idio dentro mi stimola e infesta a doverti il mio peccato manifestare: e per ci&#242; sappi niun di costoro esser colpevole di quello che ciascuno se medesimo accusa. 
          <milestone id="p00080106" />Io son veramente colui che quello uomo uccisi istamane in sul d&#237;; e questo cattivello che qui &#232; l&#224; vid'io che si dormiva mentre che io i furti fatti dividea con colui cui io uccisi. 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> non bisogna che io scusi: la sua fama &#232; chiara per tutto lui non essere uomo di tal condizione: adunque liberagli e di me quella pena piglia che le leggi m'impongono</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080107" />Aveva gi&#224; 
          <name type="person" persref="ottaviano">Ottaviano</name> questa cosa sentita, e fattiglisi tutti e tre venire, udir volle che cagion movesse ciascuno a volere essere il condannato; la quale ciascun narr&#242;. 
          <name type="person" persref="ottaviano">Ottaviano</name> li due per ci&#242; che erano innocenti e il terzo per amor di lor liber&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p00080108" />
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, preso il suo 
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> e molto prima della sua tiepidezza e diffidenza ripresolo, gli fece maravigliosa festa e a casa sua nel men&#242;, l&#224; dove 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name> con pietose lagrime il ricevette come fratello. 
          <milestone id="p00080109" />E ricreatolo alquanto e rivestitolo e ritornatolo nell'abito debito alla sua vert&#250; e gentilezza, primieramente con lui ogni suo tesoro e possessione fece comune e appresso una sua sorella giovinetta, chiamata 
          <name type="person" persref="fulvia">Fulvia</name>, gli di&#232; per moglie; e quindi gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="tito">
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, a te sta omai o il volere qui appresso di me dimorare o volerti con ogni cosa che donata t'ho in 
          <name type="place" placeref="acaia">Acaia</name> tornare</q>. 
          <milestone id="p00080110" />
          <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, costrignendolo da una parte l'essilio che aveva della sua 
          <name type="place" placeref="atene">citt&#224;</name> e d'altra l'amore il qual portava debitamente alla grata amist&#224; di 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name>, a divenir romano s'accord&#242;; dove con la sua 
          <name type="person" persref="fulvia">Fulvia</name>, e 
          <name type="person" persref="tito">Tito</name> con la sua 
          <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name>, sempre in una casa gran tempo e lietamente vissero, pi&#250; ciascun giorno, se pi&#250; potevano essere, divenendo amici.</p>
          <div3 who="filomena" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p00080111" />Santissima cosa adunque &#232; l'amist&#224;, e non solamente di singular reverenzia degna ma d'essere con perpetua laude commendata, s&#237; come discretissima madre di magnificenzia e d'onest&#224;, sorella di gratitudine e di carit&#224;, e d'odio e d'avarizia nimica, sempre, senza priego aspettar, pronta a quello in altrui virtuosamente operare che in s&#233; vorrebbe che fosse operato; 
            <milestone id="p00080112" />li cui sacratissimi effetti oggi radissime volte si veggiono in due, colpa e vergogna della misera cupidigia de' mortali, la qual solo alla propria utilit&#224; riguardando ha costei fuor degli estremi termini della terra in essilio perpetuo rilegata. 
            <milestone id="p00080113" />Quale amore, qual richezza, qual parentado avrebbe il fervore, le lagrime e' sospiri di 
            <name type="person" persref="tito">Tito</name> con tanta efficacia fatte a 
            <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> nel cuor sentire, che egli per ci&#242; 
            <name type="person" persref="sofronia">la bella sposa</name> gentile e amata da lui avesse fatta divenir di 
            <name type="person" persref="tito">Tito</name>, se non costei? 
            <milestone id="p00080114" />Quali leggi, quali minacce, qual paura le giovenili braccia di 
            <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> ne' luoghi solitari, ne' luoghi oscuri, nel letto proprio avrebbe fatto astenere dagli abbracciamenti della bella giovane, forse talvolta invitatrice, se non costei? 
            <milestone id="p00080115" />Quali stati, quai meriti, quali avanzi avrebbon fatto 
            <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> non curar di perdere i suoi parenti e 
            <name type="person" persref="parentisofronia-1008">quei</name> di 
            <name type="person" persref="sofronia">Sofronia</name>, non curar de' disonesti mormorii del popolazzo, non curar delle beffe e degli scherni per sodisfare all'amico, se non costei? 
            <milestone id="p00080116" />E d'altra parte, chi avrebbe 
            <name type="person" persref="tito">Tito</name>, senza alcuna diliberazione, possendosi egli onestamente infignere di vedere, fatto prontissimo a procurar la propria morte per levar 
            <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> dalla croce la quale egli stesso si procacciava, se non costei? 
            <milestone id="p00080117" />Chi avrebbe 
            <name type="person" persref="tito">Tito</name> senza alcuna dilazione fatto liberalissimo a comunicare il suo ampissimo patrimonio con 
            <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name> al quale la fortuna il suo aveva tolto, se non costei? 
            <milestone id="p00080118" />Chi avrebbe 
            <name type="person" persref="tito">Tito</name> senza alcuna suspizione fatto ferventissimo a concedere la propia 
            <name type="person" persref="fulvia">sorella</name> a 
            <name type="person" persref="gisippo">Gisippo</name>, il quale vedeva poverissimo e in estrema miseria posto, se non costei?</p>
            <p>
            <milestone id="p00080119" />Disiderino adunque gli uomini la moltitudine de' consorti, le turbe de' fratelli, e la gran quantit&#224; de' figliuoli e con gli lor denari il numero de' servidori s'acrescano; e non guardino, qualunque s'&#232; l'un di questi, ogni menomo suo pericolo pi&#250; temere che sollecitudine aver di tor via i grandi del padre o del fratello o del signore, dove tutto il contrario far si vede all'amico.</p>
          </div3>
        </div2>
        
        