<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="neifile" id="nov0801">
          <head>Novella Prima</head>
          <argument who="author">
            <p id="p08010001">
            <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name> prende da 
            <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruolo</name> denari in prestanza, e con la moglie di lui accordato di dover giacer con lei per quegli s&#237; gliele d&#224;; e poi in presenzia di lei a 
            <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruol</name> dice che a lei gli diede, ed ella dice che &#232; il vero.</p>
          </argument>
          <div3 who="neifile" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p08010002" />Se cos&#237; ha disposto Idio che io debba alla presente giornata dare con la mia novella cominciamento, e el mi piace. E per ci&#242;, amorose donne, con ci&#242; sia cosa che molto si sia detto delle beffe fatte dalle donne agli uomini, una fattane da uno uomo a una donna mi piace di raccontarne, non gi&#224; perch&#233; io intenda in quella di biasimare ci&#242; che l'uom fece o di dire che alla donna non fosse bene investito, anzi per commendar l'uomo e biasimare la donna e per mostrare che anche gli uomini sanno beffare chi crede loro, come essi da cui egli credono son beffati. 
            <milestone id="p08010003" />Avvegna che, chi volesse pi&#250; propriamente parlare, quello che io dir debbo non si direbbe beffa anzi si direbbe merito: per ci&#242; che, con ci&#242; sia cosa debba essere onestissima e la sua castit&#224; come la sua vita guardare n&#233; per alcuna cagione a contaminarla conducersi (e questo non possendosi, cos&#237; appieno tuttavia come si converrebbe, per la fragilit&#224; nostra), affermo colei esser degna del fuoco la quale a ci&#242; per prezzo si conduce; 
            <milestone id="p08010004" />dove chi per amor, conoscendo le sue forze grandissime, perviene, da giudice non troppo rigido merita perdono, come, pochi d&#237; son passati, ne mostr&#242; Filostrato essere stato in madonna Filippa observato in Prato.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p08010005" />Fu adunque gi&#224; in 
          <name type="place" placeref="milano">Melano</name> un tedesco al soldo, il cui nome fu 
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name>, pro' della persona e assai leale a coloro ne' cui servigi si mettea, il che rade volte suole de' tedeschi avvenire. E per ci&#242; che egli era nelle prestanze de' denari che fatte gli erano lealissimo renditore, assai mercatanti avrebbe trovati che per piccolo utile ogni quantit&#224; di denari gli avrebber prestata. 
          <milestone id="p08010006" />Pose costui, in 
          <name type="place" placeref="milano">Melan</name> dimorando, l'amor suo in una donna assai bella chiamata 
          <name type="person" persref="ambruogia">madonna Ambruogia</name>, moglie d'un ricco mercatante che aveva nome 
          <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruol Cagastraccio</name>, il quale era assai suo conoscente e amico: e amandola assai discretamente, senza avvedersene il marito n&#233; altri, le mand&#242; un giorno a parlare, pregandola che le dovesse piacere d'essergli del suo amor cortese e che egli era dalla sua parte presto a dover far ci&#242; che ella gli comandasse. 
          <milestone id="p08010007" />La donna, dopo molte novelle, venne a questa conclusione, che ella era presta di far ci&#242; che 
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name> volesse dove due cose ne dovesser seguire: l'una, che questo non dovesse mai per lui esser manifestato a alcuna persona; l'altra, che, con ci&#242; fosse cosa che ella avesse per alcuna sua cosa bisogno di fiorini dugento d'oro, voleva che egli, che ricco uomo era, gliele donasse, e appresso sempre sarebbe al suo servigio.</p>
          <p>
          <milestone id="p08010008" />
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name>, udendo la 'ngordigia di costei, isdegnato per la vilt&#224; di lei la quale egli credeva che fosse una valente donna, quasi in odio transmut&#242; il fervente amore e pens&#242; di doverla beffare: e mandolle dicendo che molto volentieri e quello e ogni altra cosa, che egli potesse, che le piacesse; e per ci&#242; mandassegli pure a dire quando ella volesse che egli andasse a lei, ch&#233; egli gliele porterebbe, n&#233; che mai di questa cosa alcun sentirebbe, se non un suo compagno di cui egli si fidava molto e che sempre in sua compagnia andava in ci&#242; che faceva. 
          <milestone id="p08010009" />La donna, anzi cattiva femina, udendo questo fu contenta, e mandogli dicendo che 
          <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruolo</name> suo marito doveva ivi a pochi d&#237; per sue bisogne andare insino a 
          <name type="place" persref="genova">Genova</name>, e allora ella gliele farebbe assapere e manderebbe per lui.</p>
          <p>
          <milestone id="p08010010" />
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name>, quando tempo gli parve, se n'and&#242; a 
          <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruolo</name> e s&#237; gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="gulfardo">Io son per fare un mio fatto per lo quale mi bisognan fiorini dugento d'oro, li quali io voglio che tu mi presti con quello utile che tu mi suogli prestar degli altri</q>. 
          <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruolo</name> disse che volentieri e di presente gli annover&#242; i denari.</p>
          <p>
          <milestone id="p08010011" />Ivi a pochi giorni 
          <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruolo</name> and&#242; a 
          <name type="place" persref="genova">Genova</name>, come la donna aveva detto; per la qual cosa la donna mand&#242; a 
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name> che a lei dovesse venire e recare li dugento fiorin d'oro.
          <milestone id="p08010012" />
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name>, preso il compagno suo, se n'and&#242; a casa della donna; e trovatala che l'aspettava, la prima cosa che fece, le mise in mano questi dugento fiorin d'oro, veggente il suo compagno, e s&#233; le disse: 
          <q direct="unspecified" who="gulfardo">Madonna, tenete questi denari, e daretegli a vostro marito quando sar&#224; tornato.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08010013" />La donna gli prese e non s'avvide perch&#233; 
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name> dicesse cos&#237;, ma si credette che egli il facesse acci&#242; che il compagno suo non s'accorgesse che egli a lei per via di prezzo gli desse; per che ella disse: 
          <q direct="unspecified" who="ambruogia">Io il far&#242; volentieri ma io voglio vedere quanti sono</q>; e versatigli sopra una tavola e trovatigli esser dugento, seco forte contenta gli ripose. 
          <milestone id="p08010014" />E torn&#242; a 
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name> e, lui nella sua camera menato, non solamente quella notte, ma molte altre, avanti che il marito tornasse da 
          <name type="place" persref="genova">Genova</name>, della sua persona gli sodisfece.</p>
          <p>
          <milestone id="p08010015" />Tornato 
          <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruolo</name> da 
          <name type="place" persref="genova">Genova</name>, di presente 
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name>, avendo appostato che insieme con la moglie era, se n'and&#242; a lui e in presenza di lei disse: 
          <q direct="unspecified" who="gulfardo">
          <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruolo</name>, i denari, cio&#232; li dugento fiorin d'oro che l'altrier mi prestasti, non m'ebber luogo, per ci&#242; che io non potei fornir la bisogna per la quale gli presi: e per ci&#242; io gli recai qui di presente alla donna tua e s&#237; gliele diedi, e per ci&#242; dannerai la mia ragione.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08010016" />
          <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruolo</name>, volto alla moglie, la domand&#242; se avuti gli avea; ella, che quivi vedeva il testimonio, nol seppe negare ma disse: 
          <q direct="unspecified" who="ambruogia">Mai s&#237; che io gli ebbi, n&#233; me n'era ancora ricordata di dirloti.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08010017" />Disse allora 
          <name type="person" persref="guasparruolo">Guasparruolo</name>: 
          <q direct="unspecified" who="guasparruolo">
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name>, io son contento: andatevi pur con Dio, ch&#233; io acconcer&#242; bene la vostra ragione.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08010018" />
          <name type="person" persref="gulfardo">Gulfardo</name> partitosi, e la donna rimasa scornata diede al marito il disonesto prezzo della sua cattivit&#224;; e cos&#237; il sagace amante senza costo god&#233; della sua avara donna.</p>
        </div2>
        
        