<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div2 id="nov0902" type="novella" who="elissa">
  <head>
   Novella Seconda
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p09020001"/>
    Levasi una badessa in fretta e al buio per trovare una sua monaca, a lei accusata, col suo amante nel letto; ed essendo con lei un prete, credendosi il saltero de' veli aver posto in capo, le brache del prete vi si pose; le quali vedendo l'accusata e fattalane accorgere, fu diliberata e ebbe agio di starsi col suo amante.
   </p>
  </argument>
  <div3 type="commentary" who="author">
   <p>
    <milestone id="p09020002"/>
    Già si tacea
    <name persref="filomena" type="person">
     Filomena
    </name>
    , e il senno della donna a torsi da dosso coloro li quali amar non volea da tutti era stato commendato; e cosí in contrario non amor ma pazzia era stata tenuta da tutti l'ardita presunzione degli amanti, quando
    <name persref="emilia" type="person">
     la reina
    </name>
    a
    <name persref="elissa" type="person">
     Elissa
    </name>
    vezzosamente disse:
    <q direct="unspecified" who="emilia">
     -
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     , segui-
    </q>
    ; la quale prestamente incominciò:
   </p>
  </div3>
  <div3 type="commentary" who="elissa">
   <p>
    <milestone id="p09020003"/>
    Carissime donne, saviamente si seppe
    <name persref="francesca" type="person">
     madonna Francesca
    </name>
    , come detto è, liberar dalla noia sua; ma una giovane monaca, aiutandola la fortuna, sé da un soprastante pericolo, leggiadramente parlando diliberò.
    <milestone id="p09020004"/>
    E come voi sapete, assai sono li quali, essendo stoltissimi, maestri degli altri si fanno e gastigatori, li quali, sí come voi potrete com prendere per la mia novella, la fortuna alcuna volta e meritamente vitupera: e ciò addivenne alla badessa sotto la cui obbedienza era la monaca della quale debbo dire.
   </p>
  </div3>
  <p>
   <milestone id="p09020005"/>
   Sapere adunque dovete in
   <name placeref="lombardia" type="place">
    Lombardia
   </name>
   essere un famosissimo monistero di santità e di religione, nel quale, tra l'altre donne monache che v'erano, v'era una giovane di sangue nobile e di maravigliosa bellezza dotata, la quale,
   <name persref="isabetta" type="person">
    Isabetta
   </name>
   chiamata, essendo un dí ad un suo parente alla grata venuta, d'un bel giovane che con lui era s'innamorò; e esso, lei veggendo bellissima, già il suo disidero avendo con gli occhi concetto, similmente di lei s'accese: e non senza gran pena di ciascuno questo amore un gran tempo senza frutto sostennero.
   <milestone id="p09020006"/>
   Ultimamente, essendone ciascun sollicito, venne al giovane veduta una via da potere alla sua monaca occultissimamente andare; di che ella contentandosi, non una volta ma molte con gran piacer di ciascuno la visitò.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09020007"/>
   Ma continuandosi questo, avvenne una notte che egli da una delle donne di là entro fu veduto, senza avvedersene egli o ella, dall'
   <name persref="isabetta" type="person">
    Isabetta
   </name>
   partirsi e andarsene. Il che costei con alquante altre comunicò; e prima ebber consiglio d'accusarla alla badessa, la quale
   <name persref="usimbalda" type="person">
    madonna Usimbalda
   </name>
   ebbe nome, buona e santa donna secondo la oppinion delle donne monache e di chiunque la conoscea; poi pensarono, acciò che la negazione non avesse luogo, di volerla far cogliere col giovane alla badessa; e cosí taciutesi, tra sé le vigilie e le guardie segretamente partirono per incoglier costei.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09020008"/>
   Or, non guardandosi l'
   <name persref="isabetta" type="person">
    Isabetta
   </name>
   da questo né alcuna cosa sappiendone, avvenne che ella una notte vel fece venire, il che tantosto sepper quelle che a ciò badavano; le quali, quando a loro parve tempo, essendo già buona pezza di notte, in due si divisero, e una parte se ne mise a guardia del l'uscio della cella dell'
   <name persref="isabetta" type="person">
    Isabetta
   </name>
   , e un'altra n'andò correndo alla camera della badessa; e picchiando l'uscio, a lei che già rispondeva dissero:
   <q direct="unspecified" who="monache-0902">
    Su, madonna, levatevi tosto, ché noi abbiam trovato che l'
    <name persref="isabetta" type="person">
     Isabetta
    </name>
    ha un giovane nella cella.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09020009"/>
   Era quella notte la badessa accompagnata d'un prete il quale ella spesse volte in una cassa si faceva venire. La quale, udendo questo, temendo non forse le monache per troppa fretta o troppo volonterose tanto l'uscio sospignessero, che egli s'aprisse, spacciatamente si levò suso e come il meglio seppe si vestí al buio; e credendosi torre certi veli piegati, li quali in capo portano e chiamanli il saltero, le venner tolte le brache del prete;
   <milestone id="p09020010"/>
   e tanta fu la fretta che, senza avvedersene in luogo del saltero le si gittò in capo e uscí fuori e prestamente l'uscio si riserrò dietro dicendo:
   <q direct="unspecified" who="usimbalda">
    Dove è questa maladetta da Dio?
   </q>
   <milestone id="p09020011"/>
   E con l'altre, che sí focose e sí attente erano a dover far trovare in fallo l'
   <name persref="isabetta" type="person">
    Isabetta
   </name>
   , che di cosa che la badessa in capo avesse non s'avvedieno, giunse all'uscio della cella, e quello, dall'altre aiutata, pinse in terra: e entrate dentro nel letto trovarono i due amanti abbracciati. Li quali, da cosí subito sopraprendimento storditi, non sappiendo che farsi, stettero fermi.
   <milestone id="p09020012"/>
   La giovane fu incontanente dall'altre monache presa e per comandamento della badessa menata in capitolo. Il giovane s'era rimaso; e vestitosi aspettava di veder che fine la cosa avesse, con intenzione di fare un mal giuoco a quante giugner ne potesse, se alla sua giovane novità niuna fosse fatta, e di lei menarne con seco.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09020013"/>
   La badessa, postasi a sedere in capitolo in presenzia di tutte le monache, le quali solamente alla colpevole riguardavano, incominciò a dirle la maggior villania che mai a femina fosse detta, sí come a colei la quale la santità, l'onestà, la buona fama del monistero con le sue sconce e vituperevoli opere, se di fuor si sapesse, contaminate avea: e dietro alla villania aggiugneva gravissime minacce.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09020014"/>
   La giovane, vergognosa e timida, sí come colpevole non sapeva che si rispondere, ma tacendo di sé metteva compassion nell'altre: e, multiplicando pur la badessa in novelle, venne alla giovane alzato il viso e veduto ciò che la badessa aveva in capo e gli usulieri che di qua e di là pendevano:
   <milestone id="p09020015"/>
   di che ella, avvisando ciò che era, tutta rassicurata disse:
   <q direct="unspecified" who="isabetta">
    Madonna, se Dio v'aiuti, annodatevi la cuffia e poscia mi dite ciò che voi volete.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09020016"/>
   La badessa, che non la 'ntendeva, disse:
   <q direct="unspecified" who="usimbalda">
    Che cuffia, rea femina? ora hai tu viso di motteggiare? Parti egli aver fatta cosa che i motti ci abbian luogo?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09020017"/>
   Allora la giovane un'altra volta disse:
   <q direct="unspecified" who="isabetta">
    Madonna, io vi priego che voi v'annodiate la cuffia; poi dite a me ciò che vi piace
   </q>
   ; laonde molte delle monache levarono il viso al capo della badessa, e ella similmente ponendovisi le mani, s'accorsero perché l'
   <name persref="isabetta" type="person">
    Isabetta
   </name>
   cosí diceva.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09020018"/>
   Di che la badessa, avvedutasi del suo medesimo fallo e vedendo che da tutte veduto era né aveva ricoperta, mutò sermone e in tutta altra guisa che fatto non avea cominciò a parlare, e conchiudendo venne impossibile essere il potersi dagli stimoli della carne difendere; e per ciò chetamente, come infino a quel dí fatto s'era, disse che ciascuna si desse buon tempo quando potesse; e liberata la giovane, col suo prete si tornò a dormire, e l'
   <name persref="isabetta" type="person">
    Isabetta
   </name>
   col suo amante.
   <milestone id="p09020019"/>
   Il qual poi molte volte, in dispetto di quelle che di lei avevano invidia, vi fé venire; l'altre che senza amante erano, come seppero il meglio, segretamente procacciaron lor ventura.
  </p>
 </div2>
</TEI>