<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="lauretta" id="nov0809">
          <head>Novella Nona</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p08090001" />
            <name type="person" persref="simone">Maestro Simone</name> medico da 
            <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e da 
            <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, per esser fatto d'una brigata che va in corso, fatto andar di notte in alcun luogo, &#232; da 
            <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> gittato in una fossa di bruttura e lasciatovi.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p08090002" />Poi che le donne alquanto ebber cianciato dello accomunar le mogli fatto da' due senesi, la 
            <name type="person" persref="lauretta">reina</name>, alla qual sola restava a dire per non fare ingiuria a 
            <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name>, incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="lauretta" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p08090003" />Assai bene, amorose donne, si guadagn&#242; 
            <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> la beffa che fatta gli fu dal 
            <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>; per la qual cosa non mi pare che agramente sia da riprendere, come 
            <name type="person" persref="pampinea">Pampinea</name> volle poco innanzi mostrare, chi fa beffa alcuna a colui che la va cercando, o che la si guadagna. 
            <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> la si guadagn&#242;; e io intendo di dirvi d'uno che se l'and&#242; cercando; estimando che quegli che gliele fecero non da biasimare ma da commendar sieno. E fu colui a cui fu fatta un medico che a 
            <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> da 
            <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name>, essendo una pecora, torn&#242; tutto coperto di pelli di vai.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p08090004" />S&#237; come noi veggiamo tutto il d&#237;, i nostri cittadini da 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name> ci tornano qual giudice e qual medico e qual notaio, co' panni lunghi e larghi, e con gli scarlatti e co' vai e con altre assai apparenze grandissime, alle quali come gli effetti succedano anche veggiamo tutto giorno. 
          <milestone id="p08090005" />Tra' quali un maestro 
          <name type="person" persref="simone">Simone da Villa</name>, pi&#250; ricco di ben paterni che di scienza, non ha gran tempo, vestito di scarlatto e con un gran batalo, dottor di medicine, secondo che egli medesimo diceva, ci ritorn&#242;, e prese casa nella via la quale noi oggi chiamiamo la 
          <name type="place" placeref="viacocomero">Via del Cocomero.</name>
          <milestone id="p08090006" />Questo 
          <name type="person" persref="simone">maestro Simone</name>, novellamente tornato s&#237; come &#232; detto, tra gli altri suoi costumi notabili aveva in costume di domandare chi con lui era chi fosse qualunque uomo veduto avesse per via passare; e quasi degli atti degli uomini dovesse le medicine che dar doveva a' suoi infermi comporre, a tutti poneva mente e raccoglievali.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090007" />E intra gli altri, li quali con pi&#250; efficacia gli vennero gli occhi addosso posti, furono due dipintori de' quali s'&#232; oggi qui due volte ragionato, 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, la compagnia de' quali era continua, e eran suoi vicini. 
          <milestone id="p08090008" />E parendogli che costoro meno che alcuni altri del mondo curassero e pi&#250; lieti vivessero, s&#237; come essi facevano, pi&#250; persone domand&#242; di lor condizione; e udendo da tutti costoro essere poveri uomini e dipintori, gli entr&#242; nel capo non dover potere essere che essi dovessero cos&#237; lietamente vivere della lor povert&#224;, ma s'avvis&#242;, per ci&#242; che udito avea che astuti uomini erano, che d'alcuna altra parte non saputa da gli uomini dovesser trarre profitti grandissimi; 
          <milestone id="p08090009" />e per ci&#242; gli venne in disidero di volersi, se esso potesse con ammenduni, o con l'uno almeno, dimesticare; e vennegli fatto di prendere dimestichezza con 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>. 
          <milestone id="p08090010" />E 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, conoscendo in poche di volte che con lui stato era questo medico essere uno animale, cominci&#242; di lui a avere il pi&#250; bel tempo del mondo con sue nuove novelle; e il medico similmente cominci&#242; di lui a prendere maraviglioso piacere. 
          <milestone id="p08090011" />E avendolo alcuna volta seco invitato a desinare e per questo credendosi dimesticamente con lui poter ragionare, gli disse la maraviglia che egli si faceva di lui e di 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, che, essendo poveri uomini, cos&#237; lietamente viveano; e pregollo che gli 'nsegnasse come faceano.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090012" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, udendo il medico e parendogli la dimanda dell'altre sue sciocche e dissipite, cominci&#242; a ridere e pens&#242; di rispondergli secondo che alla sua pecoraggine si convenia, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Maestro, io nol direi a molte persone come noi facciamo, ma di dirlo a voi, perch&#233; siete amico e so che a altrui nol direte, non mi guarder&#242;. 
          <milestone id="p08090013" />Egli &#232; il vero che il mio compagno e io viviamo cos&#237; lietamente e cos&#237; bene come vi pare e pi&#250;; n&#233; di nostra arte n&#233; d'altro frutto, che noi d'alcune possessioni traiamo, avremmo da poter pagar pur l'acqua che noi logoriamo. N&#233; voglio per ci&#242; che voi crediate che noi andiamo ad imbolare, ma noi andiamo in corso, e di questo ogni cosa che a noi &#232; di diletto o di bisogno, senza alcun danno d'altrui, tutto traiamo: e da questo viene il nostro viver lieto che voi vedete.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090014" />Il medico, udendo questo e senza saper che si fosse credendolo, si maravigli&#242; molto e subitamente entr&#242; in disidero caldissimo di sapere che cosa fosse l'andare in corso, affermandogli che per certo mai a niuna persona il direbbe.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090015" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Ohm&#232;!</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">maestro, che mi domandate voi? Egli &#232; troppo gran segreto quello che voi volete sapere, e &#232; cosa da disfarmi e da cacciarmi del mondo, anzi da farmi mettere in bocca del lucifero da 
          <name type="place" placeref="sangallo-ospedale">San Gallo</name>, se altri il risapesse: ma s&#237; &#232; grande l'amor che io porto alla vostra qualitativa mellonaggine da
          <name type="place" placeref="legnaia">Legnaia</name> e la fidanza la quale ho in voi, che io non posso negarvi cosa che voi vogliate; e per ci&#242; io il vi dir&#242; con questo patto, che voi per la croce a 
          <name type="place" placeref="montesone">Montesone</name> mi giurerete che mai, come promesso avete, a niuno il direte</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090016" />Il maestro afferm&#242; che non farebbe.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090017" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Dovete adunque,</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">maestro mio dolciato, sapere che egli non &#232; ancora guari che in 
          <name type="place" placeref="firenze">questa citt&#224;</name> fu un gran maestro in nigromantia il quale ebbe nome 
          <name type="person" persref="michelescotto">Michele Scotto</name>, per ci&#242; che di 
          <name type="place" placeref="scozia">Scozia</name> era, e da molti gentili uomini, de' quali pochi oggi son vivi, ricevette grandissimo onore; e volendosi di qui partire, a istanzia de' prieghi loro ci lasci&#242; due suoi soffficienti discepoli, a' quali impose che a ogni piacere di questi cotali gentili uomini, che onorato l'aveano, fossero sempre presti. 
          <milestone id="p08090018" />Costoro adunque servivano i predetti gentili uomini di certi loro innamoramenti e d'altre cosette liberamente; poi, piacendo lor la citt&#224; e i costumi degli uomini, ci si disposero a voler sempre stare e preserci di grandi e di strette amist&#224; con alcuni, senza guardare chi essi fossero, pi&#250; gentili che non gentili o pi&#250; ricchi che poveri, solamente che uomini fossero conformi a' lor costumi. 
          <milestone id="p08090019" />E per compiacere a questi cos&#237; fatti loro amici ordinarono una brigata forse di venticinque uomini, li quali due volte almeno il mese insieme si dovessero ritrovare in alcun luogo da loro ordinato: e qui vi essendo, ciascuno a costoro il suo disidero dice, e essi prestamente per quella notte il forniscono. Co' quali due avendo 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e io singulare amist&#224; e dimestichezza, da loro in cotal brigata fummo messi e siamo. 
          <milestone id="p08090020" />E dicovi cos&#237; che, qualora egli avvien che noi insieme ci raccogliamo, &#232; maravigliosa cosa a vedere i capoletti intorno alla sala dove mangiamo e le tavole messe alla reale e la quantit&#224; de' nobili e belli servidori, cos&#237; femine come maschi, al piacer di ciascuno che &#232; di tal compagnia, e i bacini, gli orciuoli, i fiaschi e le coppe e l'altro vasellamento d'oro e d'argento, ne' quali noi mangiamo e beamo; e oltre a questo le molte e varie vivande, secondo che ciascun disidera, che recate ci sono davanti ciascheduna a suo tempo. 
          <milestone id="p08090021" />Io non vi potrei mai divisare chenti e quanti sieno i dolci suoni d'infiniti istrumenti e i canti pieni di melodia che vi s'odono, n&#233; vi potrei dire quanta sia la cera che vi s'arde a queste cene n&#233; quanti sieno i confetti che vi si consumano e come sieno preziosi i vini che vi si beono. 
          <milestone id="p08090022" />E non vorrei, zucca mia da sale, che voi credeste che noi stessomo l&#224; in questo abito o con questi panni che ci vedete: egli non ve ne &#232; niuno s&#237; cattivo che non vi paresse uno imperadore, s&#237; siamo di cari vestimenti e di belle cose ornati. 
          <milestone id="p08090023" />Ma sopra tutti gli altri piaceri che vi sono si &#232; quello delle belle donne, le quali subitamente, purch&#233; l'uom voglia, di tutto il mondo vi son recate. Voi vedreste quivi la donna de' barbanicchi, la reina de' baschi, la moglie del soldano, la 'mperadrice d'
          <name type="person" persref="ozbek">Osbech</name>, la ciancianfera di 
          <name type="place" placeref="norrueca">Norrueca</name>, la semistante di 
          <name type="place" placeref="berlinzone">Berlinzone</name> e la scalpedra di 
          <name type="place" placeref="narsia">Narsia</name>. 
          <milestone id="p08090024" />Che vi vo io annoverando? E' vi sono tutte le reine del mondo, io dico infino alla schinchimurra del 
          <name type="person" persref="prestogiovanni">Presto Giovanni</name>; or vedete oggimai voi! Dove, poi che hanno bevuto e confettato, fatta una danza o due, ciascuna con colui a cui stanza v'&#232; fatta venire se ne va nella sua camera. 
          <milestone id="p08090025" />E sappiate che quelle camere paiono un paradiso a veder, tanto son belle, e sono non meno odorifere che sieno i bossoli delle spezie della bottega vostra, quando voi fate pestare il comino; e havvi letti che vi parrebber pi&#250; belli che quello del doge di
          <name type="place" placeref="venezia">Vinegia</name>, e in quegli a riposar se ne vanno. 
          <milestone id="p08090026" />Or che menar di calcole e di tirar le casse a s&#233; per fare il panno serrato, faccian le tessitrici, lascer&#242; io pensare pure a voi! 
          <milestone id="p08090027" />Ma tra gli altri che meglio stanno, secondo il parer mio, siam 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e io, per ci&#242; che 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> le pi&#250; delle volte vi fa venir per s&#233; la reina di 
          <name type="place" placeref="francia">Francia</name> e io per me quella d'
          <name type="place" placeref="inghilterra">Inghilterra</name>, le quali son due pur le pi&#250; belle donne del mondo; e s&#237; abbiamo saputo fare che elle non hanno altro occhio in capo che noi. 
          <milestone id="p08090028" />Per che da voi medesimo pensar potete se noi possiamo e dobbiamo vivere e andare pi&#250; che gli altri uomini lieti, pensando che noi abbiamo l'amor di due cos&#237; fatte reine: senza che, quando noi vogliamo un mille o un dumilia fiorinida loro, noi non gli abbiamo.
          <milestone id="p08090029" />E questa cosa chiamiam noi vulgarmente l'andare in corso: per ci&#242; che s&#237; come i corsari tolgono la roba d'ogni uomo, e cos&#237; facciam noi: se non che di tanto siam differenti da loro, che eglino mai non la rendono e noi la rendiamo come adoperata l'abbiamo. 
          <milestone id="p08090030" />Ora avete, maestro mio da bene, inteso ci&#242; che noi diciamo l'andare in corso; ma quanto questo voglia esser segreto, voi il vi potete vedere, e per ci&#242; pi&#250; nol vi dico n&#233; ve ne priego.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090031" />Il maestro, la cui scienzia non si stendeva forse pi&#250; oltre che il medicare i fanciulli del lattime, diede tanta fede alle parole di 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> quanta si saria convenuta a qualunque verit&#224;; e in tanto disiderio s'accese di volere essere in questa brigata ricevuto, quanto di qualunque altra cosa pi&#250; disiderabile si potesse essere acceso. 
          <milestone id="p08090032" />Per la qual cosa a 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> rispose che fermamente maraviglia non era se lieti andavano, e a gran pena si temper&#242; in riservarsi di richiederlo che essere il vi facesse infino a tanto che, con pi&#250; onor fattogli, gli potesse con pi&#250; fidanza porgere i prieghi suoi. 
          <milestone id="p08090033" />Avendoselo adunque riservato, cominci&#242; pi&#250; a continuare con lui l'usanza e a averlo da sera e da mattina a mangiar seco e a mostrargli smisurato amore; e era s&#237; grande e s&#237; continua questa loro usanza, che non parea che senza 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> il maestro potesse n&#233; sapesse vivere.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090034" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, parendogli star bene, acci&#242; che ingrato non paresse di questo onor fattogli dal medico, gli aveva dipinto nella sala sua la Quaresima e uno 
          <foreign lang="lat">agnusdei</foreign>all'entrar della camera e sopra l'uscio della via uno orinale, acci&#242; che coloro che avessero del suo consiglio bisogno il sapessero riconoscere dagli altri; e in una sua loggetta gli aveva dipinta la battaglia de' topi e delle gatte, la quale troppo bella cosa pareva al medico; 
          <milestone id="p08090035" />e oltre a questo diceva alcuna volta al maestro, quando con lui non avea cenato: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Stanotte fu' io alla brigata: e essendomi un poco la reina d'Inghilterra rincresciuta, mi feci venire la gumedra del gran Can d'Altarisi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090036" />Diceva il maestro: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Che vuol dire gumedra? Io non gli intendo questi nomi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090037" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">O maestro mio,</q>diceva 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">io non me ne maraviglio, ch&#233; io ho bene udito dire che 
          <name type="person" persref="ippocrate">Porcograsso</name> e 
          <name type="person" persref="avicenna">Vannaccena</name> non ne dicon nulla.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090038" />Disse il maestro: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Tu vuoi dire 
          <name type="person" persref="ippocrate">Ipocrasso</name> e 
          <name type="person" persref="avicenna">Avicenna</name>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090039" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Gnaff&#233;! io non so; io m'intendo cos&#237; male de' vostri nomi come voi de' miei; ma la gumedra in quella lingua del gran cane vuol tanto dire quanto imperadrice nella nostra. O ella vi parrebbe la bella feminaccia! Ben vi so dire che ella vi farebbe dimenticare le medicine e gli argomenti e ogni impiastro.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090040" />E cos&#237; dicendogli alcuna volta per pi&#250; accenderlo, avvenne che, parendo a messer lo maestro una sera a vegghiare (parte che il lume teneva a 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> ch'e' la battaglia de' topi e delle gatte dipignea) bene averlo co' suoi onori preso, che egli sidispose d'aprirgli l'animo suo; 
          <milestone id="p08090041" />e soli essendo gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="simone">
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, come Idio sa, egli non vive oggi alcuna persona per cui io facessi ogni cosa come io farei per te, e per poco, se tu mi dicessi che io andassi di qui a 
          <name type="place" placeref="peretola">Peretola</name>, io credo che io v'andrei; e per ci&#242; non voglio che tu ti maravigli se io te dimesticamente e a fidanza richieder&#242;. 
          <milestone id="p08090042" />Come tu sai, egli non &#232; guari che tu mi ragionasti de' modi della vostra lieta brigata, di che s&#237; gran disiderio d'esserne m'&#232; venuto, che mai niuna altra cosa si disider&#242; tanto. 
          <milestone id="p08090043" />E questo non &#232; senza cagione, come tu vedrai se mai avviene che io ne sia: ch&#233; infino a ora voglio io che tu ti facci beffe di me se io non vi fo venire la pi&#250; bella fante che tu vedessi gi&#224; &#232; buona pezza, che io vidi pur l'altr'anno a 
          <name type="place" placeref="cacavincigli">Cacavincigli</name>, a cui io voglio tutto il mio bene; e per lo corpo di Cristo che io le volli dare dieci bolognin grossi e ella mi s'acconsentisse, e non volle. 
          <milestone id="p08090044" />E per&#242; quanto pi&#250; posso ti priego che m'insegni quello che io abbia a fare per dovervi potere essere, e che tu ancora facci e adoperi che io vi sia; e nel vero voi avrete di me buono e fedel compagno e orrevole. 
          <milestone id="p08090045" />Tu vedi innanzi innanzi come io sono bello uomo e come mi stanno bene le gambe in su la persona, e ho un viso che pare una rosa; e oltre a ci&#242; son dottore di medicine, che non credo che voi ve n'abbiate niuno, e so dimolte belle cose e di belle canzonette, e vo'tene dire una</q>; e di botto incominci&#242; a cantare.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090046" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> aveva s&#237; gran voglia di ridere, che egli in se medesimo non capeva, ma pur si tenne; e finita la canzone el maestro disse: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Che te ne pare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090047" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Per certo con voi perderieno le cetere de' sagginali, s&#237; artagoticamente stracantate.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090048" />Disse il maestro: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Io dico che tu non l'avresti mai creduto, se tu non m'avessi udito.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090049" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Per certo voi dite vero</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090050" />Disse il maestro: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Io so bene anche dell'altre, ma lasciamo ora star questo. Cos&#237; fatto come tu mi vedi, mio padre fu gentile uomo, bench&#233; egli stesse in contado, e io altress&#237; son nato per madre di quegli da 
          <name type="place" placeref="vallecchio">Vallecchio</name>: e, come tu hai potuto vedere, io ho pure i pi&#250; be' libri e le pi&#250; belle robe che medico di 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>. 
          <milestone id="p08090051" />In f&#233; di Dio, i' ho roba che cost&#242;, contata ogni cosa, delle lire presso a cento di bagattini, gi&#224; &#232; degli anni pi&#250; di diece! Per che quanto pi&#250; posso ti priego che facci che io ne sia: e in f&#233; di Dio, se tu il fai, sie pure infermo se tu sai, che mai di mio mestiere io non ti torr&#242; un denaio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090052" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, udendo costui e parendogli, s&#237; come altre volte assai paruto gli era, un lavaceci, disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Maestro, fate un poco il lume pi&#250; qua, e non v'incresca infin tanto che io abbia fatte le code a questi topi: e poi vi risponder&#242;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090053" />Fornite le code, e 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> faccendo vista che forte la petizion gli gravasse, disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Maestro mio, gran cose son quelle che per me fareste, e io il conosco: ma tuttavia quella che a me adimandate, quantunque alla grandezza del vostro cervello sia piccola, pure &#232; a me grandissima, n&#233; so alcuna persona del mondo per cui io potendo la mi facessi, se io non la facessi per voi, s&#237; perch&#233; v'amo quanto si conviene e s&#237; per le parole vostre le quali son condite di tanto senno, che trarrebbono le pinzochere degli usatti non che me del mio proponimento; e quanto pi&#250; uso con voi, pi&#250; mi parete savio. 
          <milestone id="p08090054" />E dicovi ancora cos&#237;, che se altro non mi vi facesse voler bene, s&#237; vi vo' bene perch&#233; veggio che innamorato siete di cos&#237; bella cosa come diceste. 
          <milestone id="p08090055" />Ma tanto vi vo' dire: io non posso in queste cose quello che voi avvisate e per questo non posso per voi quello che bisognerebbe adoperare; ma ove voi mi promettiate sopra la vostra grande e calterita fede di tenerlomi credenza, io vi dar&#242; il modo che a tenere avrete, e parmi esser certo, avendo voi cos&#237; be' libri e l'altre cose che di sopra dette m'avete, che egli vi verr&#224; fatto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090056" />A cui il mastro disse: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Sicuramente di': io veggio che tu non mi conosci bene e non sai ancora come io so tenere segreto. Egli erano poche cose che messer 
          <name type="person" persref="guasparruolosaliceto">Guasparruolo da Saliceto</name> facesse, quando egli era giudice della podest&#224; di 
          <name type="place" placeref="forlimpopoli">Forlimpopoli</name>, che egli non me le mandasse a dire, perch&#233; mi trovava cos&#237; buon segretaro. E vuoi vedere se io dico vero? Io fui il primaio uomo a cui egli dicesse che egli era per isposare la 
          <name type="person" persref="bergamina">Bergamina</name>: vedi oggimai tu!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090057" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Or bene sta dunque</q>, disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">se cotestui se ne fidava, ben me ne posso fidare io. Il modo che voi avrete a tener fia questo. Noi s&#237; abbiamo a questa nostra brigata un capitano con due consiglieri, li quali di sei in sei mesi si mutano, e senza fallo a calendi sar&#224; capitano 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e io consigliere, e cos&#237; &#232; fermato: e chi &#232; capitano pu&#242; molto in mettervi e far che messo vi sia chi egli vuole; e per ci&#242; a me parrebbe che voi, in quanto voi poteste, prendeste la dimestichezza di 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e facestegli onore. 
          <milestone id="p08090058" />Egli &#232; uomo che, veggendovi cos&#237; savio, s'innamorer&#224; di voi incontanente, e quando voi l'avrete col senno vostro e con queste buone cose che avete un poco dimesticato, voi il potrete richiedere: egli non vi sapr&#224; dir di no. Io gli ho gi&#224; ragionato di voi, e vuolvi il meglio del mondo; e quando voi avrete fatto cos&#237;, lasciate far me con lui</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090059" />Allora disse il maestro: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Troppo mi piace ci&#242; che tu ragioni; e se egli &#232; uomo che si diletti de' savi uomini e favellami pure un poco, io far&#242; ben che egli m'andr&#224; sempre cercando, per ci&#242; che io n'ho tanto del senno, che io ne potrei fornire una citt&#224; e rimarrei savissimo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090060" />Ordinato questo, 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> disse ogni cosa a 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> per ordine: di che a 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> parea mille anni di dovere essere a far quello che questo maestro sapa andava cercando. 
          <milestone id="p08090061" />Il medico, che oltre modo disiderava d'andare in corso, non moll&#242; mai che egli divenne amico di 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, il che agevolmente gli venne fatto; e cominciogli a dare le pi&#250; belle cene e i pi&#250; belli desinari del mondo, e a 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> con lui altress&#237;, e essi si carapinavano, come que' signori li quali, sentendogli bonissimi vini e di grossi capponi e altre buone cose assai, gli si tenevano assai di presso e senza troppi inviti, dicendo sempre che con uno altro ci&#242; non farebbono, si rimanevan con lui.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090062" />Ma pure, quando tempo parve al maestro, s&#237; come 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> aveva fatto, cos&#237; 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> richiese; di che 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> si mostr&#242; molto turbato e fece a 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> un gran romore in testa, dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Io fo boto all'alto Dio da 
          <name type="place" placeref="pasignano">Pasignano</name> che io mi tengo a poco che lo non ti do tale in su la testa, che il naso ti caschi nelle calcagna traditor che tu se', ch&#233; altri che tu non ha queste cose manifestate al maestro.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090063" />Ma il maestro lo scusava forte dicendo e giurando s&#233; averlo d'altra parte saputo; e dopo molte delle sue savie parole pure il pacefic&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090064" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> rivolto al maestro disse: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Maestro mio, egli si par bene che voi siete stato a 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name> e che voi infino in questa terra abbiate recata la bocca chiusa; e ancora vi dico pi&#250;, che voi non apparaste miga l'abic&#237; in su la mela, come molti sciocconi voglion fare, anzi l'apparaste bene in sul mellone, ch'&#232; cos&#237; lungo; e se io non m'inganno, voi foste battezzato in domenica. 
          <milestone id="p08090065" />E come che 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> m'abbia detto che voi studiaste l&#224; in medicine, a me pare che voi studiaste in apparare a pigliar uomini: il che voi, meglio che altro uomo che io vidi mai, sapete fare con vostro senno e con vostre novelle.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090066" />Il medico, rompendogli la parola in bocca, verso 
          <name type="person" persref="bruno">Brun</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Che cosa &#232; a favellare e ad usare co' savi? chi avrebbe cos&#237; tosto ogni particularit&#224; compresa del mio sentimento, come ha questo valente uomo? Tu non te ne avvedesti miga cos&#237; tosto tu di quel che io valeva, come ha fatto egli; ma di almeno quello che io ti dissi quando tu mi dicesti che 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> si dilettava de' savi uomini: parti che io l'abbia fatto</q>?</p>
          <p>
          <milestone id="p08090067" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>:
          <q direct="unspecified" who="bruno">Meglio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090068" />Allora il maestro disse a 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified">Altro avresti detto se tu m'avessi veduto a Bologna, dove non era niun grande n&#233; piccolo, n&#233; dottore n&#233; scolare, che non mi volesse il meglio del mondo, s&#237; tutti gli sapeva appagare col mio ragionare e col senno mio. 
          <milestone id="p08090069" />E dirotti pi&#250;, che io non vi dissi mai parola che io non facessi ridere ogn'uomo, s&#237; forte piaceva loro; e quando io me ne parti', fecero tutti il maggior pianto del mondo e volevano tutti che io vi pur rimanessi, e fu a tanto la cosa perch'io vi stessi, che vollono lasciare a me solo che io leggessi a quanti scolari v'aveva le medicine; ma io non volli, ch&#233; io era pur disposto a venir qua a grandissime eredit&#224; che io ci ho, state sempre di quei di casa mia; e cos&#237; feci.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090070" />Disse allora 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> a 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Che ti pare? Tu nol mi credevi quando io il ti diceva. Alle guagnele! egli non ha in questa terra medico che s'intenda d'orina d'asino a petto a costui, e fermamente tu non ne troveresti un altro di qui alle porti di 
          <name type="place" placeref="parigi">Parigi</name> de' cos&#237; fatti. Va tienti oggimai tu di non far ci&#242; ch'e' vuole!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090071" />Disse il medico:
          <q direct="unspecified" who="simone">
          <name type="person" persref="bruno">Brun</name> dice il vero, ma io non ci sono conosciuto. Voi siete anzi gente grossa che no; ma io vorrei che voi mi vedeste tra' dottori, come io soglio stare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090072" />Allora disse 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Veramente, maestro, voi le sapete troppo pi&#250; che io non avrei mai creduto: di che io, parlandovi come si vuole parlare a' savi come voi siete, frastagliatamente vi dico che io procaccer&#242; senza fallo che voi di nostra brigata sarete.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090073" />Gli onori dal medico fatti a costoro appresso questa promessa multiplicarono; laonde essi, godendo, gli facevan cavalcar la capra delle maggiori sciocchezze del mondo e impromisongli di dargli per donna la contessa di 
          <name type="place" placeref="civillari">Civillari</name>, la quale era la pi&#250; bella cosa che si trovasse in tutto il culattario dell'umana generazione.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090074" />Domand&#242; il medico chi fosse questa contessa; al quale 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Pinca mia da seme, ella &#232; una troppo gran donna, e poche case ha per lo mondo nelle quali ella non abbia alcuna giurisdizione, e non che altri, ma i frati minori a suon di nacchere le rendon tributo. 
          <milestone id="p08090075" />E sovvi dire che, quando ella va da torno, ella si fa ben sentire, bench&#233; ella stea il pi&#250; rinchiusa: ma non ha per ci&#242; molto che ella vi pass&#242; innanzi all'uscio una notte che andava a 
          <name type="place" placeref="arno">Arno</name> a lavarsi i piedi e per pigliare un poco d'aria: ma la sua pi&#250; continua dimora &#232; in 
          <name type="place" placeref="laterino">Laterino</name>. 
          <milestone id="p08090076" />Ben vanno per ci&#242; de'suoi sergenti spesso da torno, e tutti a dimostrazion della maggioranza di lei portano la verga e 'l piombino. De' suoi baron si veggon per tutto assai, s&#237; come &#232; il 
          <name type="person" persref="tamagnin">Tamagnin del la Porta</name>, 
          <name type="person" persref="meta">don Meta</name>, 
          <name type="person" persref="manicodiscopa">Manico di Scopa</name>, lo 
          <name type="person" persref="squacchera">Squacchera</name> e altri, li quali vostri dimestici credo che sieno, ma ora non ve ne ricordate. 
          <milestone id="p08090077" />A cos&#237; gran donna adunque, lasciata star quella da 
          <name type="place" placeref="cacavincigli">Cacavincigli</name>, se 'l pensier non c'inganna, vi metterem nelle dolci braccia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090078" />Il medico, che a 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name> nato e cresciuto era, non intendeva i vocaboli di costoro, per che egli della donna si chiam&#242; per contento; n&#233; guari dopo queste novelle gli recarono i dipintori che egli era per ricevuto. 
          <milestone id="p08090079" />E venuto il d&#237; che la notte seguente si dovean ragunare, il maestro gli ebbe amenduni a desinare; e desinato ch'egli ebbero, gli domand&#242; che modo gli conveniva tenere a venire a questa brigata 
          <milestone id="p08090080" />al quale 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Vedete, maestro, a voi conviene esser molto sicuro, per ci&#242; che, se voi non foste molto sicuro, voi potreste ricevere impedimento e fare a noi grandissimo danno; e quello a che egli vi conviene esser molto sicuro, voi l'udirete. 
          <milestone id="p08090081" />A voi siconvien trovar modo che voi siate stasera in sul primo sonno in su uno di quegli avelli rilevati che poco tempo ha si fecero di fuori a 
          <name type="place" placeref="smnovella">Santa Maria Novella</name>, con una delle pi&#250; belle vostre robe in dosso, acci&#242; che voi per la prima volta compariate orrevole dinanzi alla brigata, e s&#237; ancora per ci&#242; che (per quello che detto ne fosse: ch&#233; non vi fummo noi poi) per ci&#242; che voi siete gentile uomo, la contessa intende di farvi cavaliere bagnato alle sue spese; e quivi v'aspettate tanto, che per voi venga colui che noi manderemo. 
          <milestone id="p08090082" />E acci&#242; che voi siate d'ogni cosa informato, egli verr&#224; per voi una bestia nera e cornuta non molto grande, e andr&#224; faccendo per la piazza dinanzi da voi un gran sufolare e un gran saltare per ispaventarvi; ma poi, quando vedr&#224; che voi non vi spaventiate, ella vi s'accoster&#224; pianamente. Quando accostata vi si sar&#224;, e voi allora senza alcuna paura scendete gi&#250; dello avello e senza ricordare o Idio o santi vi salite suso, e come suso vi siete acconcio, cos&#237;, a modo che se steste cortese, vi recate le mani al petto, senza pi&#250; toccar la bestia. 
          <milestone id="p08090083" />Ella allora soavemente si mover&#224; e recherravverle a noi: ma infino a ora, se voi ricordaste o Idio o santi, o aveste paura, vi dich'io che ella vi potrebbe gittare o percuotere in parte che vi putirebbe. E per ci&#242;, se non vi d&#224; il cuore d'esser ben sicuro, non vi venite, ch&#233; voi fareste danno a voi, senza fare a noi pro niuno.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090084" />Allora il medico disse: 
          <q direct="unspecified" who="simone">Voi non mi conoscete ancora: voi guardate forse per ch&#233; io porto i guanti in mano e' panni lunghi. Se voi sapeste quello che io ho gi&#224; fatto di notte a 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name>, quando io andava talvolta co' miei compagni alle femine, voi vi maravigliereste. 
          <milestone id="p08090085" />In f&#233; di Dio egli fu tal notte che, non volendone una venir con noi (e era una tristanzuola, ch'&#232; peggio, che non era alta un sommesso) io le di&#232; in prima di molte pugna, poscia, presala di peso, credo che io la portassi presso ad una balestrata; 
          <milestone id="p08090086" />e pur convenne, s&#237; feci, che ella ne venisse con noi. E un'altra volta mi ricorda che io, senza esser meco altri che un mio fante, col&#224; un poco dopo l'avemaria passai allato al cimitero de' frati minori, e eravi il d&#237; stesso stata sotterrata una femina, e non ebbi paura niuna: e per ci&#242; di questo non vi sfidate, ch&#233; sicuro e gagliardo son io troppo. 
          <milestone id="p08090087" />E dicovi che io, per venirvi bene orrevole, mi metter&#242; la roba mia dello scarlatto con la quale io fui conventato: e vedrete se la brigata si rallegrer&#224; quando mi vedr&#224; e se io sar&#242; fatto a mano a man capitano. 
          <milestone id="p08090088" />Vedrete pure come l'opera andr&#224; quando io vi sar&#242; stato, da che, non avendomi ancor quella contessa veduto, ella s'&#232; s&#237; innamorata di me che ella mi vol fare cavalier bagnato: e forse che la cavalleria mi star&#224; cos&#237; male, e saprolla cos&#237; mal mantenere o pur bene? Lascerete pur far me!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090089" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Troppo dite bene, ma guardate che voi non ci faceste la beffa, e non vi veniste o non vi foste trovato quando per voi manderemo; e questo dico per ci&#242; che egli fa freddo, e voi signor medici ve ne guardate molto.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090090" />
          <q direct="unspecified" who="simone">Non piaccia a Dio</q>, disse il medico 
          <q direct="unspecified">io non sono di questi assiderati, io non curo freddo: poche volte &#232; mai che io mi levi la notte cos&#237; per bisogno del corpo, come l'uom fa talvolta, che io mi mettaaltro che il pilliccione mio sopra 'l farsetto; e per ci&#242; io vi sar&#242; fermamente.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090091" />Partitisi adunque costoro, come notte si venne faccendo, il maestro trov&#242; sue scuse in casa con la moglie; e trattane celatamente la sua bella roba, come tempo gli parve, messalasi in dosso se n'and&#242; sopra uno de' detti avelli; e sopra quegli marmi ristrettosi, essendo il freddo grande, cominci&#242; a aspettar la bestia. 
          <milestone id="p08090092" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, il quale era grande e atante della persona, ordin&#242; d'avere una di queste maschere che usare si soleano a certi giuochi li quali oggi non si fanno; e messosi in dosso un pilliccion nero a rovescio, in quello s'acconci&#242; in guisa che pareva pure un orso, se non che la maschera aveva viso di diavolo e era cornuta. 
          <milestone id="p08090093" />E cos&#237; acconcio, venendoli 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> appresso per vedere come l'opera andasse, se n'and&#242; nella piazza nuova di 
          <name type="place" placeref="smnovella">Santa Maria Novella</name>; e come egli si fu accorto che messer lo maestro v'era, cos&#237; cominci&#242; a saltabellare e a fare un nabissare grandissimo su per la piazza e a sufolare e a urlare e a stridere a guisa che se imperversato fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090094" />Il quale come il maestro sent&#237; e vide, cos&#237; tutti i peli gli s'arricciarono addosso e tutto cominci&#242; a tremare, come colui che era pi&#250; che una femina pauroso; e fu ora che egli vorrebbe essere stato innanzi a casa sua che quivi. Ma non per tanto pur, poi che andato v'era, si sforz&#242; d'assicurarsi, tanto il vinceva il disidero di giugnere a vedere le maraviglie dettegli da costoro. 
          <milestone id="p08090095" />Ma poi che 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> ebbe alquanto imperversato, come &#232; detto, faccendo sembianti di rappacificarsi, s'accost&#242; all'avello sopra il quale era il maestro e stette fermo. Il maestro, s&#237; come quegli che tutto tremava di paura, non sapeva che farsi, se su vi salisse o se si stesse. 
          <milestone id="p08090096" />Ultimamente, temendo non gli facesse male se su non vi salisse, con la seconda paura cacci&#242; la prima; e sceso dello avello, pianamente dicendo, 
          <q direct="unspecified" who="simone">Iddio m'aiuti</q>, su vi sal&#237; e acconciossi molto bene; e sempre tremando tutto si rec&#242; con le mani a star cortese, come detto gli era stato.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090097" />Allora 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> pianamente s'incominci&#242; a dirizzare verso 
          <name type="place" placeref="santamariascala">Santa Maria della Scala</name>, e andando carpone infino presso le donne di 
          <name type="place" placeref="ripole">Ripole</name> il condusse. 
          <milestone id="p08090098" />Erano allora per quella contrada fosse, nelle quali i lavoratori di quei campi facevan votare la contessa da 
          <name type="place" placeref="civillari">Civillari</name> per ingrassare i campi loro. 
          <milestone id="p08090099" />Alle quali come 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> fu vicino, accostatosi alla proda d'una e preso tempo, messa la mano sotto all'un de' piedi del medico e con essa sospintolsi da dosso, di netto col capo innanzi il gitt&#242; in essa e cominci&#242; a ringhiare forte e a saltare e ad imperversare e a andarsene lungo 
          <name type="place" placeref="santamariascala">Santa Maria della Scala</name> verso il prato d'
          <name type="place" placeref="pratoognisanti">Ogni santi</name>, dove ritrov&#242; 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> che per non poter tener le risa fuggito s'era: e ammenduni festa faccendosi di lontano si misero a veder quello che il medico impastato facesse. 
          <milestone id="p08090100" />Messer lo medico, sentendosi in questo luogo cos&#237; abominevole, si sforz&#242; di rilevare e di volersi aiutare per uscirne, e ora in qua e ora in qua ricadendo, tutto dal capo al pi&#232; impastato, dolente e cattivo, avendone alquante dramme ingozzate, pur n'usc&#237; fuori e lasciovvi il cappuccio: e spastandosi con le mani come poteva il meglio, non sappiendo che altro consiglio pigliarsi, se ne torn&#242; a casa sua, e picchi&#242; tanto che aperto gli fu.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090101" />N&#232; prima, essendo egli entrato dentro cos&#237; putente, fu l'uscio riserrato, che 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> furono ivi per udire come il maestro fosse dalla sua donna raccolto. Li qua li stando ad udir, sentirono alla donna dirgli la maggior villania che mai si dicesse a niun tristo, dicendo: 
          <milestone id="p08090102" />
          <q direct="unspecified" who="donna-0809">Deh, come ben ti sta! Tu eri ito a qualche altra femina e volevi comparire molto orrevole con la roba dello scarlatto. Or non ti bastava io? Frate, io sarei sofficiente a un popolo, non che a te. Deh, or t'avessono essi affogato, come essi ti gittarono l&#224; dove tu eri degno d'esser gittato! Ecco medico onorato, aver moglie e andar la notte alle femine altrui!</q>
          <milestone id="p08090103" />E con queste e con altre assai parole, faccendosi il medico tutto lavare, infino alla mezza notte non rifin&#242; la donna di tormentarlo.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090104" />Poi la mattina vegnente 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, avendosi tutte le carni dipinte soppanno di lividori a guisa che far sogliono le battiture, se ne vennero a casa del medico e trovaron lui gi&#224; levato; e entrati dentro a lui, sentirono ogni cosa putirvi, ch&#233; ancora non s'era s&#237; ogni cosa potuta nettare, che non vi putisse. 
          <milestone id="p08090105" />E sentendo il medico costor venire a lui, si fece loro incontro dicendo che Idio desse loro il buon d&#237;. Al quale 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, s&#237; come proposto aveano, risposero con turbato viso: 
          <milestone id="p08090106" />
          <q direct="unspecified" who="bruno buffalmacco">Questo non diciam noi a voi, anzi preghiamo Idio che vi dea tanti malanni che voi siate morto a ghiado, s&#237; come il pi&#250; disleale e il maggior traditor che viva, per ci&#242; che egli non &#232; rimaso per voi, ingegnandoci noi di farvi onore e piacere, che noi non siamo stati morti come cani. 
          <milestone id="p08090107" />E per la vostra dislealt&#224; abbiamo stanotte avute tante busse, che di meno andrebbe uno asino a 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name>: senza che noi siamo stati a pericolo d'essere stati cacciati della compagnia nella quale noi avavamo ordinato di farvi ricevere. 
          <milestone id="p08090108" />E se voi non ci credete, ponete mente le carni nostre come elle stanno</q>e a un cotal barlume, apertisi i panni dinanzi, gli mostrarono i petti loro tutti dipinti e richiusongli senza indugio.</p>
          <p>
          <milestone id="p08090109" />Il medico si volea scusare e dir delle sue sciagure e come e dove egli era stato gittato; al quale 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Io vorrei che egli v'avesse gittato dal ponte in 
          <name type="place" placeref="arno">Arno</name>: perch&#233; ricordavate voi o Dio o santi? non vi fu egli detto dinanzi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090110" />Disse il medico: 
          <q direct="unspecified" who="simone">In f&#233; di Dio non ricordava.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090111" />
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Come</q>, disse 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>
          <q direct="unspecified">non ricordavate? Voi ve ne ricordate molto! ch&#233; ne disse il messo nostro che voi tremavate come verga e non sapavate dove voi vi foste. Or voi ce l'avete ben fatta, ma mai pi&#250; persona non la ci far&#224;, e a voi ne faremo ancora quello onore che vi se ne conviene.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08090112" />Il medico cominci&#242; a chieder perdono e a pregargli per Dio che nol dovessero vituperare, e con le miglior parole che egli pot&#233; s'ingegn&#242; di pacificargli; e per paura che essi questo suo vitupero non palesassero, se da indi a dietro onorati gli avea, molto pi&#250; gli onor&#242; e careggi&#242; con conviti e altre cose da indi innanzi. Cos&#237; adunque, come udito avete, senno s'insegna a chi tanto non n'appar&#242; a 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name>.</p>
        </div2>
        
        