<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="dioneo" id="nov0610">
          <head>Novella Decima</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p06100001" />
            <name type="person" persref="fratecipolla">Frate Cipolla</name> promette a certi contadini di mostrar loro la penna dell'agnolo Gabriello; in luogo della quale trovando carboni, quegli dice esser di quegli che arrostirono san Lorenzo.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06100002" />Essendo ciascuno della brigata della sua novella riuscito, conobbe 
            <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name> che a lui toccava il dover dire; per la qual cosa, senza troppo solenne comandamento aspettare, imposto silenzio a quegli che il sentito motto di 
            <name type="person" persref="guidocavalcanti">Guido</name> lodavano, incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="dioneo" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06100003" />Vezzose donne, quantunque io abbia per privilegio di poter di quel che pi&#250; mi piace parlare, oggi io non intendo di volere da quella materia separarmi della quale voi tutte avete assai acconciamente parlato; ma, seguitando le vostre pedate, intendo di mostrarvi quanto cautamente con subito riparo uno de' frati di santo Antonio fuggisse uno scorno che da due giovani apparecchiato gli era. 
            <milestone id="p06100004" />N&#233; vi dovr&#224; esser grave perch&#233; io, per ben dir la novella compiuta, alquanto in parlar mi distenda, se al sol guarderete il qual &#232; ancora a mezzo il cielo.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p06100005" />
          <name type="place" placeref="certaldo">Certaldo</name>, come voi forse avete potuto udire, &#232; un castel di 
          <name type="place" placeref="valdelsa">Valdelsa</name> posto nel nostro contado, il quale, quantunque piccol sia, gi&#224; di nobili uomini e d'agiati fu abitato; 
          <milestone id="p06100006" />nel quale, per ci&#242; che buona pastura vi trovava, us&#242; un lungo tempo d'andare ogni anno una volta a ricoglier le limosine fatte loro dagli sciocchi un de' frati di santo Antonio, il cui nome era 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name>, forse non meno per lo nome che per altra divozione vedutovi volontieri, con ci&#242; sia cosa che quel terreno produca cipolle famose per tutta 
          <name type="place" placeref="toscana">Toscana</name>. 
          <milestone id="p06100007" />Era questo 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> di persona piccolo, di pelo rosso e lieto nel viso e il miglior brigante del mondo: e oltre a questo, niuna scienza avendo, s&#237; ottimo parlatore e pronto era, che chi conosciuto non l'avesse, non solamente un gran rettorico l'avrebbe stimato, ma avrebbe detto esser Tulio medesimo o forse Quintiliano: e quasi di tutti quegli della contrada era compare o amico o benivogliente.</p>
          <p>
          <milestone id="p06100008" />Il quale, secondo la sua usanza, del mese d'agosto tra l'altre v'and&#242; una volta; e una domenica mattina, essendo tutti i buoni uomini e le femine delle ville da torno venuti alla messa nella calonica, quando tempo gli parve, fattosi innanzi disse: 
          <milestone id="p06100009" />
          <q direct="unspecified" who="fratecipolla">Signori e donne, come voi sapete, vostra usanza &#232; di mandare ogni anno a' poveri del baron messer Santo Antonio del vostro grano e delle vostre biade, chi poco e chi assai, secondo il podere e la divozion sua, acci&#242; che il beato santo Antonio vi sia guardia de' buoi e degli asini e de' porci e delle pecore vostre; 
          <milestone id="p06100010" />e oltre a ci&#242; solete pagare, e spezialmente quegli che alla nostra compagnia scritti sono, quel poco debito che ogni anno si paga una volta. Alle quali cose ricogliere io sono dal mio maggiore, cio&#232; da messer l'abate, stato mandato, e per ci&#242;, con la benedizion di Dio, dopo nona, quando udirete sonare le campanelle, verrete qui di fuori della chiesa l&#224; dove io al modo usato vi far&#242; la predicazione, e bacerete la croce; 
          <milestone id="p06100011" />e oltre a ci&#242;, per ci&#242; che divotissimi tutti vi conosco del barone messer santo Antonio, di spezial grazia vi mostrer&#242; una santissima e bella reliquia, la quale io medesimo gi&#224; recai dalle sante terre d'oltremare: e questa &#232; una delle penne dell'agnol Gabriello, la quale nella camera della Vergine Maria rimase quando egli la venne ad annunziare in 
          <name type="place" placeref="nazarette">Nazarette</name>.</q>
          <milestone id="p06100012" />E questo detto, si tacque e ritornossi alla messa.</p>
          <p>
          <milestone id="p06100013" />Erano, quando 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> queste cose diceva, tra gli altri molti nella chiesa due giovani astuti molto, chiamato l'uno 
          <name type="person" persref="giovannibragoniera">Giovanni del Bragoniera</name> e l'altro 
          <name type="person" persref="biagiopizzini">Biagio Pizzini</name>, li quali, poi che alquanto tra s&#233; ebbero riso della reliquia di 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name>, ancora che molto fossero suoi amici e di sua brigata, seco proposero di fargli di questa penna alcuna beffa. 
          <milestone id="p06100014" />E avendo saputo che 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> la mattina desinava nel castello con un suo amico, come a tavola il sentirono cos&#237; se ne scesero alla strada e all'albergo dove il frate era smontato se n'andarono con questo proponimento, che 
          <name type="person" persref="biagiopizzini">Biagio</name> dovesse tenere a parole il fante di 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> e 
          <name type="person" persref="giovannibragoniera">Giovanni</name> dovesse tralle cose del frate cercare di questa penna, chente che ella si fosse, e torgliele, per vedere come egli di questo fatto poi dovesse al popol dire.</p>
          <p>
          <milestone id="p06100015" />Aveva 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> un suo fante, il quale alcuni chiamavano 
          <name type="person" persref="guccio">Guccio Balena</name> e altri 
          <name type="person" persref="guccio">Guccio Imbratta</name>, e chi gli diceva 
          <name type="person" persref="guccio">Guccio Porco</name>: il quale era tanto cattivo, che egli non &#232; vero che mai Lippo Topo ne facesse alcun cotanto. 
          <milestone id="p06100016" />Di cui spesse volte 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> era usato di motteggiare con la sua brigata e di dire: 
          <q direct="unspecified">Il fante mio ha in s&#233; nove cose tali che, se qualunque &#232; l'una di quelle fosse in Salamone o in Aristotile o in Seneca, avrebbe forza di guastare ogni lor vert&#250;, ogni lor senno, ogni lor santit&#224;. Pensate adunque che uom dee essere egli, nel quale n&#233; vert&#250; n&#233; senno n&#233; santit&#224; alcuna &#232;, avendone nove!</q>; 
          <milestone id="p06100017" />e essendo alcuna volta domandato quali fossero queste nove cose, e egli, avendole in rima messe, rispondeva: 
          <q direct="unspecified" who="fratecipolla">Dirolvi: egli &#232; tardo, sugliardo e bugiardo; negligente, disubidente e maldicente; trascutato, smemorato e scostumato; senza che egli ha alcune altre teccherelle con queste, che si taccion per lo migliore. 
          <milestone id="p06100018" />E quel che sommamente &#232; da rider de' fatti suoi &#232; che egli in ogni luogo vuol pigliar moglie e tor casa a pigione; e avendo la barba grande e nera e unta, gli par s&#237; forte esser bello e piacevole, che egli s'avisa che quante femine il veggano tutte di lui s'innamorino, e essendo lasciato, a tutte andrebbe dietro perdendo la coreggia. 
          <milestone id="p06100019" />&#200; il vero che egli m'&#232; d'un grande aiuto, per ci&#242; che mai niun non mi vuol s&#237; segreto parlare, che egli non voglia la sua parte udire; e se avviene che io d'alcuna cosa sia domandato, ha s&#237; gran paura che io non sappia rispondere, che prestamente risponde egli e s&#237; e no, come giudica si convenga.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06100020" />A costui, lasciandolo all'albergo, aveva 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> comandato che ben guardasse che alcuna persona non toccasse le cose sue, e spezialmente le sue bisacce, per ci&#242; che in quelle erano le cose sacre. 
          <milestone id="p06100021" />Ma 
          <name type="person" persref="guccio">Guccio Imbratta</name>, il quale era pi&#250; vago di stare in cucina che sopra i verdi rami l'usignuolo, e massimamente se fante vi sentiva niuna, avendone in quella dell'oste una veduta, grassa e grossa e piccola e mal fatta, con un paio di poppe che parean due ceston da letame e con un viso che parea de' Baronci, tutta sudata, unta e affumicata, non altramenti che si gitti l'avoltoio alla carogna, lasciata la camera di 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> aperta e tutte le sue cose in abbandono, l&#224; si cal&#242;. 
          <milestone id="p06100022" />E ancora che d'agosto fosse, postosi presso al fuoco a sedere, cominci&#242; con costei, che 
          <name type="person" persref="nuta">Nuta</name> aveva nome, a entrare in parole e dirle che egli era gentile uomo per procuratore e che egli aveva de' fiorini pi&#250; di millantanove, senza quegli che egli aveva a dare altrui, che erano anzi pi&#250; che meno, e che egli sapeva tante cose fare e dire, che domine pure unquanche. 
          <milestone id="p06100023" />E senza riguardare a un suo cappuccio sopra il quale era tanto untume, che avrebbe condito il calderon d'Altopascio, e a un suo farsetto rotto e ripezzato e intorno al collo e sotto le ditella smaltato di sucidume, con pi&#250; macchie e di pi&#250; colori che mai drappi fossero tartereschi o indiani, e alle sue scarpette tutte rotte e alle calze sdrucite, le disse, quasi stato fosse il siri di Castiglione, che rivestir la voleva e rimetterla in arnese, e trarla di quella cattivit&#224; di star con altrui e senza gran possession d'avere ridurla in isperanza di miglior fortuna e altre cose assai: 
          <milestone id="p06100024" />le quali quantunque molto affettuosamente le dicesse, tutte in vento convertite, come le pi&#250; delle sue imprese facevano, tornarono in niente.</p>
          <p>
          <milestone id="p06100025" />Trovarono adunque i due giovani 
          <name type="person" persref="guccio">Guccio Porco</name> intorno alla 
          <name type="person" persref="nuta">Nuta</name> occupato; della qual cosa contenti, per ci&#242; che mezza la lor fatica era cessata, non contradicendolo alcuno nella camera di 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name>, la quale aperta trovarono, entrati, la prima cosa che venne lor presa per cercare fu la bisaccia nella quale era la penna; 
          <milestone id="p06100026" />la quale aperta, trovarono in un gran viluppo di zendado fasciata una piccola cassettina; la quale aperta, trovarono in essa una penna di quelle della coda d'un pappagallo, la quale avvisarono dovere esser quella che egli promessa avea di mostrare a' certaldesi. 
          <milestone id="p06100027" />E certo egli il poteva a quei tempi leggiermente far credere, per ci&#242; che ancora non erano le morbidezze d'
          <name type="place" placeref="egitto">Egitto</name>, se non in piccola quantit&#224;, trapassate in 
          <name type="place" placeref="toscana">Toscana</name>, come poi in grandissima copia con disfacimento di tutta 
          <name type="person" placeref="italia">Italia</name> son trapassate: 
          <milestone id="p06100028" />e dove che elle poco conosciute fossero, in quella contrada quasi in niente erano da gli abitanti sapute; anzi, durandovi ancora la rozza onest&#224; degli antichi, non che veduti avessero pappagalli ma di gran lunga la maggior parte mai uditi non gli avean ricordare. 
          <milestone id="p06100029" />Contenti adunque i giovani d'aver la penna trovata, quella tolsero e, per non lasciare la cassetta vota, vedendo carboni in un canto della camera, di quegli la cassetta empierono; e richiusala e ogni cosa racconcia come trovata avevano, senza essere stati veduti, lieti se ne vennero con la penna e cominciarono a aspettare quello che 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name>, in luogo della penna trovando carboni, dovesse dire.</p>
          <p>
          <milestone id="p06100030" />Gli uomini e le femine semplici che nella chiesa erano, udendo che veder dovevano la penna dell'agnol Gabriello dopo nona, detta la messa, si tornarono a casa; e dettolo l'un vicino all'altro e l'una comare all'altra, come desinato ebbero ogni uomo, tanti uomini e tante femine concorsono nel castello, che appena vi capeano, con desiderio aspettando di veder questa penna. 
          <milestone id="p06100031" />
          <name type="person" persref="fratecipolla">Frate Cipolla</name>, avendo ben desinato e poi alquanto dormito, un poco dopo nona levatosi e sentendo la moltitudine grande esser venuta di contadini per dovere la penna vedere, mand&#242; a 
          <name type="person" persref="guccio">Guccio Imbratta</name> che la s&#250; con le campanelle venisse e recasse le sua bisacce. 
          <milestone id="p06100032" />Il quale, poi che con fatica dalla cucina e dalla 
          <name type="person" persref="nuta">Nuta</name> si fu divelto, con le cose addimandate con fatica lass&#250; n'and&#242;: dove ansando giunto, per ci&#242; che il ber dell'acqua gli avea molto fatto crescere il corpo, per comandamento di 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> andatone in su la porta della chiesa, forte incominci&#242; le campanelle a sonare.</p>
          <p>
          <milestone id="p06100033" />Dove, poi che tutto il popolo fu ragunato, 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name>, senza essersi avveduto che niuna sua cosa fosse stata mossa, cominci&#242; la sua predica, e in acconcio de' fatti suoi disse molte parole; 
          <milestone id="p06100034" />e dovendo venire al mostrar della penna dell'agnolo Gabriello, fatta prima con grande solennit&#224; la confessione, fece accender due torchi, e soavemente sviluppando il zendado, avendosi prima tratto il cappuccio, fuori la cassetta ne trasse. E dette primieramente alcune parolette a laude e a commendazione dell'agnolo Gabriello e della sua reliquia, la cassetta aperse. 
          <milestone id="p06100035" />La quale come piena di carboni vide, non sospic&#242; che ci&#242; che 
          <name type="person" persref="guccio">Guccio Balena</name> gli avesse fatto, per ci&#242; che nol conosceva da tanto, n&#233; il maladisse del male aver guardato che altri ci&#242; non facesse, ma bestemmi&#242; tacitamente s&#233;, che a lui la guardia delle sue cose aveva commessa, conoscendol, come faceva, negligente, disubidente, trascurato e smemorato. 
          <milestone id="p06100036" />Ma non per tanto, senza mutar colore, alzato il viso e le mani al cielo, disse s&#237; che da tutti fu udito: 
          <q direct="unspecified" who="fratecipolla">O Idio, lodata sia sempre la tua potenzia!</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06100037" />Poi richiusa la cassetta e al popolo rivolto disse: 
          <q direct="unspecified" who="fratecipolla">Signori e donne, voi dovete sapere che, essendo io ancora molto giovane, io fui mandato dal mio superiore in quelle parti dove apparisce il sole, e fummi commesso con espresso comandamento che io cercassi tanto che io trovassi i privilegi del 
          <name type="place" placeref="porcellana">Porcellana</name>, li quali, ancora che a bollar niente costassero, molto pi&#250; utili sono a altrui che a noi. 
          <milestone id="p06100038" />Per la qual cosa messom'io cammino, di 
          <name type="place" placeref="venezia">Vinegia</name> partendomi e andandomene per lo 
          <name type="place" placeref="borgogreci">Borgo de' Greci</name> e di quindi per lo 
          <name type="place" placeref="reamegarbo">reame del Garbo</name> cavalcando e per 
          <name type="place" placeref="baldacca">Baldacca</name>, pervenni in 
          <name type="place" placeref="parione">Parione</name>, donde, non senza sete, dopo alquanto per venni in 
          <name type="place" placeref="sardegna">Sardigna</name>. 
          <milestone id="p06100039" />Ma perch&#233; vi vo io tutti i paesi cerchi da me divisando? Io capitai, passato il braccio di San Giorgio, in 
          <name type="place" placeref="truffia">Truffia</name> e in 
          <name type="place" placeref="buffia">Buffia</name>, paesi molto abitati e con gran popoli; e di quindi pervenni in terra di 
          <name type="place" placeref="menzogna">Menzogna</name>, dove molti de' nostri frati e d'altre religioni trovai assai, li quali tutti il disagio andavan per l'amor di Dio schifando, poco dell'altrui fatiche curandosi, dove la loro utilit&#224; vedessero seguitare, nulla altra moneta spendendo che senza conio per quei paesi: 
          <milestone id="p06100040" />e quindi passai in terra d'
          <name type="place" placeref="abruzzi">Abruzzi</name>, dove gli uomini e le femine vanno in zoccoli su pe' monti, rivestendo i porci delle lor busecchie medesime; 
          <milestone id="p06100041" />e poco pi&#250; l&#224; trovai gente che portano il pan nelle mazze e 'l vin nelle sacca: da' quali alle montagne de' bachi pervenni, dove tutte le acque corrono alla 'ngi&#250;. 
          <milestone id="p06100042" />E in brieve tanto andai adentro, che io pervenni mei infino in 
          <name type="place" placeref="indiapastinacca">India Pastinaca</name>, l&#224; dove io vi giuro, per l'abito che io porto addosso che io vidi volare i pennati, cosa incredibile a chi non gli avesse veduti; ma di ci&#242; non mi lasci mentire 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso del Saggio</name>, il quale gran mercante io trovai l&#224;, che schiacciava noci e vendeva gusci a ritaglio. 
          <milestone id="p06100043" />Ma non potendo quello che io andava cercando trovare, perci&#242; che da indi in l&#224; si va per acqua, indietro tornandomene, arrivai in quelle sante terre dove l'anno di state vi vale il pan freddo quattro denari, e il caldo v'&#232; per niente. E quivi trovai il venerabile padre messer Nonmiblasmete Sevoipiace, degnissimo patriarca di 
          <name type="place" placeref="gerusalemme">Ierusalem</name>. 
          <milestone id="p06100044" />Il quale, per reverenzia dell'abito che io ho sempre portato del baron messer santo Antonio, volle che io vedessi tutte le sante reliquie le quali egli appresso di s&#233; aveva; e furon tante che, se io ve le volessi tutte contare, io non ne verrei a capo in parecchie miglia, ma pure, per non lasciarvi sconsolate, ve ne dir&#242; alquante. 
          <milestone id="p06100045" />Egli primieramente mi mostr&#242; il dito dello Spirito Santo cos&#237; intero e saldo come fu mai, e il ciuffetto del serafino che apparve a san Francesco, e una dell'unghie de' Gherubini, e una delle coste del Verbum caro fatti alle finestre, e de' vestimenti della Santa F&#233; catolica, e alquanti de' raggi della stella che apparve a' tre Magi in oriente, e un ampolla del sudore di san Michele quando combatt&#233; col diavole, e la mascella della Morte di san Lazzaro e altre. 
          <milestone id="p06100046" />E per ci&#242; che io liberamente gli feci copia delle piagge di 
          <name type="place" placeref="mmorello">Monte Morello</name> in volgare e d'alquanti capitoli del 
          <name type="place" placeref="caprezio">Caprezio</name>, li quali egli lungamente era andati cercando, mi fece egli partefice delle sue sante reliquie: 
          <milestone id="p06100047" />e donommi uno de' denti della santa Croce, e in una ampolletta alquanto del suono delle campane del tempio di Salomone e la penna dell'agnol Gabriello, della quale gi&#224; detto v'ho, e l'un de' zoccoli di san Gherardo da Villamagna (il quale io, non ha molto, a 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> donai a Gherardo di Bonsi, il quale in lui ha grandissima divozione) e diedemi de' carboni, co' quali fu il beatissimo martire san Lorenzo arrostito; le quali cose io tutte di qua con meco divotamente le recai, e holle tutte. 
          <milestone id="p06100048" />&#200; il vero che il mio maggiore non ha mai sofferto che io l'abbia mostrate infino a tanto che certificato non s'&#232; se desse sono o no; ma ora che per certi miracoli fatti da esse e per lettere ricevute dal Patriarca fatto n'&#232; certo m'ha conceduta licenzia che io le mostri; ma io, temendo di fidarle altrui, sempre le porto meco. 
          <milestone id="p06100049" />Vera cosa &#232; che io porto la penna dell'agnol Gabriello, acci&#242; che non si guasti, in una cassetta e i carboni co' quali fu arrostito san Lorenzo in un'altra; le quali son s&#237; simiglianti l'una all'altra, che spesse volte mi vien presa l'una per l'altra, e al presente m'&#232; avvenuto; per ci&#242; che, credendomi io qui avere arrecata la cassetta dove era la penna, io ho arrecata quella dove sono i carboni. 
          <milestone id="p06100050" />Il quale io non reputo che stato sia errore, anzi mi pare esser certo che volont&#224; sia stata di Dio e che Egli stesso la cassetta de' carboni ponesse nelle mie mani, ricordandom'io pur test&#233; che la festa di san Lorenzo sia di qui a due d&#237;. 
          <milestone id="p06100051" />E per ci&#242;, volendo Idio che io, col mostrarvi i carboni co' quali esso fu arrostito, raccenda nelle vostre anime la divozione che in lui aver dovete, non la penna che io voleva, ma i benedetti carboni spenti dall'omor di quel santissimo corpo mi f&#233; pigliare. 
          <milestone id="p06100052" />E per ci&#242;, figliuoli benedetti, trarretevi i cappucci e qua divotamente v'appresserete a vedergli. Ma prima voglio che voi sappiate che chiunque da questi carboni in segno di croce &#232; tocco, tutto quello anno pu&#242; viver sicuro che fuoco nol cocer&#224; che non si senta.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06100053" />E poi che cos&#237; detto ebbe, cantando una laude di san Lorenzo, aperse la cassetta e mostr&#242; i carboni; li quali poi che alquanto la stolta moltitudine ebbe con ammirazione reverentemente guardati, con grandissima calca tutti s'appressarono a 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name> e, migliori offerte dando che usati non erano, che con essi gli dovesse toccare il pregava ciascuno. 
          <milestone id="p06100054" />Per la qual cosa 
          <name type="person" persref="fratecipolla">frate Cipolla</name>, recatisi questi carboni in mano, sopra li lor camisciotti bianchi e sopra i farsetti e sopra li veli delle donne cominci&#242; a fare le maggior croci che vi capevano, affermando che tanto quanto essi scemavano a far quelle croci, poi ricrescevano nella cassetta, s&#237; come egli molte volte aveva provato.</p>
          <p>
          <milestone id="p06100055" />E in cotal guisa, non senza sua grandissima utilit&#224; avendo tutti crociati i certaldesi, per presto accorgimento fece coloro rimanere scherniti, che lui, togliendogli la penna, avevan creduto schernire. Li quali stati alla sua predica e avendo udito il nuovo riparo preso da lui e quanto da lungi fatto si fosse e con che parole, avevan tanto riso che eran creduti smascellare. 
          <milestone id="p06100056" />E poi che partito si fu il vulgo, a lui andatisene, con la maggior festa del mondo ci&#242; che fatto avevan gli discoprirono, e appresso gli renderono la sua penna; la quale l'anno seguente gli valse non meno che quel giorno gli fosser valuti i carboni.</p>
        </div2>
        
        