<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div1 id="day03" ruler="neifile" type="Day">
  <head>
   Terza Giornata
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p03990001"/>
    Finisce la Seconda giornata del
    <title>
     Decameron
    </title>
    : incomincia la Terza, nella quale si ragiona, sotto il reggimento di
    <name persref="neifile" type="person">
     Neifile
    </name>
    , di chi alcuna cosa molto da lui disiderata con industria acquistasse o la perduta ricoverasse.
   </p>
  </argument>
  <div2 id="d03intro" type="introduction" who="author">
   <head>
    Introduzione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p03980002"/>
    L'aurora già di vermiglia cominciava, appressandosi il sole, a divenir rancia, quando la domenica, la
    <name persref="neifile" type="person">
     reina
    </name>
    levata e fatta tutta la sua compagnia levare e avendo già il siniscalco gran pezzo davanti mandato al luogo dove andar doveano assai delle cose oportune e chi quivi preparasse quello che bisognava, veggendo già la reina in cammino, prestamente fatta ogni altra cosa caricare, quasi quindi il campo levato, con la salmeria n'andò e con la famiglia rimasa appresso delle donne e de' signori.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03980003"/>
    La
    <name persref="neifile" type="person">
     reina
    </name>
    adunque con lento passo, accompagnata e seguita dalle sue donne e dai tre giovani, alla guida del canto di forse venti usignuoli e altri uccelli, per una vietta non troppo usata ma piena di verdi erbette e di fiori, li quali per lo sopravegnente sole tutti s'incominciavano a aprire, prese il cammino verso l'occidente, e cianciando e motteggiando e ridendo con la sua brigata, senza essere andata oltre a dumilia passi, assai avanti che mezza terza fosse ad un bellissimo e ricco
    <name placeref="palagiobrigata-02" type="place">
     palagio
    </name>
    , il quale alquanto rilevato dal piano sopra un poggetto era posto, gli ebbe condotti.
    <milestone id="p03980004"/>
    Nel quale entrati e per tutto andati, e avendo le gran sale, le pulite e ornate camere compiutamente ripiene di ciò che a camera s'appartiene, sommamente il commendarono e magnifico reputarono il signor di quello. Poi, abbasso discesi, e veduta l'ampissima e lieta corte di quello, le volte piene d'ottimi vini e la freddissima acqua e in gran copia che quivi surgea, piú ancora il lodarono. Quindi, quasi di riposo vaghi, sopra una loggia che la corte tutta signoreggiava, essendo ogni cosa piena di quei fiori che concedeva il tempo e di frondi, postesi a sedere, venne il discreto siniscalco, e loro con preziosissimi confetti e ottimi vini ricevette e riconfortò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03980005"/>
    Appresso la qual cosa, fattosi aprire un
    <name placeref="giardinobrigata-01" type="place">
     giardino
    </name>
    che di costa era al
    <name placeref="palagiobrigata-02" type="place">
     palagio
    </name>
    , in quello, che tutto era dattorno murato, se n'entrarono; e parendo loro nella prima entrata di maravigliosa bellezza tutto insieme, piú attentamente le parti di quello cominciarono a riguardare.
    <milestone id="p03980006"/>
    Esso avea dintorno da sé e per lo mezzo in assai parti vie ampissime, tutte diritte come strale e coperte di pergolati di viti, le quali facevan gran vista di dovere quello anno assai uve fare, e tutte allora fiorite sí grande odore per lo giardin rendevano, che, mescolato insieme con quello di molte altre cose che per lo giardino olivano, pareva loro essere tra tutta la spezieria che mai nacque in Oriente. Le latora delle quali vie tutte di rosa' bianchi e vermigli e di gelsomini erano quasi chiuse: per le quali cose, non che la mattina, ma qualora il sole era piú alto, sotto odorifera e dilettevole ombra, senza esser tocco da quello, vi si poteva per tutto andare.
    <milestone id="p03980007"/>
    Quante e quali e come ordinate poste fossero le piante che erano in quel luogo, lungo sarebbe a raccontare; ma niuna n'è laudevole, la quale il nostro aere patisca, di che quivi non sia abondevolmente.
    <milestone id="p03980008"/>
    Nel mezzo del quale, quello che è non meno commendabile che altra cosa che vi fosse ma molto piú, era un
    <name placeref="prato-i03" type="place">
     prato
    </name>
    di minutissima erba e verde tanto, che quasi nera parea, dipinto tutto forse di mille varietà di fiori, chiuso dintorno di verdissimi e vivi aranci e di cedri, li quali, avendo i vecchi frutti e' nuovi e i fiori ancora, non solamente piacevole ombra agli occhi, ma ancora all'odorato facevan piacere.
    <milestone id="p03980009"/>
    Nel mezzo del qual prato era una
    <name placeref="fontebrigata-01" type="place">
     fonte
    </name>
    di marmo bianchissimo e con maravigliosi intagli: iv'entro, non so se da natural vena o da artificiosa, per una figura, la quale sopra una colonna che nel mezzo di quella diritta era, gittava tanta acqua e sí alta verso il cielo, che poi non senza dilettevol suono nella fonte chiarissima ricadea, che di meno avria macinato un mulino.
    <milestone id="p03980010"/>
    La qual poi, quella dico che soprabbondava al pieno della
    <name placeref="fontebrigata-01" type="place">
     fonte
    </name>
    , per occulta via del pratello usciva e, per
    <name placeref="canaletti-i03" type="place">
     canaletti
    </name>
    assai belli e artificiosamente fatti, fuori di quello divenuta palese, tutto lo 'ntorniava; e quindi per canaletti simili quasi per ogni parte del
    <name placeref="giardinobrigata-01" type="place">
     giardin
    </name>
    discorrea, raccogliendosi ultimamente in una parte dalla quale del bel giardino avea l'uscita, e quindi verso il pian discendendo chiarissima, avanti che a quel divenisse, con grandissima forza e con non piccola utilità del signore,
    <name placeref="mulinibrigata-01" type="place">
     due mulina
    </name>
    volgea.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03980011"/>
    Il veder questo
    <name placeref="giardinobrigata-01" type="place">
     giardino
    </name>
    , il suo bello ordine, le piante e la fontana co' ruscelletti procedenti da quella tanto piacque a ciascuna donna e a' tre giovani, che tutti cominciarono a affermare che, se Paradiso si potesse in terra fare, non sapevano conoscere che altra forma che quella di quel giardino gli si potesse dare, né pensare, oltre a questo, qual bellezza gli si potesse agiugnere.
    <milestone id="p03980012"/>
    Andando adunque contentissimi dintorno per quello, faccendosi di varii rami d'albori ghirlande bellissime, tuttavia udendo forse venti maniere di canti d'uccelli quasi a pruova l'un dell'altro cantare, s'accorsero d'una dilettevol bellezza, della quale, dall'altre soprappresi, non s'erano ancora accorti:
    <milestone id="p03980013"/>
    ché essi videro il giardin pieno forse di cento varietà di belli animali, e l'uno all'altro mostrandolo, d'una parte uscir conigli, d'altra parte correr lepri, e dove giacer cavriuoli e in alcuna cerbiatti giovani andar pascendo e, oltre a questi, altre piú maniere di non nocivi animali, ciascuno a suo diletto, quasi dimestichi, andarsi a sollazzo: le quali cose, oltre agli altri piaceri, un vie maggior piacere aggiunsero.
    <milestone id="p03980014"/>
    Ma poi che assai, or questa cosa or quella veggendo, andati furono, fatto dintorno alla bella
    <name placeref="fontebrigata-01" type="place">
     fonte
    </name>
    metter le tavole e quivi prima sei canzonette cantate e alquanti balli fatti, come alla reina piacque, andarono a mangiare: e con grandissimo e bello e riposato ordine serviti e di buone e dilicate vivande, divenuti piú lieti sú si levarono, e a' suoni e a' canti e a' balli da capo si dierono, infino che alla
    <name persref="neifile" type="person">
     reina
    </name>
    , per lo caldo sopravvegnente, parve ora che, a cui piacesse, s'andasse a dormire.
    <milestone id="p03980015"/>
    De' quali chi vi andò e chi, vinto dalla bellezza del luogo, andar non vi volle, ma quivi dimoratisi, chi a legger romanzi, chi a giucare a scacchi e chi a tavole, mentre gli a ltri dormiron, si diede.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03980016"/>
    Ma, poi che, passata la nona, ciascuno levato si fu, e il viso colla fresca acqua rinfrescato s'ebbero, nel
    <name placeref="prato-i03" type="place">
     prato
    </name>
    , sí come alla
    <name persref="neifile" type="person">
     reina
    </name>
    piacque, vicini alla
    <name placeref="fontebrigata-01" type="place">
     fontana
    </name>
    venutine, e in quello secondo il modo usato postisi a sedere, ad aspettar cominciarono di dover novellare sopra la materia dalla reina proposta. De' quali il primo a cui la reina tal carico impose fu
    <name persref="filostrato" type="person">
     Filostrato
    </name>
    , il quale cominciò in questa guisa.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0301" type="novella" who="filostrato">
   <head>
    Novella Prima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03010001"/>
     <name persref="masettolamporecchio" type="person">
      Masetto da Lamporecchio
     </name>
     si fa mutolo e diviene ortolano d'un
     <name placeref="monistero-0301" type="place">
      monistero di donne
     </name>
     , le quali tutte concorrono a giacersi con lui.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="filostrato">
    <p>
     <milestone id="p03010002"/>
     Bellissime donne, assai sono di quegli uomini e di quelle femine che sí sono stolti, che credono troppo bene che, come ad una giovane è sopra il capo posta la benda bianca e indosso messale la nera cocolla, che ella piú non sia femina né piú senta de' feminili appetiti se non come se di pietra l'avesse fatta divenire il farla monaca:
     <milestone id="p03010003"/>
     e se forse alcuna cosa contra questa lor credenza n'odono, cosí si turbano come se contra natura un grandissimo e scelerato male fosse stato commesso, non pensando né volendo aver rispetto a se medesimi, li quali la piena licenzia di poter far quel che vogliono non può saziare, né ancora alle gran forze dell'ozio e della sollecitudine.
     <milestone id="p03010004"/>
     E similmente sono ancora di quegli assai che credono troppo bene che la zappa e la vanga e le grosse vivande e i disagi tolgano del tutto a' lavoratori della terra i concupiscibili appetiti e rendan loro d'intelletto e d'avedimento grossissimi.
     <milestone id="p03010005"/>
     Ma quanto tutti coloro che cosí credono sieno ingannati, mi piace, poi che la reina comandato me l'ha, non uscendo della proposta fattaci da lei, di farvene piú chiare con una piccola novelletta.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03010006"/>
    In queste nostre contrade fu, e è ancora, un
    <name placeref="monistero-0301" type="place">
     munistero
    </name>
    di donne assai famoso di santità (il quale io non nomerò per non diminuire in parte alcuna la fama sua), nel quale, non ha gran tempo, non essendovi allora piú che otto
    <name persref="donne-0301" type="person">
     donne
    </name>
    con una
    <name persref="badessa-0301" type="person">
     badessa
    </name>
    , e tutte giovani, era un buono omicciuolo d'un loro bellissimo giardino ortolano, il quale, non contentandosi del salario, fatta la ragion sua col
    <name persref="castaldo-0301" type="person">
     castaldo
    </name>
    delle
    <name persref="donne-0301" type="person">
     donne
    </name>
    , a
    <name placeref="lamporecchio" type="place">
     Lamporecchio
    </name>
    là ond'egli era, se ne tornò.
    <milestone id="p03010007"/>
    Quivi, tra gli altri che lietamente il raccolsono, fu un giovane lavoratore forte e robusto e, secondo uomo di villa, con bella persona, il cui nome era
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    ; e domandollo dove tanto tempo stato fosse. Il buono uomo, che
    <name persref="nuto" type="person">
     Nuto
    </name>
    avea nome, gliele disse. Il quale
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    domandò, di che egli il
    <name placeref="monistero-0301" type="place">
     monistero
    </name>
    servisse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010008"/>
    A cui Nuto rispose:
    <q direct="unspecified" who="nuto">
     Io lavorava un loro giardino bello e grande e, oltre a questo, andava alcuna volta al bosco per le legne, attigneva acqua e faceva cotali altri servigetti; ma le
     <name persref="donne-0301" type="person">
      donne
     </name>
     mi davano sí poco salaro, che io non ne potevo appena pure pagare i calzari.
     <milestone id="p03010009"/>
     E oltre a questo, elle son tutte giovani e parmi ch'elle abbiano il diavolo in corpo, ché non si può far cosa niuna a lor modo. Anzi, quand'io lavorava alcuna volta l'orto, l'una diceva: Pon qui questo; e l'altra: Pon qui quello, e l'altra mi toglieva la zappa di mano e diceva: Questo non sta bene, e davanmi tanta seccaggine, che io lasciava stare il lavorio e uscivami dell'orto: sí che, tra per l'una cosa e per l'altra, io non vi volli star piú e sonmene venuto.
     <milestone id="p03010010"/>
     Anzi mi pregò il castaldo loro, quando io me ne venni, che, se io n'avessi alcuno alle mani che fosse da ciò, che io gliele mandassi, e io gliele promisi; ma tanto il faccia Idio san delle reni, quanto io o ne procaccerò o ne gli manderò niuno
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010011"/>
    A
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    , udendo egli le parole di
    <name persref="nuto" type="person">
     Nuto
    </name>
    , venne nell'animo un disidero sí grande d'esser con queste monache, che tutto se ne struggea, comprendendo per le parole di
    <name persref="nuto" type="person">
     Nuto
    </name>
    che a lui dovrebbe poter venir fatto di quello che egli disiderava; e avvisandosi che fatto non gli verrebbe se a
    <name persref="nuto" type="person">
     Nuto
    </name>
    ne dicesse niente, gli disse:
    <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
     Deh come ben facesti a venirtene! Che è uno umo a star con femine? Egli sarebbe meglio a star con diavoli: elle non sanno delle sette volte le sei quello che elle si vogliono elleno stesse
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010012"/>
    Ma poi, partito il lor ragionare, cominciò
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    a pensare che via dovesse tenere a dovere potere esser con loro; e conoscendo che egli sapeva ben fare quegli servigi che
    <name persref="nuto" type="person">
     Nuto
    </name>
    diceva, non dubitò di perder per quello, ma temette di non dovervi esser ricevuto per ciò che troppo era giovane e appariscente. Per che, molte cose divisate seco, imaginò:
    <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="masettolamporecchio">
     Il luogo è assai lontano di qui e niuno mi vi conosce; se io so far vista d'esser mutolo, per certo io vi sarò ricevuto
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010013"/>
    E in questa imaginazione fermatosi, con una sua scure in collo, senza dire ad alcuno dove s'andasse, in guisa d'un povero uomo se n'andò al
    <name placeref="monistero-0301" type="place">
     monistero
    </name>
    ; dove pervenuto, entrò dentro e trovò per ventura il castaldo nella corte; al quale faccendo suoi atti come i mutoli fanno, mostrò di domandargli mangiare per l'amor di Dio e che egli, se bisognasse, gli spezzerebbe delle legne.
    <milestone id="p03010014"/>
    Il castaldo gli diè da mangiar volentieri, e appresso questo gli mise innanzi certi ceppi che
    <name persref="nuto" type="person">
     Nuto
    </name>
    non avea potuto spezzare, li quali costui, che fortissimo era, in poca d'ora ebbe tutti spezzati.
    <milestone id="p03010015"/>
    Il castaldo, che bisogno avea d'andare al bosco, il menò seco, e quivi gli fece tagliar delle legne: poscia, messogli l'asino innanzi, con suoi cenni gli fece intendere che a casa ne le recasse. Costui il fece molto bene, per che il castaldo a far fare certe bisogne che gli eran luogo piú giorni vel tenne: de' quali avvenne che uno dí la
    <name persref="badessa-0301" type="person">
     badessa
    </name>
    il vide, e domandò il castaldo chi egli fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010016"/>
    Il quale le disse:
    <q direct="unspecified" who="castaldo-0301">
     Madonna, questi è un povero uomo mutolo e sordo, il quale un di questi dí ci venne per limosina, sí che io gli ho fatto bene, e hogli fatte fare assai cose che bisogno c'erano. Se egli sapesse lavorare l'orto e volesseci rimanere, io mi credo che noi n'avremmo buon servigio, per ciò che egli ci bisogna, e egli è forte e potrebbene l'uomo fare ciò che volesse: e, oltre a questo, non vi bisognerebbe d'aver pensiero che egli motteggiasse queste vostre giovani
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010017"/>
    A cui la
    <name persref="badessa-0301" type="person">
     badessa
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="badessa-0301">
     In fé di Dio tu di' il vero! sappi se egli sa lavorare e ingegnati di ritenercelo: dagli qualche paio di scarpette, qualche cappuccio vecchio, e lusingalo, fagli vezzi, dagli ben da mangiare
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010018"/>
    Il castaldo disse di farlo.
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    non era guari lontano, ma faccendo vista di spazzar la corte tutte queste parole udiva, e seco lieto diceva:
    <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
     Se voi mi mettete costà entro, io vi lavorerò sí l'orto che mai non vi fu cosí lavorato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010019"/>
    Ora, avendo il castaldo veduto che egli ottimamente sapea lavorare e con cenni domandatolo se egli voleva star quivi, e costui con cenni rispostogli che far voleva ciò che egli volesse, avendolo ricevuto, gl'impose che egli l'orto lavorasse e mostrogli quello che a fare avesse; poi andò per altre bisogne del
    <name placeref="monistero-0301" type="place">
     monistero
    </name>
    , e lui lasciò.
    <milestone id="p03010020"/>
    Il quale lavorando l'un dí appresso l'altro, le monache incominciarono a dargli noia e a metterlo in novelle, come spesse volte avviene che altri fa de' mutoli, e dicevangli le piú scellerate parole del mondo, non credendo da lui essere intese; e la
    <name persref="badessa-0301" type="person">
     badessa
    </name>
    , che forse estimava che egli cosí senza coda come senza favella fosse, di ciò poco o niente si curava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010021"/>
    Or pure avvenne che costui, un dí avendo lavorato molto e riposandosi, due giovinette
    <name persref="monache-0301" type="person">
     monache
    </name>
    , che per lo giardino andavano, s'appressarono là dove egli era, e lui che sembiante facea di dormire cominciarono a riguardare. Per che l'una, che alquanto era piú baldanzosa, disse all'altra:
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     Se io credessi che tu mi tenessi credenza, io ti direi un pensiero che io ho avuto piú volte, il quale forse anche a te potrebbe giovare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010022"/>
    L'altra rispose:
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     Dí sicuramente, ché per certo io nol dirò mai a persona
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010023"/>
    Allora la baldanzosa incominciò:
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     Io non so se tu t'hai posto mente come noi siamo tenute strette, né che mai qua entro uomo alcuno osa entrare, se non il castaldo ch'è vecchio e questo mutolo; e io ho piú volte a piú donne, che a noi son venute, udito dire che tutte l'altre dolcezze del mondo sono una beffa a rispetto di quella quando la femina usa con l'uomo.
     <milestone id="p03010024"/>
     Per che io m'ho piú volte messo in animo, poiché con altrui non posso, di volere con questo mutolo provare se cosí è. e egli è il miglior del mondo da ciò costui; ché, perché egli pur volesse, egli nol potrebbe né saprebbe ridire: tu vedi ch'egli è un cotal giovanaccio sciocco, cresciuto innanzi al senno. Volentieri udirei quello che a te ne pare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010025"/>
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     Oimè!
    </q>
    disse l'altra
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     che è quel che tu di'? non sai tu che noi abbiamo promessa la verginità nostra a Dio?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010026"/>
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     Oh
    </q>
    disse colei
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     quante cose gli si promettono tutto il dí, che non se ne gli attiene niuna! se noi gliele abbiam promessa, truovisi un'altra o dell'altre che gliele attengano
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010027"/>
    A cui la compagna disse:
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     O se noi ingravidassimo, come andrebbe il fatto?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010028"/>
    Quella allora disse:
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     Tu cominci ad aver pensiero del mal prima che egli ti venga; quando cotesto avvenisse, allora si vorrà pensare; egli ci avrà mille modi da fare sí che mai non si saprà, pur che noi medesime nol diciamo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010029"/>
    Costei, udendo ciò, avendo già maggior voglia che l'altra di provare che bestia fosse l'uomo, disse:
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     Or bene, come faremo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010030"/>
    A cui colei rispose:
    <q direct="unspecified" who="monache-0301">
     Tu vedi ch'egli è in su la nona: io mi credo che le suore sieno tutte a dormire, se non noi; guatiamo per l'orto se persona ci è, e s'egli non ci è persona, che abbiam noi a fare se non a pigliarlo per mano e menarlo in questo capannetto, là dove egli fugge l'acqua, e quivi l'una si stea dentro con lui e l'altra faccia la guardia? Egli è sí sciocco, che egli s'acconcerà comunque noi vorremo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010031"/>
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    udiva tutto questo ragionamento, e disposto ad ubidire, niuna cosa aspettava se non l'esser preso dall'una di loro. Queste, guardato ben per tutto e veggendo che da niuna parte potevano esser vedute, appressandosi quella, che mosse avea le parole, a
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    , lui destò, e egli incontanente si levò in piè; per che costei con atti lusinghevoli presolo per la mano, e egli faccendo cotali risa sciocche, il menò nel capannetto, dove
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    senza farsi troppo invitare quel fece che ella volle.
    <milestone id="p03010032"/>
    La quale, sí come leale compagna, avuto quel che volea, diede all'altra luogo, e
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    , pur mostrandosi semplice, faceva il lor volere; per che, avanti che quindi si dipartissono, da una volta in sú ciascuna provar volle come il mutolo sapea cavalcare: e poi, seco spesse volte ragionando, dicevano che bene era cosí dolce cosa, e piú, come udito aveano: e prendendo a convenevoli ore tempo, col mutolo s'andavano a trastullare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010033"/>
    Avvenne un giorno che una lor compagna, da una finestretta della sua cella di questo fatto avvedutasi, a due altre il mostrò; e prima tennero ragionamento insieme di doverle accusare alla
    <name persref="badessa-0301" type="person">
     badessa
    </name>
    ; poi, mutato consiglio e con loro accordatesi, partefici divennero del poder di
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    : alle quali l'altre tre per diversi accidenti divenner compagne in varii tempi.
    <milestone id="p03010034"/>
    Ultimamente la
    <name persref="badessa-0301" type="person">
     badessa
    </name>
    , che ancora di queste cose non s'accorgea, andando un dí tutta sola per lo giardino, essendo il caldo grande, trovò
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    , il quale di poca fatica il dí, per lo troppo cavalcar della notte, aveva assai, tutto disteso all'ombra d'un mandorlo dormirsi; e avendogli il vento i panni dinanzi levati indietro, tutto stava scoperto.
    <milestone id="p03010035"/>
    La qual cosa riguardando la donna, e sola vedendosi, in quello medesimo appetito cadde che cadute erano le sue monacelle; e, destato
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    , seco nella sua camera nel menò, dove parecchi giorni, con gran querimonia dalle monache fatta che l'ortolano non venia a lavorar l'orto, il tenne, provando e riprovando quella dolcezza la quale essa prima all'altre solea biasimare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010036"/>
    Ultimamente della sua camera alla stanza di lui rimandatolone, e molto spesso rivolendolo e oltre a ciò piú che parte volendo da lui, non potendo
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    sodisfare a tante, s'avisò che il suo esser mutolo gli potrebbe, se piú stesse, in troppo gran danno resultare; e perciò una notte, con la
    <name persref="badessa-0301" type="person">
     badessa
    </name>
    essendo, rotto lo scilinguagnolo, cominciò a dire:
    <milestone id="p03010037"/>
    <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
     Madonna, io ho inteso che un gallo basta assai bene a diece galline, ma che diece uomini posson male o con fatica una femina sodisfare, dove a me ne convien servir nove, al che per cosa del mondo io non potrei durare, anzi sono io, per quello che infino a qui ho fatto, a tal venuto che io non posso fare né poco né molto; e perciò o voi mi lasciate andar con Dio, o voi a questa cosa trovate modo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010038"/>
    La donna udendo costui parlare, il quale ella teneva mutolo, tutta stordí, e disse:
    <q direct="unspecified" who="badessa-0301">
     Che è questo? Io credeva che tu fossi mutolo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010039"/>
    <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
     Madonna,
    </q>
    disse
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    <q direct="unspecified" who="masettolamporecchio">
     io era ben cosí ma non per natura, anzi per una infermità che la favella mi tolse, e solamente da prima questa notte la mi sento essere restituita, di che io lodo Idio quant'io posso
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010040"/>
    La donna sel credette, e domandollo che volesse dir ciò che egli a nove aveva a servire.
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    le disse il fatto: il che la
    <name persref="badessa-0301" type="person">
     badessa
    </name>
    udendo, s'accorse che monaca non avea che molto piú savia non fosse di lei: per che, come discreta, senza lasciar
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    partire, dispose di voler con le sue monache trovar modo a questi fatti, acciò che da
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    non fosse il
    <name placeref="monistero-0301" type="place">
     monistero
    </name>
    vituperato.
    <milestone id="p03010041"/>
    E essendo di quei dí morto il lor castaldo, di pari consentimento, apertosi tra tutte ciò che per adietro da tutte era stato fatto, con piacer di
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    ordinarono che le genti circunstanti credettero che, per le loro orazioni e per li meriti del santo in cui intitolato era il
    <name placeref="monistero-0301" type="place">
     monistero
    </name>
    , a
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    , stato lungamente mutolo, la favella fosse restituita, e lui castaldo fecero; e per sí fatta maniera le sue fatiche partirono, che egli le poté comportare.
    <milestone id="p03010042"/>
    Nelle quali, come che esso assai monachin generasse, pur sí discretamente procedette la cosa, che niente se ne sentí se non dopo la morte della
    <name persref="badessa-0301" type="person">
     badessa
    </name>
    , essendo già
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    presso che vecchio e disideroso di tornarsi ricco a casa sua; la qual cosa, saputa, di leggier gli fece venir fatto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03010043"/>
    Cosí adunque
    <name persref="masettolamporecchio" type="person">
     Masetto
    </name>
    vecchio, padre e ricco, senza aver fatica di nutricare i figliuoli o spesa di quegli, per lo suo avvedimento avendo saputo la sua giovanezza bene adoperare, donde con una scure in collo partito s'era se ne tornò, affermando che cosí trattava Cristo chi gli poneva le corna sopra 'l cappello.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0302" type="novella" who="pampinea">
   <head>
    Novella Seconda
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03020001"/>
     Un pallafrenier giace con la moglie d'
     <name persref="agilulfo" type="person">
      Agilulf
     </name>
     re, di che
     <name persref="agilulfo" type="person">
      Agilulf
     </name>
     tacitamente s'accorge; truovalo e tondelo; il tonduto tutti gli altri tonde, e cosí campa della mala ventura.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p03020002"/>
     Essendo la fine venuta della novella di
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     , della quale erano alcuna volta un poco le donne arrossate e alcun'altra se ne avevan riso, piacque alla
     <name persref="neifile" type="person">
      reina
     </name>
     che
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     novellando seguisse: la quale, con ridente viso incominciando, disse:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="pampinea">
    <p>
     <milestone id="p03020003"/>
     Sono alcuni sí poco discreti nel voler pur mostrare di conoscere e di sentire quello che per lor non fa di sapere, che alcuna volta per questo riprendendo i disavveduti difetti in altrui, si credono la loro vergogna scemare, dove essi l'accrescono in infinito; e che ciò sia vero, nel suo contrario mostrandovi l'astuzia d'un forse di minor valore tenuto che
     <name persref="masettolamporecchio" type="person">
      Masetto
     </name>
     , nel senno d'un valoroso re, vaghe donne, intendo che per me vi sia dimostrato.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03020004"/>
    <name persref="agilulfo" type="person">
     Agilulf
    </name>
    re de' longobardi, sí come i suoi predecessori avevan fatto, in
    <name placeref="pavia" type="place">
     Pavia
    </name>
    città di
    <name placeref="lombardia" type="place">
     Lombardia
    </name>
    fermò il solio del suo regno, avendo presa per moglie
    <name persref="teodolinda" type="person">
     Teudelinga
    </name>
    , rimasa vedova d'
    <name persref="autari" type="person">
     Autari
    </name>
    re stato similmente de' longobardi, la quale fu bellissima donna, savia e onesta molto, ma male avventurata in amadore.
    <milestone id="p03020005"/>
    E essendo alquanto per la virtú e per lo senno di questo re
    <name persref="agilulfo" type="person">
     Agilulf
    </name>
    le cose de' longobardi prospere e in quiete, avvenne che un pallafreniere della detta reina, uomo quanto a nazione di vilissima condizione, ma per altro da troppo piú che da cosí vil mestiere, e della persona bello e grande cosí come il re fosse, senza misura della reina s'innamorò.
    <milestone id="p03020006"/>
    E per ciò che il suo basso stato non gli avea tolto che egli non conoscesse questo suo amore esser fuor d'ogni convenienza, sí come savio, a niuna persona il palesava, né eziandio a lei con gli occhi ardiva di scoprirlo.
    <milestone id="p03020007"/>
    E quantunque senza alcuna speranza vivesse di dover mai a lei piacere, pur seco si gloriava che in alta parte avesse allogati i suoi pensieri; e, come colui che tutto ardeva in amoroso fuoco, studiosamente faceva, oltre ad ogn'altro de' suoi compagni, ogni cosa la qual credeva che alla reina dovesse piacere.
    <milestone id="p03020008"/>
    Per che intervenia che la reina, dovendo cavalcare, piú volentieri il pallafreno da costui guardato cavalcava che alcuno altro: il che quando avveniva, costui in grandissima grazia sel reputava e mai dalla staffa non le si partiva, beato tenendosi qualora pure i panni toccar le poteva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020009"/>
    Ma, come noi veggiamo assai sovente avvenire, quanto la speranza diventa minore tanto l'amor maggior farsi, cosí in questo povero pallafreniere avvenia, in tanto che gravissimo gli era il poter comportare il gran disio cosí nascoso come facea, non essendo da alcuna speranza atato; e piú volte seco, da questo amor non potendo disciogliersi, diliberò di morire.
    <milestone id="p03020010"/>
    E pensando seco del modo, prese per partito di voler questa morte per cosa per la quale apparisse lui morire per lo amore che alla reina aveva portato e portava: e questa cosa propose di voler che tal fosse, che egli in essa tentasse la sua fortuna in potere o tutto o parte aver del suo disidero.
    <milestone id="p03020011"/>
    Né si fece a voler dir parole alla reina o a voler per lettere far sentire il suo amore, ché sapeva che in vano o direbbe o scriverrebbe; ma a voler provare se per ingegno colla reina giacer potesse. né altro ingegno né via c'era se non trovar modo come egli in persona del re, il quale sapea che del continuo con lei non giacea, potesse a lei pervenire e nella sua camera entrare.
    <milestone id="p03020012"/>
    Per che, acciò che vedesse in che maniera e in che abito il re, quando a lei andava, andasse, piú volte di notte in una gran sala del palagio del re, la quale in mezzo era tra la camera del re e quella della reina, si nascose: e in tra l'altre una notte vide il re uscire della sua camera inviluppato in un gran mantello e aver dall'una mano un torchietto acceso e dall'altra una bacchetta, e andare alla camera della reina e senza dire alcuna cosa percuotere una volta o due l'uscio della camera con quella bacchetta, e incontanente essergli aperto e toltogli di mano il torchietto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020013"/>
    La qual cosa venuta, e similmente vedutolo ritornare, pensò di cosí dover fare egli altressí: e trovato modo d'avere un mantello simile a quello che al re veduto avea e un torchietto e una mazzuola, e prima in una stufa lavatosi bene, acciò che non forse l'odore del letame la reina noiasse o la facesse accorgere dello inganno, con queste cose, come usato era, nella gran sala si nascose.
    <milestone id="p03020014"/>
    E sentendo che già per tutto si dormia, e tempo parendogli o di dovere al suo disiderio dare effetto o di far via con alta cagione alla bramata morte, fatto colla pietra e collo acciaio che seco portato avea un poco di fuoco, il suo torchietto accese, e chiuso e avviluppato nel mantello se n'andò all'uscio della camera e due volte il percosse colla bacchetta.
    <milestone id="p03020015"/>
    La camera da una cameriera tutta sonnochiosa fu aperta, e il lume preso e occultato; laonde egli, senza alcuna cosa dire, dentro alla cortina trapassato e posato il mantello, se n'entrò nel letto nel quale la reina dormiva.
    <milestone id="p03020016"/>
    Egli disiderosamente in braccio recatalasi, mostrandosi turbato (per ciò che costume del re esser sapea che quando turbato era niuna cosa voleva udire), senza dire alcuna cosa o senza essere a lui detta, piú volte carnalmente la reina cognobbe. E come che grave gli paresse il partire, pur temendo non la troppa stanza gli fosse cagione di volgere l'avuto diletto in tristizia, si levò, e ripreso il suo mantello e il lume, senza alcuna cosa dire se n'andò, e come piú tosto poté si tornò al letto suo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020017"/>
    Nel quale appena ancora esser poteva, quando il re, levatosi, alla camera andò della reina, di che ella si maravigliò forte; ed essendo egli nel letto entrato e lietamente salutatala, ella, dalla sua letizia preso ardire, disse:
    <q direct="unspecified" who="teodolinda">
     O signor mio, questa che novità è stanotte? Voi vi partite pur testé da me; e oltre l'usato modo di me avete preso piacere, e cosí tosto da capo ritornate? Guardate ciò che voi fate.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020018"/>
    Il re, udendo queste parole, subitamente presunse la reina da similitudine di costumi e di persona essere stata ingannata, ma come savio subitamente pensò, poi vide la reina accorta non se ne era né alcuno altro, di non volernela fare accorgere: il che molti sciocchi non avrebbon fatto ma avrebbon detto:
    <q direct="unspecified">
     Io non ci fui io: chi fu colui che ci fu? come andò? chi ci venne?
    </q>
    <milestone id="p03020019"/>
    Di che molte cose nate sarebbono, per le quali egli avrebbe a torto contristata la donna e datale materia di disiderare altra volta quello che già sentito avea: e quello che tacendo niuna vergogna gli poteva tornare, parlando s'arebbe vitupero recato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020020"/>
    Risposele adunque il re, piú nella mente che nel viso o che nelle parole turbato:
    <q direct="unspecified" who="agilulfo">
     Donna, non vi sembro io uomo da poterci altra volta essere stato e ancora appresso questa tornarci?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020021"/>
    A cui la donna rispose:
    <q direct="unspecified" who="teodolinda">
     Signor mio, sí; ma tuttavia io vi priego che voi guardiate alla vostra salute.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020022"/>
    Allora il re disse:
    <q direct="unspecified" who="agilulfo">
     Ed egli mi piace di seguire il vostro consiglio; e questa volta senza darvi piú impaccio me ne vo' tornare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020023"/>
    E avendo l'animo già pieno d'ira e di mal talento, per quello che vedeva gli era stato fatto, ripreso il suo mantello, s'uscí della camera e pensò di voler chetamente trovare chi questo avesse fatto, imaginando lui della casa dovere essere, e qualunque si fosse, non esser potuto di quella uscire.
    <milestone id="p03020024"/>
    Preso adunque un picciolissimo lume in una lanternetta, se n'andò in una lunghissima casa che nel suo palagio era sopra le stalle de' cavalli, nella quale quasi tutta la sua famiglia in diversi letti dormiva; ed estimando che, qualunque fosse colui che ciò fatto avesse che la donna diceva, non gli fosse ancora il polso e 'l battimento del cuore per lo durato affanno potuto riposare, tacitamente, cominciato dall'uno de' capi della casa, a tutti cominciò ad andare toccando il petto per sapere se gli battesse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020025"/>
    Come che ciascuno altro dormisse forte, colui che colla reina stato era non dormiva ancora; per la qual cosa, vedendo venire il re e avvisandosi ciò che esso cercando andava, forte cominciò a temere tanto che sopra il battimento della fatica avuta la paura n'aggiunse un maggiore; e avvisossi fermamente che, se il re di ciò s'avvedesse, senza indugio il facesse morire.
    <milestone id="p03020026"/>
    E come che varie cose gli andasser per lo pensiero di doversi fare, pur vedendo il re senza alcuna arme, diliberò di far vista di dormire e d'attender quello che il re far dovesse. Avendone adunque il re molti cerchi né alcuno trovandone il quale giudicasse essere stato desso, pervenne a costui, e trovandogli batter forte il cuore, seco disse:
    <q direct="unspecified" who="agilulfo">
     Questi è desso.
    </q>
    <milestone id="p03020027"/>
    Ma, sí come colui che di ciò che fare intendeva niuna cosa voleva che si sentisse, niuna altra cosa gli fece se non che con un paio di forficette, le quali portate avea, gli tondé alquanto dall'una delle parti i capelli, li quali essi a quel tempo portavano lunghissimi, acciò che a quel segnale la mattina seguente il riconoscesse; e questo fatto, si dipartí, e tornossi alla camera sua.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020028"/>
    Costui, che tutto ciò sentito avea, sí come colui che malizioso era, chiaramente s'avvisò per che cosí segnato era stato; là onde egli senza alcuno aspettar si levò, e trovato un paio di forficette, delle quali per avventura v'erano alcun paio per la stalla per lo servigio de' cavalli, pianamente andando a quanti in quella casa ne giacevano, a tutti in simil maniera sopra l'orecchie tagliò i capelli; e ciò fatto, senza essere stato sentito, se ne tornò a dormire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020029"/>
    Il re, levato la mattina, comandò che avanti che le porti del palagio s'aprissono, tutta la sua famiglia gli venisse davanti; e cosí fu fatto. Li quali tutti, senza alcuna cosa in capo davanti standogli, esso cominciò a guardare per riconoscere il tonduto da lui; e veggendo la maggior parte di loro co' capelli a un medesimo modo tagliati, si maravigliò, e disse seco stesso:
    <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="agilulfo">
     Costui, il quale io vo cercando, quantunque di bassa condizion sia, assai ben mostra d'essere d'alto senno.
    </q>
    <milestone id="p03020030"/>
    Poi, veggendo che senza romore non poteva avere quel ch'egli cercava, disposto a non volere per piccola vendetta acquistar gran vergogna, con una sola parola d'amonirlo e di mostrargli che avveduto se ne fosse gli piacque; e a tutti rivolto disse:
    <q direct="unspecified" who="agilulfo">
     Chi 'l fece nol faccia mai piú, e andatevi con Dio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03020031"/>
    Un altro gli avrebbe voluti far collare, martoriare, essaminare, e domandare; e ciò facendo, avrebbe scoperto quello che ciascun dee andar cercando di ricoprire; e essendosi scoperto, ancora che intera vendetta n'avesse presa, non scemata ma molto cresciuta n'avrebbe la sua vergogna, e contaminata l'onestà della donna sua. Coloro che quella parola udirono si maravigliarono e lungamente fra sé esaminarono che avesse il re voluto per quella dire, ma niuno ve ne fu che la 'ntendesse se non colui solo a cui toccava. Il quale, sí come savio, mai, vivente il re, non la scoperse, né piú la sua vita in sí fatto atto commise alla fortuna.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0303" type="novella" who="filomena">
   <head>
    Novella Terza
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03030001"/>
     Sotto spezie di confessione e di purissima conscienza una
     <name persref="donna-0303" type="person">
      donna
     </name>
     innamorata d'un giovane induce un solenne
     <name persref="frate-0303" type="person">
      frate
     </name>
     , senza avvedersene egli, a dar modo che 'l piacer di lei avesse intero effetto.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p03030002"/>
     Taceva già
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     , e l'ardire e la cautela del pallafreniere era dà piú di loro stata lodata, e similmente il senno del re, quando la
     <name persref="neifile" type="person">
      reina
     </name>
     , a
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     voltatasi, le 'mpose il seguitare; per la qual cosa
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     vezzosamente cosí incominciò a parlare.
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="filomena">
    <p>
     <milestone id="p03030003"/>
     Io intendo di raccontarvi una beffa che fu da dovero fatta da una
     <name persref="donna-0303" type="person">
      bella donna
     </name>
     a uno solenne religioso, tanto piú ad ogni secolar da piacere, quanto essi, il piú stoltissimi e uomini di nuove maniere e costumi, si credono piú che gli altri in ogni cosa valere e sapere, dove essi di gran lunga sono da molto meno, sí come quegli che per viltà d'animo non avendo argomento, come gli altri uomini, di civanzarsi, si rifuggono dove aver possano da mangiar come il porco.
     <milestone id="p03030004"/>
     La quale, o piacevoli donne, io racconterò non solamente per seguire l'ordine imposto, ma ancora per farvi accorte che eziandio i religiosi, a' quali noi, oltre modo credule, troppa fede prestiamo, possono essere e sono alcuna volta, non che dagli uomini, ma da alcuna di noi cautamente beffati.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03030005"/>
    Nella
    <name placeref="firenze" type="place">
     nostra città
    </name>
    , piú d'inganni piena che d'amore o di fede, non sono ancora molti anni passati, fu una
    <name persref="donna-0303" type="person">
     gentil donna
    </name>
    di bellezze ornata e di costumi, d'altezza d'animo e di sottili avvedimenti quanto alcun'altra dalla natura dotata, il cui nome, né ancora alcuno altro che alla presente novella appartenga, come che io gli sappia, non intendo di palesare, per ciò che ancora vivono di quegli che per questo si caricherebber di sdegno, dove di ciò sarebbe con risa da trapassare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030006"/>
    Costei adunque, d'alto legnaggio veggendosi nata e maritata ad uno artefice lanaiuolo, per ciò che ricchissimo era, non potendo lo sdegno dell'animo porre in terra, per lo quale estimava niuno uomo di bassa condizione, quantunque ricchissimo fosse, esser di gentil donna degno; e veggendo lui ancora con tutte le sue ricchezze da niuna altra cosa essere piú avanti che da saper divisare un mescolato o fare ordire una tela o con una filatrice disputare del filato, propose di non volere de' suoi abbracciamenti in alcuna maniera se non in quanto negare non gli potesse, ma di volere a sodisfazione di sé medesima trovare alcuno, il quale piú di ciò che il lanaiuolo le paresse che fosse degno.
    <milestone id="p03030007"/>
    E innamorossi d'uno assai valoroso uomo e di mezza età, tanto che, qual dí nol vedea, non potea la seguente notte senza noia passare; ma il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uomo
    </name>
    , di ciò non accorgendosi, niente ne curava, e ella, che molto cauta era, né per ambasciata di femina né per lettera ardiva di fargliele sentire, temendo de' pericoli possibili a avvenire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030008"/>
    E essendosi accorta che costui usava molto con un religioso, il quale, quantunque fosse tondo e grosso uomo, nondimeno, per ciò che di santissima vita era, quasi da tutti avea di valentissimo frate fama, estimò costui dovere essere ottimo mezzano tra lei e 'l suo amante. E avendo seco pensato che modo tener dovesse, se n'andò a convenevole ora alla chiesa dove egli dimorava, e fattosel chiamare, disse, quando gli piacesse, da lui si volea confessare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030009"/>
    Il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    , vedendola, ed estimandola gentil donna, l'ascoltò volentieri; ed essa dopo la confession disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0303">
     Padre mio, a me convien ricorrere a voi per aiuto e per consiglio di ciò che voi udirete.
     <milestone id="p03030010"/>
     Io so, come colei che detto ve l'ho, che voi conoscete i miei parenti e 'l mio marito, dal quale io sono piú che la vita sua amata, né alcuna cosa disidero che da lui, sí come da ricchissimo uomo e che 'l può ben fare, io non l'abbia incontanente; per le quali cose io piú che me stessa l'amo: e lasciamo stare che io facessi, ma se io pur pensassi cosa niuna che contro al suo onore e piacer fosse, niuna rea femina fu mai del fuoco degna come sare' io.
     <milestone id="p03030011"/>
     Ora uno (del quale nel vero io non so il nome, ma persona da bene mi pare, e, se io non ne sono ingannata, usa molto con voi) bello e grande della persona, vestito di panni bruni assai onesti, forse non avvisandosi che io cosí fatta intenzione abbia come io ho, pare che m'abbia posto l'assedio, né posso farmi né a uscio né a finestra, né uscir di casa, che egli incontanente non mi si pari innanzi, e maravigliomi io come egli non è ora qui: di che io mi dolgo forte, per ciò che questi cosí fatti modi fanno sovente senza colpa alle oneste donne acquistar biasimo.
     <milestone id="p03030012"/>
     Hommi posto in cuore di fargliele alcuna volta dire a' miei fratelli; ma poscia m'ho pensato che gli uomini fanno alcuna volta l'ambasciate per modo che le risposte seguitan cattive, di che nascon parole e dalle parole si perviene a' fatti; per che, acciò che male e scandalo non ne nascesse, me ne son taciuta, e diliberami di dirlo piú tosto a voi che ad altrui, sí perché pare che suo amico siate, sí ancora perché a voi sta bene di cosí fatte cose, non che gli amici, ma gli strani ripigliare.
     <milestone id="p03030013"/>
     Per che io vi priego per solo Idio che voi di ciò il dobbiate riprendere e pregare che piú questi modi non tenga. Egli ci sono dell'altre donne assai le quali per avventura son disposte a queste cose, e piacerà loro d'esser guatate e vagheggiate da lui, là dove a me è gravissima noia, sí come a colei che in niuno atto ho l'animo disposto a tal materia.
    </q>
    E detto questo, quasi lagrimar volesse, bassò la testa.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030014"/>
    Il santo
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    comprese incontanente che di colui dicesse di cui veramente diceva, e commendata molto la donna di questa sua disposizion buona, fermamente credendo quello esser vero che ella diceva, le promise d'operar sí e per tal modo che piú da quel cotale non le sarebbe dato noia; e conoscendola ricca molto, le lodò l'opera della carità e della limosina, il suo bisogno raccontandole.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030015"/>
    A cui la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0303">
     Io ve ne priego per Dio; e s'egli questo negasse, sicuramente gli dite che io sia stata quella che questo v'abbia detto e siamevene doluta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030016"/>
    E quinci, fatta la confessione e presa la penitenza, ricordandosi de' conforti datile dal frate dell'opera della limosina, empiutagli nascosamente la man di denari, il pregò che messe dicesse per l'anima dei morti suoi; e dai piè di lui levatasi, a casa se ne tornò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030017"/>
    Al santo
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    non dopo molto, sí come usato era, venne il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uomo
    </name>
    , col quale poi che d'una cosa e d'altra ebbero insieme alquanto ragionato, tiratol da parte, per assai cortese modo il riprese dello intendere e del guardare che egli credeva che esso facesse a quella
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    , sí come ella gli aveva dato ad intendere.
    <milestone id="p03030018"/>
    Il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uomo
    </name>
    si maravigliò, sí come colui che mai guatata non l'avea e radissime volte era usato di passare davanti a casa sua, e cominciò a volersi scusare; ma il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    non lo lasciò dire, ma disse egli:
    <q direct="unspecified" who="frate-0303">
     Or non far vista di maravigliarti, né perder parole in negarlo, per ciò che tu non puoi; io non ho queste cose sapute da' vicini: ella medesima, forte di te dolendosi, me l'ha dette.
     <milestone id="p03030019"/>
     E quantunque a te queste ciance omai non ti stean bene, ti dico io di lei cotanto, che, se mai io ne trovai alcuna di queste sciocchezze schifa, ella è dessa; e per ciò, per onor di te e per consolazione di lei, ti priego te ne rimanghi e lascila stare in pace.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030020"/>
    Il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uomo
    </name>
    , piú accorto che 'l santo frate, senza troppo indugio la sagacità della
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    comprese, e mostrando alquanto di vergognarsi, disse di piú non intramettersene per innanzi; e dal frate partitosi, dalla casa n'andò della donna, la quale sempre attenta stava ad una picciola finestretta per doverlo vedere, se vi passasse.
    <milestone id="p03030021"/>
    E vedendol venire, tanto lieta e tanto graziosa gli si mostrò, che egli assai ben poté comprendere sé avere il vero compreso dalle parole del frate; e da quel dí innanzi assai cautamente, con suo piacere e con grandissimo diletto e consolazion della donna, faccendo sembianti che altra faccenda ne fosse cagione, continuò di passar per quella contrada.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030022"/>
    Ma la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    dopo alquanto, già accortasi che ella a costui cosí piacea come egli a lei, disiderosa di volerlo piú accendere e certificare dell'amore che ella gli portava, preso luogo e tempo, al santo frate se ne tornò, e postaglisi nella chiesa a sedere a' piedi a piagnere incominciò. Il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    , questo vedendo, la domandò pietosamente che novella ella avesse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030023"/>
    La
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="donna-0303">
     Padre mio, le novelle che io ho non sono altre che di quel maledetto da Dio vostro amico, di cui io mi vi ramaricai l'altr'ieri, per ciò che io credo che egli sia nato per mio grandissimo stimolo e per farmi far cosa, che io non sarò mai lieta né mai ardirò poi di piú pormivi a' piedi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030024"/>
    <q direct="unspecified" who="frate-0303">
     Come!
    </q>
    disse il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    <q direct="unspecified">
     non s'è egli rimaso di darti piú noia?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030025"/>
    <q direct="unspecified" who="donna-0303">
     Certo no,
    </q>
    disse la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     anzi, poi che io mi vene dolfi, quasi come per un dispetto, avendo forse avuto per male che io mi ve ne sia doluta, per ogni volta che passar vi solea, credo che poscia vi sia passato sette.
     <milestone id="p03030026"/>
     E or volesse Idio che il passarvi e il guatarmi gli fosse bastato, ma egli è stato sí ardito e sí sfacciato, che pure ieri mi mandò una femina in casa con sue novelle e con sue frasche, e quasi come se io non avessi delle borse e delle cintole, mi mandò una borsa e una cintola: il che io ho avuta e ho sí forte per male, che io credo, se io non avessi guardato al peccato, e poscia per vostro amore, io avrei fatto il diavolo; ma pure mi son rattemperata, né ho voluto fare né dire cosa alcuna che io non vel faccia prima assapere.
     <milestone id="p03030027"/>
     E oltre a questo, avendo io già renduta indietro la borsa e la cintola alla feminetta che recata l'avea, che gliele riportasse, e brutto commiato datole, temendo che essa per sé non la tenesse e a lui; dicesse che io l'avessi ricevuta, sí com'io intendo che elle fanno alcuna volta, la richiamai indietro e piena di stizza gliele tolsi di mano e holla recata a voi, acciò che voi gliele rendiate e gli diciate che io non ho bisogno di sue cose per ciò che, la mercé di Dio e del marito mio io ho tante borse e tante cintole che io ve l'afogherei entro.
     <milestone id="p03030028"/>
     E appresso questo, sí come a padre mi vi scuso che, se egli di questo non si rimane, io il dirò al marito mio e a' fratei miei, e avvegnane che può; ché io ho molto piú caro che egli riceva villania, se ricevere ne la dee, che io abbia biasimo per lui: frate,
     <seg type="proverb">
      bene sta
     </seg>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030029"/>
    E detto questo, tuttavia piagnendo forte, si trasse di sotto alla guarnacca una bellissima e ricca borsa con una leggiadra e cara cinturetta, e gittolle in grembo al
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    ; il quale, pienamente credendo ciò che la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    diceva, turbato oltre misura le prese, e disse:
    <q direct="unspecified" who="frate-0303">
     Figliuola, se tu di queste cose ti crucci, io non me ne maraviglio né te ne so ripigliare; ma lodo molto che tu in questo seguiti il mio consiglio.
     <milestone id="p03030030"/>
     Io il ripresi l'altr'ieri, ed egli m'ha male attenuto quello che egli mi promise: per che, tra per quello e per questo che nuovamente fatto ha, io gli credo per sí fatta maniera riscaldare gli orecchi; che egli piú briga non ti darà; e tu colla benedizion d'Iddio non ti lasciassi vincer tanto all'ira, che tu ad alcuno dei tuoi il dicessi, ché gli ne potrebbe troppo di mal seguire. Né dubitar che mai di questo biasimo ti segua, ché io sarò sempre e dinanzi a Dio e dinanzi agli uomini fermissimo testimonio della tua onestà.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030031"/>
    La
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    fece sembiante di riconfortarsi alquanto, e lasciate queste parole, come colei che l'avarizia sua e degli altri conoscea, disse:
    <q direct="unspecified">
     Messere, a queste notti mi sono appariti piú miei parenti, e parmi che egli sieno in grandissime pene, e non domandino altro che limosine, e spezialmente la mamma mia, la quale mi pare sí afflitta e cattivella, che è una pietà a vedere.
     <milestone id="p03030032"/>
     Credo che ella porti grandissime pene di vedermi in questa tribulazione di questo nemico d'Iddio, e per ciò vorrei che voi mi diceste per l'anime loro le quaranta messe di san Grigorio e delle vostre orazioni, acciò che Idio gli tragga di quel fuoco pennace;
    </q>
    e cosí detto, gli pose in mano un fiorino.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030033"/>
    Il santo
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    lietamente il prese, e con buone parole e con molti essempli confermò la divozion di costei: e datale la sua benedizione, la lasciò andare. E partita la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    , non accorgendosi ch'egli era uccellato, mandò per l'amico suo: il quale venuto, e vedendol turbato, in contanente s'avisò che egli avrebbe novelle dalla donna, e aspettò che dir volesse il frate.
    <milestone id="p03030034"/>
    Il quale, ripetendogli le parole altre volte dettegli e di nuovo ingiuriosamente e crucciato parlandogli, il riprese molto di ciò che detto gli avea la donna che egli doveva aver fatto. Il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uomo
    </name>
    , che ancor non vedea a che il frate riuscir volesse, assai tiepidamente negava sé aver mandata la borsa e la cintura, acciò che al frate non togliesse fede di ciò, se forse data gliele avesse la donna.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030035"/>
    Ma il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    , acceso forte, disse:
    <q direct="unspecified" who="frate-0303">
     Come il puoi tu negare, malvagio uomo? Eccole, ché ella medesima piagnendo me l'ha recate; vedi se tu le conosci!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030036"/>
    Il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uomo
    </name>
    , mostrando di vergognarsi forte, disse:
    <q direct="unspecified" who="valente-uomo-0303">
     Mai sí che io le conosco, e confessovi che io feci male, e giurovi che, poi che io cosí la veggio disposta, che mai di questo voi non sentirete piú parola.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030037"/>
    Ora le parole fur molte; alla fine il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    montone diede la borsa e la cintura all'amico suo, e dopo molto averlo ammaestrato e pregato che piú a queste cose non attendesse, ed egli avendogliele promesso, il licenziò.
    <milestone id="p03030038"/>
    Il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uomo
    </name>
    , lietissimo e della certezza che aver gli parea dello amor della
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    e del bel dono, come dal frate partito fu, in parte n'andò dove cautamente fece alla sua donna vedere che egli avea e l'una e l'altra cosa: di che la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    fu molto contenta, e piú ancora per ciò che le parea che 'l suo avviso andasse di bene in meglio. E niuna altra cosa aspettando se non che il marito andasse in alcuna parte per dare all'opera compimento, avvenne che per alcuna cagione non molto dopo a questo convenne al marito andare infino a
    <name placeref="genova" type="place">
     Genova
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030039"/>
    E come egli fu la mattina montato a cavallo e andato via, cosí la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    n'andò al santo
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    e dopo molte querimonie piagnendo gli disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0303">
     Padre mio, or vi dico io bene che io non posso piú sofferire; ma per ciò che l'altr'ieri io vi promisi di niuna cosa farne che io prima nol vi dicessi, son venuta ad iscusarmivi, e acciò che voi crediate che io abbia ragione e di piagnere e di ramaricarmi, io vi voglio dire ciò che 'l vostro amico, anzi diavolo del Ninferno, mi fece stamane poco innanzi mattutino.
     <milestone id="p03030040"/>
     Io non so qual mala ventura gli facesse assapere che il marito mio andasse ier mattina a
     <name placeref="genova" type="place">
      Genova
     </name>
     : se non che stamane, all'ora che io v'ho detta, egli entrò in un mio giardino e vennesene su per uno albero alla finestra della camera mia, la qual è sopra 'l giardino. E già aveva la finestra aperta e voleva nella camera entrare, quando io destatami subito mi levai, e aveva cominciato a gridare e avrei gridato, se non che egli, che ancora dentro non era, mi chiese mercé per Dio e per voi, dicendomi chi egli era; laonde io udendolo per amor di voi tacqui, e ignuda come io nacqui corsi e serra' gli la finestra nel viso, e egli nella sua malora credo che se ne andasse, per ciò che poi piú nol sentii.
     <milestone id="p03030041"/>
     Ora, se questa è bella cosa e è da sofferire, vedetel voi: io per me non intendo di piú comportargliene, anzi ne gli ho io bene per amor di voi sofferte troppe.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030042"/>
    Il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    , udendo questo, fu il piú turbato uomo del mondo, e non sapeva che dirsi, se non che piú volte la domandò se ella aveva ben conosciuto che egli non fosse stato altri.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030043"/>
    A cui la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="donna-0303">
     Lodato sia Idio, se io non conosco ancor lui da un altro! Io vi dico che fu egli, e perché egli il negasse non gliele credete
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030044"/>
    Disse allora il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="frate-0303">
     Figliuola, qui non ha altro da dire se non che questo è stato troppo grande ardire e troppo mal fatta cosa, e tu facesti quello che far dovevi di mandarnelo come facesti.
     <milestone id="p03030045"/>
     Ma io ti voglio pregare, poscia che Idio ti guardò di vergogna, che, come due volte seguito hai il mio consiglio, cosí ancora questa volta facci, cioè che senza dolertene a alcun tuo parente lasci fare a me, a veder se io posso raffrenare questo diavolo scatenato, che io credeva che fosse un santo: e se io posso tanto fare che io il tolga da questa bestialità, bene sta; e se io non potrò, infino a ora con la mia benedizione ti do la parola che tu ne facci quello che l'animo ti giudica che ben sia fatto
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030046"/>
    <q direct="unspecified" who="donna-0303">
     Ora ecco
    </q>
    disse la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     per questa volta io non vi voglio turbare né disubidire; ma sí adoperate che egli si guardi di piú noiarmi, ché io vi prometto di non tornar piú per questa cagione a voi;
    </q>
    e senza piú dire, quasi turbata, dal frate si partí.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030047"/>
    Né era appena ancor fuor della chiesa la
    <name persref="donna-0303" type="person">
     donna
    </name>
    , che il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uom
    </name>
    sopravenne e fu chiamato dal frate, al quale, da parte tiratol, esso disse la maggior villania che mai ad uomo fosse detta, disleale e spergiuro e traditor chiamandolo. Costui, che già due altre volte conosciuto avea che montavano i mordimenti di questo frate, stando attento, e con risposte perplesse ingegnandosi di farlo parlare, primieramente disse:
    <q direct="unspecified" who="valente-uomo-0303">
     Perché questo cruccio, messere? Ho io crocifisso Cristo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030048"/>
    A cui il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="frate-0303">
     Vedi svergognato! odi ciò ch'e' dice! Egli parla né piú né meno come se uno anno o due fosser passati e per la lunghezza del tempo avesse le sue tristizie e disonestà dimenticate. Ètti egli da stamane a matutino in qua uscito di mente l'avere altrui ingiuriato? ove fostú stamane poco avanti al giorno?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030049"/>
    Rispose il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uomo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="valente-uomo-0303">
     Non so io ove io mi fui; molto tosto ve n'è giunto il messo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030050"/>
    <q direct="unspecified" who="frate-0303">
     Egli è il vero
    </q>
    disse il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    <q direct="unspecified">
     che il messo me n'è giunto; io m'avviso che tu ti credesti, per ciò che il marito non c'era, che la gentil
     <name persref="donna-0303" type="person">
      donna
     </name>
     ti dovesse incontanente ricevere in braccio. Hi meccere: ecco onesto uomo! è divenuto andator di notte, apritor di giardini e salitor d'alberi.
     <milestone id="p03030051"/>
     Credi tu per improntitudine vincere la santità di questa donna, che le vai alle finestre su per gli alberi la notte? Niuna cosa è al mondo che a lei dispiaccia, come fai tu; e tu pur ti vai riprovando. In verità, lasciamo stare che ella te l'abbia in molte cose mostrato, ma tu ti se' molto bene ammendato per li miei gastigamenti.
     <milestone id="p03030052"/>
     Ma cosí ti vo' dire: ella ha infino a qui, non per amore che ella ti porti ma ad instanzia de' prieghi miei, taciuto di ciò che fatto hai; ma essa non tacerà piú; conceduta l'ho la licenzia che, se tu piú in cosa alcuna le spiaci, ch'ella faccia il parer suo. Che farai tu, se ella il dice a' fratelli?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030053"/>
    Il
    <name persref="valente-uomo-0303" type="person">
     valente uomo
    </name>
    , avendo assai compreso di quello che gli bisognava, come meglio seppe e poté con molte ampie promesse racchetò il
    <name persref="frate-0303" type="person">
     frate
    </name>
    ; e da lui partitosi, come il matutino della seguente notte fu, cosí egli nel giardino entrato e su per lo albero salito e trovata la finestra aperta, se n'entrò nella camera, e come piú tosto poté nelle braccia della sua bella donna si mise.
    <milestone id="p03030054"/>
    La quale, con grandissimo disidero avendolo aspettato, lietamente il ricevette, dicendo:
    <q direct="unspecified" who="donna-0303">
     Gran mercé a messer lo frate, che cosí bene t'insegnò la via da venirci.
    </q>
    E appresso, prendendo l'un dell'altro piacere, ragionando e ridendo molto della simplicità del frate bestia, biasimando i lucignoli e' pettini e gli scardassi, insieme con gran diletto si sollazzarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03030055"/>
    E dato ordine a' lor fatti, sí fecero, che senza aver piú a tornare a messer lo frate, molte altre notti con pari letizia insieme si ritrovarono:
    <seg type="commentary">
     alle quali io priego Idio per la sua santa misericordia che tosto conduca me e tutte l'anime cristiane che voglia n'hanno.
    </seg>
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0304" type="novella" who="panfilo">
   <head>
    Novella Quarta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03040001"/>
     <name persref="donfelice" type="person">
      Dom Felice
     </name>
     insegna a
     <name persref="frapuccio" type="person">
      frate Puccio
     </name>
     come egli diverrà beato faccendo una sua penitenza; la quale frate Puccio fa, e
     <name persref="donfelice" type="person">
      don Felice
     </name>
     in questo mezzo con la moglie del frate si dà buon tempo.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p03040002"/>
     Poi che
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     , finita la sua novella, si tacque, avendo
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     con dolci parole molto lo 'ngegno della donna commendato e ancora la preghiera da
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     ultimamente fatta, la
     <name persref="neifile" type="person">
      reina
     </name>
     ridendo guardò verso
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     , e disse:
     <q direct="unspecified" who="neifile">
      Ora appresso,
      <name persref="panfilo" type="person">
       Panfilo
      </name>
      , continua con alcuna piacevol cosetta il nostro diletto.
     </q>
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     prestamente rispose che volontieri, e cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="panfilo">
    <p>
     <milestone id="p03040003"/>
     Madonna, assai persone sono che, mentre che essi si sforzano d'andarne in Paradiso, senza avvedersene vi mandano altrui; il che ad una nostra vicina, non ha ancor lungo tempo, sí come voi potrete udire, intervenne.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03040004"/>
    Secondo che io udii già dire, vicino di
    <name placeref="sanpancrazio" type="place">
     san Brancazio
    </name>
    stette un buon uomo e ricco, il quale fu chiamato
    <name persref="frapuccio" type="person">
     Puccio di Rinieri
    </name>
    , che poi, essendo tutto dato allo spirito, si fece bizzoco di quegli di san Francesco, e fu chiamato
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    , e seguendo questa sua vita spirituale, per ciò che altra famiglia non avea che una donna e una fante, né per questo a alcuna arte attender gli bisognava, usava molto la chiesa.
    <milestone id="p03040005"/>
    E per ciò che uomo idiota era e di grossa pasta, diceva suoi paternostri, andava alle prediche, stava alle messe, né mai falliva che alle laude che cantavano i secolari esso non fosse, e digiunava e disciplinavasi, e bucinavasi che egli era degli scopatori.
    <milestone id="p03040006"/>
    La moglie, che
    <name persref="monnaisabetta" type="person">
     monna Isabetta
    </name>
    avea nome, giovane ancora di ventotto in trenta anni, fresca e bella e ritondetta che pareva una mela casolana, per la santità del marito e forse per la vecchiezza, faceva molto spesso troppo piú lunghe diete che voluto non avrebbe; e, quando ella si sarebbe voluta dormire o forse scherzar con lui, ed egli le raccontava la vita di Cristo e le prediche di frate Nastagio o il lamento della Magdalena o cosí fatte cose.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040007"/>
    Tornò in questi tempi da
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    un monaco chiamato
    <name persref="donfelice" type="person">
     don Felice
    </name>
    , conventuale di
    <name placeref="sanpancrazio" type="place">
     san Brancazio
    </name>
    , il quale assai giovane e bello della persona era e d'aguto ingegno e di profonda scienza: col quale
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    prese una stretta dimestichezza.
    <milestone id="p03040008"/>
    E per ciò che costui ogni suo dubbio molto bene gli solvea, e oltre a ciò, avendo la sua condizion conosciuta, gli si mostrava santissimo, se lo incominciò
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    a menare talvolta a casa e a dargli desinare e cena, secondo che fatto gli venia; e la donna altressí per amor di
    <name persref="frapuccio" type="person">
     fra Puccio
    </name>
    era sua dimestica divenuta e volentier gli faceva onore.
    <milestone id="p03040009"/>
    Continuando adunque
    <name persref="donfelice" type="person">
     il monaco
    </name>
    a casa di
    <name persref="frapuccio" type="person">
     fra Puccio
    </name>
    e veggendo la moglie cosí fresca e ritondetta, s'avvisò qual dovesse essere quella cosa della quale ella patisse maggior difetto; e pensossi, se egli potesse, per torre fatica a
    <name persref="frapuccio" type="person">
     fra Puccio
    </name>
    , di volerla supplire.
    <milestone id="p03040010"/>
    E, postole l'occhio addosso e una volta e altra bene astutamente, tanto fece che egli l'accese nella mente quello medesimo disidero che aveva egli: di che accortosi
    <name persref="donfelice" type="person">
     il monaco
    </name>
    , come prima destro gli venne, con lei ragionò il suo piacere.
    <milestone id="p03040011"/>
    Ma, quantunque bene la trovasse disposta a dover dare all'opera compimento, non si poteva trovar modo, per ciò che costei in niun luogo del mondo si voleva fidare ad esser col monaco se non in casa sua; e in casa sua non si potea, perché
    <name persref="frapuccio" type="person">
     fra Puccio
    </name>
    non andava mai fuor della terra; di che
    <name persref="donfelice" type="person">
     il monaco
    </name>
    avea gran malinconia. E dopo molto gli venne pensato un modo da dover potere essere colla donna in casa sua senza sospetto, non obstante che
    <name persref="frapuccio" type="person">
     fra Puccio
    </name>
    in casa fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040012"/>
    Ed essendosi un dí andato a star con lui
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    , gli disse cosí:
    <q direct="unspecified" who="donfelice">
     Io ho già assai volte compreso,
     <name persref="frapuccio" type="person">
      fra Puccio
     </name>
     , che tutto il tuo disidero è di divenir santo, alla qual cosa mi par che tu vadi per una lunga via, là dove ce n'è una che è molto corta, la quale il Papa e gli altri suoi maggior prelati, che la sanno e usano, non vogliono che ella si mostri; per ciò che l'ordine chericato, che il piú di limosine vive, incontanente sarebbe disfatto, sí come quello al quale piú i secolari né con limosine né con altro attenderebbono.
     <milestone id="p03040013"/>
     Ma, per ciò che tu se' mio amico e haimi onorato molto, dove io credessi che tu a niuna persona del mondo l'appalesassi, e volessila seguire, io la t'insegnerei.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040014"/>
    <name persref="frapuccio" type="person">
     Frate Puccio
    </name>
    , divenuto disideroso di questa cosa, prima cominciò a pregare con grandissima instanzia che gliele insegnasse, e poi a giurare che mai, se non quanto gli piacesse, ad alcuno nol direbbe, affermando che, se tal fosse che esso seguir la potesse, di mettervisi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040015"/>
    <q direct="unspecified" who="donfelice">
     Poi che tu cosí mi prometti,
    </q>
    disse
    <name persref="donfelice" type="person">
     il monaco
    </name>
    e io la ti mosterò. Tu dei sapere che i santi Dottori tengono che a chi vuol divenir beato si convien fare la penitenzia che tu udirai. Ma intendi sanamente: io non dico, che dopo la penitenzia tu non sii peccatore come tu ti se'; ma avverrà questo, che i peccati che tu hai infino all'ora della penitenzia fatti, tutti si purgheranno e sarannoti per quella perdonati; e quegli che tu farai poi non saranno scritti a tua dannazione, anzi se n'andranno con l'acqua benedetta, come ora fanno i veniali.
    <milestone id="p03040016"/>
    Conviensi adunque l'uomo principalmente con gran diligenzia confessare de' suoi peccati quando viene a cominciar la penitenzia; e appresso questo li convien cominciare un digiuno e una astinenzia grandissima, la qual convien che duri quaranta dí, ne' quali, non che da altra femina, ma da toccare la propria tua moglie ti conviene astenere.
    <milestone id="p03040017"/>
    E oltre a questo si conviene avere nella tua propria casa alcun luogo donde tu possi la notte vedere il cielo; e in su l'ora della compieta andare in questo luogo e quivi avere una tavola molto larga ordinata in guisa che, stando tu in piè, vi possi le reni appoggiare, e tenendo gli piedi in terra distender le braccia a guisa di crocifisso; e se tu quelle volessi appoggiare ad alcun cavigliuolo, puoil fare; e in questa maniera guardando il cielo, star senza muoverti punto infino a matutino.
    <milestone id="p03040018"/>
    E, se tu fossi litterato, ti converrebbe in questo mezzo dire certe orazioni che io ti darei: ma, perché non se', ti converrà dire trecento paternostri con trecento avemarie a reverenzia della Trinità; e riguardando il cielo, sempre aver nella memoria Idio essere stato creatore del cielo e della terra, e la passion di Cristo, stando in quella maniera che stette egli in su la croce.
    <milestone id="p03040019"/>
    Poi, come matutino suona, te ne puoi, se tu vuogli, andare e cosí vestito gittarti sopra 'l letto tuo e dormire: e la mattina appresso si vuole andare alla chiesa, e quivi udire almeno tre messe e dir cinquanta paternostri con altrettante avemarie; e appresso questo con simplicità fare alcuni tuoi fatti, se a far n'hai alcuno, e poi desinare, ed essere appresso al vespro nella chiesa e quivi dire certe orazioni che io ti darò scritte, senza le quali non si può fare; e poi in su la compieta ritornare al modo detto.
    <milestone id="p03040020"/>
    E faccendo questo, sí come io feci già, spero che anzi che la fine della penitenzia venga, tu sentirai maravigliosa cosa della beatitudine eterna, se con divozione fatta l'avrai.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040021"/>
    <name persref="frapuccio" type="person">
     Frate Puccio
    </name>
    disse allora:
    <q direct="unspecified" who="frapuccio">
     Questa non è troppo grave cosa, né troppo lunga, e deesi assai ben poter fare; e per ciò io voglio al nome di Dio cominciar domenica.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040022"/>
    E da lui partitosene e andatosene a casa, ordinatamente, con sua licenzia perciò, alla moglie disse ogni cosa. La donna intese troppo bene per lo star fermo infino a matutino senza muoversi ciò che
    <name persref="donfelice" type="person">
     il monaco
    </name>
    voleva dire; per che, parendole assai buon modo, disse che di questo e d'ogn'altro bene, che egli per l'anima sua faceva, ella era contenta, e che, acciò che Idio gli facesse la sua penitenzia profittevole, ella voleva con esso lui digiunare, ma fare altro no.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040023"/>
    Rimasi adunque in concordia, venuta la domenica,
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    cominciò la sua penitenza; e messer
    <name persref="donfelice" type="person">
     lo monaco
    </name>
    , convenutosi colla donna, ad ora che veduto non poteva essere, le piú delle sere con lei se ne veniva a cenare, seco sempre recando e ben da mangiare e ben da bere, poi con lei si giaceva infino all'ora del matutino, al quale levandosi se n'andava, e
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    tornava al letto.
    <milestone id="p03040024"/>
    Era il luogo, il quale
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    aveva alla sua penitenzia eletto, allato alla camera nella quale giaceva la donna, né da altro era da quella diviso che da un sottilissimo muro; per che, ruzzando messer lo monaco troppo colla donna alla scapestrata ed ella con lui, parve a
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    sentire alcuno dimenamento di palco della casa; di che, avendo già detti cento de' suoi paternostri, fatto punto quivi, chiamò la donna senza muoversi, e domandolla ciò che ella faceva.
    <milestone id="p03040025"/>
    La donna, che motteggevole era molto, forse cavalcando allora senza sella la bestia di san Benedetto o vero di san Giovanni Gualberto, rispose:
    <q direct="unspecified" who="monnaisabetta">
     Gnaffé, marito mio, io mi dimeno quanto io posso.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040026"/>
    Disse allora
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="frapuccio">
     Come ti dimeni? Che vuol dir questo dimenare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040027"/>
    La donna ridendo (e di buona aria e valente donna era, e forse avendo cagion di ridere) rispose:
    <q direct="unspecified" who="monnaisabetta">
     Come non sapete voi quello che questo vuol dire? Ora io ve l'ho udito dire mille volte:
     <seg type="proverb">
      chi la sera non cena, tutta notte si dimena
     </seg>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040028"/>
    Credettesi
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    che il digiunare le fosse cagione di non poter dormire, e per ciò per lo letto si dimenasse, per che egli di buona fede disse:
    <q direct="unspecified" who="frapuccio">
     Donna, io t'ho ben detto: 'Non digiunare' ma, poiché pur l'hai voluto fare, non pensare a ciò, pensa di riposarti; tu dai tali volte per lo letto, che tu fai dimenar ciò che ci è.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040029"/>
    Disse allora la donna:
    <q direct="unspecified">
     Non ve ne caglia no; io so ben ciò ch'io mi fo; fate pur ben voi; ché io farò bene io, se io potrò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040030"/>
    Stettesi adunque cheto
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    e rimise mano a' suoi paternostri; e la donna e messer
    <name persref="donfelice" type="person">
     lo monaco
    </name>
    da questa notte innanzi, fatto in altra parte della casa ordinare un letto, in quello, quanto durava il tempo della penitenzia di
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    , con grandissima festa si stavano, e ad una ora
    <name persref="donfelice" type="person">
     il monaco
    </name>
    se n'andava e la donna al suo letto tornava, e poco stante dalla penitenzia a quello se ne venia
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    .
    <milestone id="p03040031"/>
    Continuando adunque in cosí fatta maniera il frate la penitenzia e la donna col monaco il suo diletto, piú volte motteggiando disse con lui:
    <q direct="unspecified" who="monnaisabetta">
     Tu fai fare la penitenzia a
     <name persref="frapuccio" type="person">
      frate Puccio
     </name>
     , per la quale noi abbiam guadagnato il Paradiso.
    </q>
    <milestone id="p03040032"/>
    E parendo molto bene stare alla donna, sí s'avvezzò a' cibi del monaco che, essendo dal marito lungamente stata tenuta in dieta, ancora che la penitenzia di
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    si consumasse, modo trovò di cibarsi in altra parte con lui, e con discrezione lungamente ne prese il suo piacere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03040033"/>
    Di che, acciò che l'ultime parole non sieno discordanti alle prime, avvenne che, dove
    <name persref="frapuccio" type="person">
     frate Puccio
    </name>
    , faccendo penitenzia sé credette mettere in Paradiso, egli vi mise
    <name persref="donfelice" type="person">
     il monaco
    </name>
    , che da andarvi tosto gli avea mostrata la via, e la moglie, che con lui in gran necessità vivea di ciò che messer lo monaco, come misericordioso, gran divizia le fece.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0305" type="novella" who="elissa">
   <head>
    Novella Quinta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03050001"/>
     Il
     <name persref="zima" type="person">
      Zima
     </name>
     dona a
     <name persref="francesco" type="person">
      messer Francesco Vergellesi
     </name>
     un suo pallafreno, e per quello con licenzia di lui parla alla sua donna ed, ella tacendo, egli in persona di lei si risponde, e secondo la sua risposta poi l'effetto segue.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p03050002"/>
     Aveva
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     , non senza risa delle donne, finita la novella di
     <name persref="frapuccio" type="person">
      frate Puccio
     </name>
     , quando donnescamente la
     <name persref="neifile" type="person">
      reina
     </name>
     ad
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     impose che seguisse. La quale, anzi acerbetta che no, non per malizia ma per antico costume, cosí cominciò a parlare:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="elissa">
    <p>
     <milestone id="p03050003"/>
     Credonsi molti, molto sappiendo, che altri non sappi nulla, li quali spesse volte, mentre altrui si credono uccellare, dopo il fatto sé da altrui essere stati uccellati conoscono; per la qual cosa io reputo gran follia quella di chi si mette senza bisogno a tentar le forze dello altrui ingegno. Ma perché forse ogn'uomo della mia oppinione non sarebbe, quello che ad un cavalier pistolese n'addivenisse, l'ordine dato del ragionar seguitando, mi piace di raccontarvi.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03050004"/>
    Fu in
    <name placeref="pistoia" type="place">
     Pistoia
    </name>
    nella famiglia dei Vergellesi un cavalier nominato
    <name persref="francesco" type="person">
     messer Francesco
    </name>
    , uomo molto ricco e savio e avveduto per altro, ma avarissimo senza modo. Il quale, dovendo andar podestà di
    <name placeref="milano" type="place">
     Melano
    </name>
    , d'ogni cosa opportuna a dovere onorevolmente andare fornito s'era, se non d'un pallafreno solamente che bello fosse per lui; né trovandone alcuno che gli piacesse, ne stava in pensiero.
    <milestone id="p03050005"/>
    Era allora un giovane in
    <name placeref="pistoia" type="place">
     Pistoia
    </name>
    , il cui nome era
    <name persref="zima" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , di piccola nazione ma ricco molto, il quale sí ornato e sí pulito della persona andava, che generalmente da tutti era chiamato il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    , e avea lungo tempo amata e vagheggiata infelicemente la donna di
    <name persref="francesco" type="person">
     messer Francesco
    </name>
    , la quale era bellissima e onesta molto.
    <milestone id="p03050006"/>
    Ora aveva costui un de' piú belli pallafren di
    <name placeref="toscana" type="place">
     Toscana
    </name>
    e avevalo molto caro per la sua bellezza; ed essendo ad ogn'uom publico lui vagheggiare la moglie di
    <name persref="francesco" type="person">
     messer Francesco
    </name>
    , fu chi gli disse che, se egli quello addimandasse, che egli l'avrebbe per l'amore il quale il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    alla sua donna portava.
    <name persref="francesco" type="person">
     Messer Francesco
    </name>
    , da avarizia tirato, fattosi chiamare il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    , in vendita gli domandò il suo pallafreno, acciò che il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    gliele profferesse in dono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050007"/>
    Il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    , udendo ciò, gli piacque, e rispose al cavaliere:
    <q direct="unspecified" who="zima">
     Messer, se voi mi donaste ciò che voi avete al mondo, voi non potreste per via di vendita avere il mio pallafreno, ma in dono il potreste voi bene avere, quando vi piacesse, con questa condizione: che io, prima che voi il prendiate, possa con la grazia vostra e in vostra presenzia parlare alquante parole alla donna vostra, tanto da ogn'uom separato che io da altrui che da lei udito non sia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050008"/>
    Il cavaliere, da avarizia tirato e sperando di dover beffar costui, rispose che gli piacea, e quantunque egli volesse; e lui nella sala del suo palagio lasciato, andò nella camera alla donna, e quando detto l'ebbe come agevolmente poteva il pallafren guadagnare, le impose che ad udire il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    venisse ma ben si guardasse che a niuna cosa che egli dicesse rispondesse né poco né molto.
    <milestone id="p03050009"/>
    La donna biasimò molto questa cosa, ma pure, convenendole seguire i piaceri del marito, disse di farlo: e appresso al marito andò nella sala ad udire ciò che il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    volesse dire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050010"/>
    Il quale, avendo col cavaliere i patti rifermati, da una parte della sala assai lontano da ogni uomo colla donna si pose a sedere, e cosí cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="zima">
     Valorosa donna, egli mi pare esser certo che voi siete sí savia, che assai bene, già è gran tempo, avete potuto comprendere a quanto amor portarvi m'abbia condotto la vostra bellezza, la qual senza alcun fallo trapassa quella di ciascun'altra che veder mi paresse giammai, lascio stare de' costumi laudevoli e delle virtú singolari che in voi sono, le quali avrebbon forza di pigliare ciascuno alto animo di qualunque uomo.
     <milestone id="p03050011"/>
     E per ciò non bisogna che io vi dimostri con parole quello essere stato il maggiore e il piú fervente che mai uomo ad alcuna donna portasse; e cosí senza fallo sarà mentre la mia misera vita sosterrà questi membri, e ancor piú; ché, se di là come di qua s'ama, in perpetuo v'amerò. E per questo vi potete render sicura che niuna cosa avete, qual che ella si sia o cara o vile, che tanto vostra possiate tenere e cosí in ogni atto farne conto come di me, da quanto che io mi sia, e il simigliante delle mie cose.
     <milestone id="p03050012"/>
     E acciò che voi di questo prendiate certissimo argomento, vi dico che io mi reputerei maggior grazia che voi cosa che io far potessi che vi piacesse mi comandaste, che io non terrei che, comandando io, tutto il mondo prestissimo m'ubbidisse.
     <milestone id="p03050013"/>
     Adunque, se cosí son vostro come udite che sono, non immeritamente ardirò di porgere i prieghi miei alla vostra altezza, dalla qual sola ogni mia pace, ogni mio bene e la mia salute venir mi puote, e non altronde: e sí come umilissimo servidor vi priego, caro mio bene e sola speranza dell'anima mia, che nello amoroso fuoco sperando in voi si nutrica, che la vostra benignità sia tanta e sí ammollita la vostra passata durezza verso di me dimostrata, che vostro sono, che io, dalla vostra pietà riconfortato, possa dire che, come per la vostra bellezza innamorato sono, cosí per quella aver la vita, la quale, se a' miei prieghi l'altiero vostro animo non s'inchina, senza alcun fallo verrà meno, e morrommi, e potrete esser detta di me micidiale.
     <milestone id="p03050014"/>
     E lasciamo stare che la mia morte non vi fosse onore, nondimeno credo che, rimordendovene alcuna volta la conscienza, ve ne dorrebbe d'averlo fatto, e talvolta, meglio disposta, con voi medesima direste:
     <q direct="unspecified" type="othervoice" who="zima">
      Deh quanto mal feci a non aver misericordia del
      <name persref="zima" type="person">
       Zima
      </name>
      mio!
     </q>
     e questo pentere non avendo luogo, vi sarebbe di maggior noia cagione.
     <milestone id="p03050015"/>
     Per che, acciò che ciò non avvenga, ora che sovvenir mi potete, di ciò v'incresca, e anzi che io muoia a misericordia di me vi movete, per ciò che in voi sola il farmi il piú lieto e il piú dolente uomo che viva dimora. Spero tanta essere la vostra cortesia che non sofferrete che io per tanto e tale amore morte riceva per guiderdone, ma con lieta risposta e piena di grazia riconforterete gli spiriti miei, li quali spaventati tutti trieman nel vostro cospetto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050016"/>
    E quinci tacendo, alquante lacrime dietro a profondissimi sospiri mandate per gli occhi fuori, cominciò ad attender quello che la gentil donna gli rispondesse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050017"/>
    La
    <name persref="donna-0305" type="person">
     donna
    </name>
    , la quale il lungo vagheggiare, l'armeggiare, le mattinate, e l'altre cose simili a queste per amor di lei fatte dal
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    , muovere non avean potuto, mossero le affettuose parole dette dal ferventissimo amante, e cominciò a sentire ciò che prima mai non avea sentito, cioè che amor si fosse. E quantunque, per seguire il comandamento fattole dal marito, tacesse, non poté per ciò alcun sospiretto nascondere quello che volentieri, rispondendo al
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    , avrebbe fatto manifesto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050018"/>
    Il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    , avendo alquanto atteso e veggendo che niuna risposta seguiva, si maravigliò, e poscia s'incominciò ad accorgere dell'arte usata dal cavaliere: ma pur lei riguardando nel viso e veggendo alcun lampeggiare d'occhi di lei verso di lui alcuna volta, e oltre a ciò raccogliendo i sospiri li quali essa non con tutta la forza loro del petto lasciava uscire, alcuna buona speranza prese, e da quella aiutato prese nuovo consiglio, e cominciò in forma della donna, udendolo ella, a rispondere a sé medesimo in cotal guisa:
    <milestone id="p03050019"/>
    <q direct="unspecified" type="othervoice" who="zima">
     <name persref="zima" type="person">
      Zima
     </name>
     mio, senza dubbio gran tempo ha che io m'accorsi il tuo amore verso me esser grandissimo e perfetto, e ora per le tue parole molto maggiormente il conosco, e sonne contenta, sí come io debbo.
     <milestone id="p03050020"/>
     Tuttafiata, se dura e crudele paruta ti sono, non voglio che tu creda che io nello animo stata sia quello che nel viso mi sono dimostrata: anzi t'ho sempre amato e avuto caro innanzi ad ogni altro uomo, ma cosí m'è convenuto fare e per paura d'altrui e per servare la fama della mia onestà.
     <milestone id="p03050021"/>
     Ma ora ne viene quel tempo nel quale io ti potrò chiaramente mostrare se io t'amo e renderti guiderdone dell'amore il quale portato m'hai e mi porti; e per ciò confortati e sta a buona speranza, per ciò che
     <name persref="francesco" type="person">
      messer Francesco
     </name>
     è per andare infra pochi dí a
     <name placeref="milano" type="place">
      Melano
     </name>
     per podestà, sí come tu sai, che per mio amore donato gli hai il bel pallafreno. Il quale come andato sarà, senza alcun fallo ti prometto sopra la mia fé e per lo buono amore il quale io ti porto, che infra pochi dí tu ti troverai meco, e al nostro amore daremo piacevole e intero compimento.
     <milestone id="p03050022"/>
     E acciò che io non t'abbia altra volta a far parlar di questa materia, infino ad ora quel giorno il qual tu vedrai due sciugatoi tesi alla finestra della camera mia, la quale è sopra il nostro giardino, quella sera di notte, guardando ben che veduto non sii, fa che per l'uscio del giardino a me te ne venghi; tu mi troverai ivi che t'aspetterò, e insieme avrem tutta la notte festa e piacere l'un dell'altro sí come disideriamo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050023"/>
    Come il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    in persona della donna ebbe cosí parlato, egli incominciò per sé a parlare e cosí rispose:
    <q direct="unspecified" who="zima">
     Carissima donna, egli è per soverchia letizia della vostra buona risposta sí ogni mia virtú occupata, che appena posso a rendervi debite grazie formar la risposta; e se io pur potessi, come io disidero, favellare, niun termine è sí lungo che mi bastasse a pienamente potervi ringraziare come io vorrei e come a me di far si conviene; e per ciò nella vostra discreta considerazion si rimanga a conoscer quello che io disiderando fornir con parole non posso.
     <milestone id="p03050024"/>
     Soltanto vi dico che, come imposto m'avete, cosí penserò di far senza fallo; e allora forse piú rassicurato di tanto dono quanto conceduto m'avete, m'ingegnerò a mio potere di rendervi grazie quali per me si potranno maggiori. Or qui non resta a dire al presente altro; e però, carissima mia donna, Dio vi dea quella allegrezza e quel bene che voi disiderate il maggiore, e a Dio v'accomando.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050025"/>
    Per tutto questo non disse
    <name persref="donna-0305" type="person">
     la donna
    </name>
    una sola parola; laonde il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    si levò suso e verso il cavaliere cominciò a tornare, il qual veggendolo levato, gli si fece incontro e ridendo disse:
    <q direct="unspecified" who="francesco">
     Che ti pare? Ho t'io bene la promessa servata?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050026"/>
    <q direct="unspecified" who="zima">
     Messer no,
    </q>
    rispose il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    <q direct="unspecified">
     ché voi mi prometteste di farmi parlare colla donna vostra e voi m'avete fatto parlar con una statua di marmo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050027"/>
    Questa parola piacque molto al cavaliere, il quale, come che buona oppinione avesse della donna, ancora ne la prese migliore, e disse:
    <q direct="unspecified" who="francesco">
     Omai è ben mio il pallafreno che fu tuo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050028"/>
    A cui il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="zima">
     Messer sí; ma se io avessi creduto trarre di questa grazia ricevuta da voi tal frutto chente tratto n'ho, senza domandarlavi ve l'avrei donato: e or volesse Iddio che io fatto l'avessi, per ciò che voi avete comperato il pallafreno, e io non l'ho venduto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050029"/>
    Il cavaliere di questo si rise, ed essendo fornito di pallafreno, ivi a pochi dí entrò in cammino e verso
    <name placeref="milano" type="place">
     Melano
    </name>
    se n'andò in podesteria. La donna, rimasa libera nella sua casa, ripensando alle parole del
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    e all'amore il qual le portava e al pallafreno per amor di lei donato, e veggendol da casa sua molto spesso passare, disse seco medesima:
    <milestone id="p03050030"/>
    <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="donna-0305">
     Che fo io? Perché perdo io la mia giovanezza? Questi se n'è andato a Melano e non tornerà di questi sei mesi; e quando me gli ristorerà egli giammai? quando io sarò vecchia? e oltre a questo, quando troverò io mai un cosí fatto amante come è il
     <name persref="zima" type="person">
      Zima
     </name>
     ? Io son sola, né ho d'alcuna persona paura; io non so perché io non mi prendo questo buon tempo mentre che io posso; io non avrò sempre spazio come io ho al presente; questa cosa non saprà mai persona, e se egli pur si dovesse risapere, si è egli meglio fare e pentere, che starsi e pentersi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03050031"/>
    E cosí seco medesima consigliata, un dí pose due asciugatoi alla finestra del giardino, come il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    aveva detto; li quali il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    vedendo, lietissimo, come la notte fu venuta, segretamente e solo se n'andò all'uscio del giardino della donna, e quello trovò aperto, e quindi n'andò ad un altro uscio che nella casa entrava, dove trovò la gentil donna che l'aspettava.
    <milestone id="p03050032"/>
    La qual veggendol venire, levataglisi incontro, con grandissima festa il ricevette; ed egli, abbracciandola e baciandola centomilia volte, su per le scale la seguitò; e senza alcuno indugio coricatisi, gli ultimi termini conobber d'amore.
    <milestone id="p03050033"/>
    Né questa volta, come che la prima fosse, fu però l'ultima, per ciò che, mentre il cavalier fu a
    <name placeref="milano" type="place">
     Melano
    </name>
    , e ancor dopo la sua tornata, vi tornò con grandissimo piacere di ciascuna delle parti il
    <name persref="zima" type="person">
     Zima
    </name>
    molte dell'altre volte.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0306" type="novella" who="fiammetta">
   <head>
    Novella Sesta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03060001"/>
     <name persref="ricciardominutolo" type="person">
      Ricciardo Minutolo
     </name>
     ama la moglie di
     <name persref="filippello" type="person">
      Filippello Sighinolfo
     </name>
     , la quale sentendo gelosa, col mostrare
     <name persref="filippello" type="person">
      Filippello
     </name>
     il dí seguente con la moglie di lui dovere essere ad un bagno, fa che ella vi va, e credendosi col marito essere stata, si truova che con
     <name persref="ricciardominutolo" type="person">
      Ricciardo
     </name>
     è dimorata.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p03060002"/>
     Niente restava piú avanti a dire a
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     , quando, commendata la sagacità del
     <name persref="zima" type="person">
      Zima
     </name>
     , la
     <name persref="neifile" type="person">
      reina
     </name>
     impose alla
     <name persref="fiammetta" type="person">
      Fiammetta
     </name>
     che procedesse con una; la qual tutta ridente rispose:
     <q direct="unspecified" who="fiammetta">
      Madonna, volentieri
     </q>
      e cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="fiammetta">
    <p>
     <milestone id="p03060003"/>
     Alquanto è da uscire della
     <name placeref="firenze" type="place">
      nostra città
     </name>
     , la quale, come d'ogn'altra cosa è copiosa, cosí è d'essempli ad ogni materia, e, come
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     ha fatto, alquanto delle cose che per l'altro mondo avvenute son, raccontare; e per ciò, a
     <name placeref="napoli" type="place">
      Napoli
     </name>
     trapassando, dirò come una di queste santesi, che cosí d'amore schife si mostrano, fosse dallo ingegno d'un suo amante prima a sentir d'amore il frutto condotta che i fiori avesse conosciuti; il che ad una ora a voi presterà cautela nelle cose che possono avvenire, e daravvi diletto dell'avvenute.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03060004"/>
    In
    <name placeref="napoli" type="place">
     Napoli
    </name>
    , città antichissima e forse cosí dilettevole, o piú, come ne sia alcuna altra in
    <name placeref="italia" type="place">
     Italia
    </name>
    , fu già un giovane per nobiltà di sangue chiaro e splendido per molte ricchezze, il cui nome fu
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    . Il quale, non obstante che una bellissima giovane e vaga per moglie avesse, s'innamorò d'una, la quale, secondo l'oppinion di tutti, di gran lunga passava di bellezza tutte l'altre donne napoletane, e fu chiamata
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    , moglie d'un giovane similmente gentile uomo, chiamato
    <name persref="filippello" type="person">
     Filippel Sighinolfo
    </name>
    , il quale ella, onestissima, piú che altra cosa amava e aveva caro.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060005"/>
    Amando adunque
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    questa
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    e tutte quelle cose operando per le quali la grazia e l'amor d'una donna si dee potere acquistare e per tutto ciò a niuna cosa potendo del suo disidero pervenire, quasi si disperava; e da amore o non sappiendo o non potendo disciogliersi, né morir sapeva né gli giovava di vivere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060006"/>
    E in cotal disposizion dimorando, avvenne che da donne che sue parenti erano fu un dí assai confortato che di tale amore si dovesse rimanere, per ciò che in van si faticava, con ciò fosse cosa che
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    niuno altro bene avesse che
    <name persref="filippello" type="person">
     Filippello
    </name>
    , del quale ella in tanta gelosia viveva, che ogni uccel che per l'aere volava credeva gliele togliesse.
    <milestone id="p03060007"/>
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , udito della gelosia di
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    , subitamente prese consiglio a' suoi piaceri e cominciò a mostrarsi dello amor di
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    disperato, e per ciò in un'altra gentil donna averlo posto; e per amor di lei cominciò a mostrar d'armeggiare e di giostrare e di far tutte quelle cose le quali per
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    soleva fare.
    <milestone id="p03060008"/>
    Nè guari di tempo ciò fece che quasi a tutti i napoletani, e a
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    altressí, era nell'animo che non piú
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    , ma questa seconda donna sommamente amasse; e tanto in questo perseverò, che sí per fermo da tutti si teneva che, non ch'altri, ma
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    lasciò una salvatichezza che con lui aveva dell'amor che portar le solea, e dimesticamente, come vicino, andando e vegnendo il salutava come faceva gli altri.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060009"/>
    Ora avvenne che, essendo il tempo caldo e molte brigate di donne e di cavalieri, secondo l'usanza dei napoletani, andassero a diportarsi a' liti del mare e a desinarvi e a cenarvi,
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , sappiendo
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    con sua brigata esservi andata, similmente con sua compagnia v'andò, e nella brigata delle donne di
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    fu ricevuto, faccendosi prima molto invitare, quasi non fosse molto vago di rimanervi.
    <milestone id="p03060010"/>
    Quivi le donne, e
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    insieme con loro, incominciarono con lui a motteggiare del suo novello amore, del quale egli mostrandosi acceso forte, piú loro di ragionare dava materia. A lungo andare, essendo l'una donna andata in qua e l'altra in là, come si fa in que' luoghi, essendo
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    con poche rimasa quivi dove
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    era, gittò
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    verso lei un motto d'un certo amore di
    <name persref="filippello" type="person">
     Filippello
    </name>
    suo marito, per lo quale ella entrò in subita gelosia, e dentro cominciò ad arder tutta di disidero di saper ciò che
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    volesse dire.
    <milestone id="p03060011"/>
    E poi che alquanto tenuta si fu, non potendo piú tenersi, pregò
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    che, per amor di quella donna la quale egli piú amava, gli dovesse piacere di farla chiara di ciò che detto aveva di
    <name persref="filippello" type="person">
     Filippello
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060012"/>
    Il quale le disse:
    <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">
     Voi m'avete scongiurato per persona, che io non oso negar cosa che voi mi domandiate; e per ciò io son presto a dirlovi, sol che voi mi promettiate che niuna parola ne farete mai né con lui né con altrui, se non quando per effetto vederete esser vero quello che io vi conterò; ché, quando vogliate, v'insegnerò come vedere il potrete.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060013"/>
    Alla donna piacque questo che egli addomandava, e piú il credette esser vero, e giurogli di mai non dirlo. Tirati adunque da una parte, che da altrui uditi non fossero,
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    cominciò cosí a dire:
    <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">
     Madonna, se io v'amassi come io già amai, io non avrei ardire di dirvi cosa che io credessi che noiar vi dovesse; ma, per ciò che quello amore è passato, me ne curerò meno d'aprirvi il vero d'ogni cosa.
     <milestone id="p03060014"/>
     Io non so se
     <name persref="filippello" type="person">
      Filippello
     </name>
     si prese giammai onta dello amore il quale io vi portai, o se avuto ha credenza che io mai da voi amato fossi; ma, corne che questo sia stato o no, nella mia persona niuna cosa ne mostrò mai.
     <milestone id="p03060015"/>
     Ma ora, forse aspettando tempo quando ha creduto che io abbia men di sospetto, mostra di volere fare a me quello che io dubito che egli non tema ch'io facessi a lui, cioè di volere al suo piacere avere la donna mia; e per quello che io truovo egli l'ha da non troppo tempo in qua segretissimamente con piú ambasciate sollicitata, le quali io ho tutte da lei risapute; ed ella ha fatte le risposte secondo che io l'ho imposto.
     <milestone id="p03060016"/>
     Ma pure stamane, anzi che io qui venissi, io trovai con la donna mia in casa una femina a stretto consiglio, la quale io credetti incontanente che fosse ciò che ella era, per che io chiamai la donna mia e la dimandai quello che colei di mandasse.
     <milestone id="p03060017"/>
     Ella mi disse:
     <q direct="unspecified">
      Egli è lo stimol di
      <name persref="filippello" type="person">
       Filippello
      </name>
      , il qual tu, con fargli risposte e dargli speranza, m'hai fatto recare addosso, e dice che del tutto vuol sapere quello che io intendo di fare, e che egli, quando io volessi, farebbe che io potrei essere segretamente ad un bagno in questa terra; e di questo mi prega e grava; e se non fosse che tu m'hai fatto, non so perché, tener questi mercati, io me l'avrei per maniera levato di dosso che egli mai non avrebbe guatato là dove io fossi stata
     </q>
     .
     <milestone id="p03060018"/>
     Allora mi parve che questi procedesse troppo innanzi e che piú non fosse da sofferire, e di dirlovi, acciò che voi conosceste che merito riceve la vostra intera fede, per la quale io fui già presso alla morte.
     <milestone id="p03060019"/>
     E acciò che voi non credeste queste esser parole e favole, ma il poteste, quando voglia ve ne venisse, apertamente e vedere e toccare, io feci fare alla donna mia, a colei che l'aspettava, questa risposta, che ella era presta d'esser domani in su la nona, quando la gente dorme, a questo bagno; di che la femina contentissima si partí da lei.
     <milestone id="p03060020"/>
     Ora non credo io che voi crediate che io la vi mandassi; ma, se io fossi in vostro luogo, io farei che egli vi troverrebbe me in luogo di colei cui trovarvi si crede; e quando alquanto con lui dimorata fossi, io il farei avvedere con cui stato fosse, e quel lo onore che a lui se ne convenisse ne gli farei; e questo faccendo, credo sí fatta vergogna gli fia, che ad una ora la 'ngiuria che a voi e a me far vuole vendicata sarebbe.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060021"/>
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    , udendo questo, senza avere alcuna considerazione a chi era colui che gliele dicea o a' suoi inganni, secondo il costume de' gelosi, subitamente diede fede alle parole, e certe cose state davanti cominciò a attare a questo fatto; e di subita ira accesa, rispose che questo farà ella certamente, non era egli sí gran fatica a fare; e che fermamente, se egli vi venisse, ella gli farebbe sí fatta vergogna, che sempre che egli alcuna donna vedesse gli si girerebbe per lo capo.
    <milestone id="p03060022"/>
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , contento di questo e parendogli che 'l suo consiglio fosse stato buono e procedesse, con molte altre parole la vi confermò sú e fece la fede maggiore, pregandola nondimeno che dir non dovesse già mai d'averlo udito da lui; il che ella sopra la sua fé gliel promise.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060023"/>
    La mattina seguente
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    se n'andò ad una buona femina, che quel bagno che egli aveva a
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    detto teneva, e le disse ciò che egli intendeva di fare, e pregolla che in ciò fosse favorevole quanto potesse. La buona femina, che molto gli era tenuta, disse di farlo volentieri e con lui ordinò quello che a fare o a dire avesse.
    <milestone id="p03060024"/>
    Aveva costei, nella casa ove 'l bagno era, una camera oscura molto, sí come quella nella quale niuna finestra che lume rendesse rispondea. Questa, secondo l'ammaestramento di
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , acconciò la buona femina e fecevi entro un letto, secondo che poté il migliore, nel quale
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , come desinato ebbe, si mise e cominciò ad aspettare
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060025"/>
    La donna, udite le parole di
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    e a quelle data piú fede che non le bisognava, piena di sdegno tornò la sera a casa, dove per avventura
    <name persref="filippello" type="person">
     Filippello
    </name>
    pieno d'altro pensiero similmente tornò, né le fece forse quella dimestichezza che era usato di fare.
    <milestone id="p03060026"/>
    Il che ella vedendo, entrò in troppo maggior sospetto che ella non era, seco medesima dicendo:
    <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="catella">
     Veramente costui ha l'animo a quella donna con la qual domane si crede aver piacere e diletto, ma fermamente questo non avverrà;
    </q>
    e sopra cotal pensiero, e imaginando come dir gli dovesse quando con lui stata fosse, quasi tutta la notte dimorò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060027"/>
    Ma che piú? Venuta la nona,
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    prese sua compagnia e senza mutare altramente consiglio se n'andò a quel bagno il quale
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    le aveva insegnato; e quivi trovata la buona femina, la dimandò se
    <name persref="filippello" type="person">
     Filippello
    </name>
    stato vi fosse quel dí.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060028"/>
    A cui la buona femina ammaestrata da
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="buonafemina-0306">
     Sete voi quella donna che gli dovete venire a parlare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060029"/>
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="catella">
     Sí sono.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060030"/>
    <q direct="unspecified" who="buonafemina-0306">
     Adunque,
    </q>
    disse la buona femina
    <q direct="unspecified">
     andatevene da lui.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060031"/>
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    , che cercando andava quello che ella non avrebbe voluto trovare, fattasi alla camera menare dove
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    era, col capo coperto in quella entrò e dentro serrossi.
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , vedendola venire, lieto si levò in piè e, in braccio ricevutala, disse pianamente:
    <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">
     Ben vegna l'anima mia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060032"/>
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    , per mostrarsi ben d'essere altra che ella non era, abbracciò e baciò lui e fecegli la festa grande senza dire alcuna parola, temendo, se parlasse, non fosse da lui conosciuta. La camera era oscurissima, di che ciascuna delle parti era contenta; né per lungamente dimorarvi riprendevan gli occhi piú di potere.
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    la condusse in su il letto, e quivi, senza favellare in guisa che scorger si potesse la voce, per grandissimo spazio con maggior diletto e piacere dell'una parte che dell'altra stettero.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060033"/>
    Ma poi che a
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    parve tempo di dovere il conceputo sdegno mandar fuori, cosí di fervente ira accesa cominciò a parlare:
    <q direct="unspecified" who="catella">
     Ahi quanto è misera la fortuna delle donne e come è male impiegato l'amor di molte ne' mariti! Io, misera me!, già sono otto anni, t'ho piú che la mia vita amato, e tu, come io sentito ho, tutto ardi e consumiti nello amore d'una donna strana, reo e malvagio uom che tu se'!
     <milestone id="p03060034"/>
     Or con cui ti credi tu essere stato? Tu se' stato con colei la quale con false lusinghe tu hai, già è assai, ingannata mostrandole amore e essendo altrove innamorato. Io son
     <name persref="catella" type="person">
      Catella
     </name>
     , non son la moglie di
     <name persref="ricciardominutolo" type="person">
      Ricciardo
     </name>
     , traditor disleal che tu se': ascolta se tu riconosci la voce mia, io son ben dessa; e parmi mille anni che noi siamo al lume, ché io ti possa svergognare come tu se' degno, sozzo cane vituperato che tu se'.
     <milestone id="p03060035"/>
     Oimè, misera me! a cui ho io cotanti anni portato cotanto amore? A questo can disleale, che, credendosi in braccio avere una donna strana, m'ha piú di carezze e d'amorevolezze fatte in questo poco di tempo che qui stata son con lui, che in tutto l'altro rimanente che stata son sua.
     <milestone id="p03060036"/>
     Tu se' bene oggi, can rinnegato, stato gagliardo, che a casa ti suogli mostrare cosí debole e vinto e senza possa. Ma, lodato sia Idio, che il tuo campo, non l'altrui, hai lavorato, come tu ti credevi.
     <milestone id="p03060037"/>
     Non maraviglia che stanotte tu non mi ti appressasti! tu aspettavi di scaricar le some altrove, e volevi giugnere molto fresco cavaliere alla battaglia: ma, lodato sia Idio e il mio avvedimento, l'acqua è pur corsa all'in giú, come ella doveva!
     <milestone id="p03060038"/>
     Ché non rispondi, reo uomo? Ché non di' qualche cosa? Se' tu divenuto mutolo udendomi? In fé di Dio io non so a che io mi tengo, che io non ti ficco le mani negli occhi e traggogliti! Credesti molto celatamente saper fare questo tradimento? Par Dio! tanto sa altri quanto altri; non t'è venuto fatto, io t'ho avuti miglior bracchi alla coda che tu non credevi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060039"/>
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    in sé medesimo godeva di queste parole, e senza rispondere alcuna cosa l'abbracciava e basciava e piú che mai le faceva le carezze grandi; per che ella, seguendo il suo parlar, diceva:
    <q direct="unspecified" who="catella">
     Sí, tu mi credi ora con tue carezze infinte lusingare, can fastidioso che tu se', e rappacificare e racconsolare; tu se' errato; io non sarò mai di questa cosa consolata, infino a tanto che io non te ne vitupero in presenzia di quanti parenti e amici e vicini noi abbiamo.
     <milestone id="p03060040"/>
     Or non sono io, malvagio uomo, cosí bella come sia la moglie di
     <name persref="ricciardominutolo" type="person">
      Ricciardo
     </name>
     Minutolo? Non son io cosí gentil donna? Ché non rispondi, sozzo cane? Che ha colei piú di me? Fatti in costà, non mi toccare, che tu hai troppo fatto d'arme per oggi.
     <milestone id="p03060041"/>
     Io so bene che oggi mai, poscia che tu conosci chi io sono, che tu ciò che tu facessi faresti a forza: ma, se Dio mi dea la grazia sua, io te ne farò ancor patir voglia; e non so a che io mi tengo che io non mando per
     <name persref="ricciardominutolo" type="person">
      Ricciardo
     </name>
     , il qual piú che sé m'ha amata e mai non poté vantarsi che io il guatassi pure una volta; e non so che male si fosse a farlo. Tu hai creduto avere la moglie qui, ed è come se avuta l'avessi, in quanto per te non è rimaso; dunque, se io avessi lui, non mi potresti con ragione biasimare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060042"/>
    Ora le parole furono assai e il ramarichio della donna grande; pure alla fine
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , pensando che, se andar ne la lasciasse con questa credenza, molto di male ne potrebbe seguire, diliberò di palesarsi e di trarla dello inganno nel quale era; e recatasela in braccio e presala bene sí che partire non si poteva, disse:
    <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">
     Anima mia dolce, non vi turbate; quello che io semplicemente amando aver non potei, Amor con inganno m'ha insegnato avere, e sono il vostro
     <name persref="ricciardominutolo" type="person">
      Ricciardo
     </name>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060043"/>
    Il che
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    udendo e conoscendolo alla voce, subitamente si volle gittare del letto, ma non poté; ond'ella volle gridare; ma
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    le chiuse con l'una delle mani la bocca, e disse:
    <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">
     Madonna, egli non può oggimai essere che quello che è stato non sia pure stato, se voi gridaste tutto il tempo della vita vostra; e se voi criderete o in alcuna maniera farete che questo si senta mai per alcuna persona, due cose ne avverranno.
     <milestone id="p03060044"/>
     L'una fia, di che non poco vi dee calere, che il vostro onore e la vostra buona fama fia guasta, per ciò che, come che voi diciate che io qui ad inganno v'abbia fatta venire, io dirò che non sia vero, anzi vi ci abbia fatta venire per denari e per doni che io v'abbia promessi, li quali per ciò che cosí compiutamente dati non v'ho come speravate, vi siete turbata e queste parole e questo romor ne fate: e voi sapete che la gente è piú acconcia a credere il male che il bene; e per ciò non fia men tosto creduto a me che a voi.
     <milestone id="p03060045"/>
     Appresso questo, ne seguirà tra vostro marito e me mortal nimistà, e potrebbe sí andare la cosa che io ucciderei altressí tosto lui, come egli me; di che mai voi non dovreste esser poi né lieta né contenta. E per ciò, cuor del corpo mio, non vogliate ad una ora vituperar voi e mettere in pericolo e in briga il vostro marito e me.
     <milestone id="p03060046"/>
     Voi non siete la prima, né sarete l'ultima, la quale è ingannata, né io non v'ho ingannata per torvi il vostro ma per soverchio amore che io vi porto e son disposto sempre a portarvi, e ad essere vostro umilissimo servidore. E come che sia gran tempo che io e le mie cose e ciò che io posso e vaglio vostre state sieno e al vostro servigio, io intendo che da quinci innanzi sien piú che mai. Ora, voi siete savia nell'altre cose, e cosí son certo che sarete in questa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060047"/>
    <name persref="catella" type="person">
     Catella
    </name>
    , mentre che
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    diceva queste parole, piagneva forte, e come che molto turbata fosse e molto si ramaricasse, nondimeno diede tanto luogo la ragione alle vere parole di
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , che ella cognobbe esser possibile ad avvenire ciò che
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    diceva, e per ciò disse:
    <milestone id="p03060048"/>
    <q direct="unspecified" who="catella">
     <name persref="ricciardominutolo" type="person">
      Ricciardo
     </name>
     , io non so come Domenedio mi si concederà che io possa comportare la 'ngiuria e lo 'nganno che fatto m'hai. Non voglio gridar qui, dove la mia simplicità e soperchia gelosia mi condusse; ma di questo vivi sicuro, che io non sarò mai lieta se in un modo o in uno altro io non mi veggio vendica di ciò che fatto m'hai; e per ciò lasciami, non mi tener piú: tu hai avuto ciò che disiderato hai, e ha'mi straziata quanto t'è piaciuto; Tempo hai di lasciarmi: lasciami, io te ne priego.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03060049"/>
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , che conosceva l'animo suo ancora troppo turbato, s'avea posto in cuore di non lasciarla mai se la sua pace non riavesse: per che, cominciando con dolcissime parole a raumiliarla, tanto disse e tanto pregò e tanto scongiurò, che ella, vinta, con lui si paceficò; e di pari volontà di ciascuno gran pezza appresso in grandissimo diletto dimorarono insieme.
    <milestone id="p03060050"/>
    E conoscendo allora la donna quanto piú saporiti fossero i baci dello amante che quegli del marito, voltata la sua durezza in dolce amore verso
    <name persref="ricciardominutolo" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , tenerissimamente da quel giorno innanzi l'amò, e savissimamente operando molte volte goderono del loro amore. Idio faccia noi goder del nostro.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0307" type="novella" who="emilia">
   <head>
    Novella Settima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03070001"/>
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     , turbato con una sua donna, si parte di
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     ; tornavi in forma di peregrino dopo alcun tempo; parla con la donna e falla del suo error conoscente, e libera il marito di lei da morte, che lui gli era provato che aveva ucciso, e co' fratelli il pacefica; e poi saviamente colla sua donna si gode.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p03070002"/>
     Già si taceva
     <name type="person">
      Fiammetta
     </name>
     lodata da tutti, quando la
     <name persref="neifile" type="person">
      reina
     </name>
     , per non perder tempo, prestamente ad
     <name persref="emilia" type="person">
      Emilia
     </name>
     commise il ragionare; la qual cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="emilia">
    <p>
     <milestone id="p03070003"/>
     A me piace nella
     <name placeref="firenze" type="place">
      nostra città
     </name>
     ritornare, donde alle due passate piacque di dipartirsi, e come uno nostro cittadino la sua donna perduta racquistasse mostrarvi.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03070004"/>
    Fu adunque in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    un nobile giovane, il cui nome fu
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo degli Elisei
    </name>
    , il quale d'una donna, monna
    <name persref="ermellina" type="person">
     Ermellina
    </name>
    chiamata e moglie d'uno
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino Palermini
    </name>
    , innamorato oltre misura per gli suoi laudevoli costumi, meritò di godere del suo disiderio.
    <milestone id="p03070005"/>
    Al qual piacere la Fortuna , nimica de' felici, s'oppose; per ciò che, qual che la cagion si fosse, la donna, avendo di sé a
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    compiaciuto un tempo, del tutto si tolse dal volergli piú compiacere, né a non volere non solamente alcuna sua ambasciata ascoltare ma vedere in alcuna maniera; di che egli entrò in fiera malinconia e ispiacevole, ma sí era questo suo amor celato, che della sua malinconia niuno credeva ciò essere la cagione.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070006"/>
    E poiché egli in diverse maniere si fu molto ingegnato di racquistare l'amore che senza sua colpa gli pareva aver perduto, e ogni fatica trovando vana, a doversi dileguar del mondo, per non far lieta colei che del suo male era cagione di vederlo consumare, si dispose. E presi quegli denari che aver poté, segretamente, senza far motto ad amico o a parente, fuor che ad un suo compagno il quale ogni cosa sapea, andò via e pervenne ad
    <name placeref="ancona" type="place">
     Ancona
    </name>
    ,
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Filippo di San Lodeccio
    </name>
    faccendosi chiamare; e quivi con un ricco mercatante accontatosi, con lui si mise per servidore e in su una sua nave con lui insieme n'andò in
    <name placeref="cipro" type="place">
     Cipri
    </name>
    .
    <milestone id="p03070007"/>
    I costumi del quale e le maniere piacquero sí al mercatante, che non solamente buon salario gli assegnò, ma il fece in parte suo compagno, oltre a ciò gran parte de' suoi fatti mettendogli tra le mani: li quali esso fece sí bene e con tanta sollicitudine, che esso in pochi anni divenne buono e ricco mercatante e famoso. Nelle quali faccende, ancora che spesso della sua crudel donna si ricordasse, e fieramente fosse da amor trafitto e molto disiderasse di rivederla, fu di tanta constanzia che sette anni vinse quella battaglia.
    <milestone id="p03070008"/>
    Ma avvenne che, udendo egli un dí in
    <name placeref="cipro" type="place">
     Cipri
    </name>
    cantare una canzone già da lui stata fatta, nella quale l'amore che alla sua donna portava ed ella a lui e il piacer che di lei aveva si raccontava, avvisando questo non dover potere essere, che ella dimenticato l'avesse, in tanto disidero di rivederla s'accese, che, piú non potendo sofferir si dispose a tornar in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070009"/>
    E, messa ogni sua cosa in ordine, se ne venne con un suo fante solamente ad
    <name placeref="ancona" type="place">
     Ancona
    </name>
    , dove essendo ogni sua roba giunta, quella ne mandò a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    ad alcuno amico dell'ancontano suo compagno, ed egli celatamente, in forma di pellegrino che dal
    <name placeref="ssepolcro" type="place">
     Sepolcro
    </name>
    venisse, col fante suo se ne venne appresso; e in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    giunti, se n'andò ad uno alberghetto di due fratelli che vicino era alla casa della sua donna.
    <milestone id="p03070010"/>
    Né prima andò in altra parte che davanti alla casa di lei, per vederla se potesse. Ma egli vide le finestre e le porti e ogni cosa serrata; di che egli dubitò forte che morta non fosse o di quindi mutatasi. Per che, forte pensoso, verso la casa de' fratelli se n'andò, davanti la quale vide quattro suoi fratelli tutti di nero vestiti, di che egli si maravigliò molto: e conoscendosi in tanto trasfigurato e d'abito e di persona da quello che esser soleva quando si partí, che di leggieri non potrebbe essere stato riconosciuto, sicuramente s'accostò ad un
    <name persref="calzolaio-0307" type="person">
     calzolaio
    </name>
    e domandollo perché di nero fossero vestiti costoro.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070011"/>
    Al quale il
    <name persref="calzolaio-0307" type="person">
     calzolaio
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="calzolaio-0307">
     Coloro sono di nero vestiti, per ciò che e' non sono ancora quindici dí che un lor fratello, che di gran tempo non c'era stato, che avea nome
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     fu ucciso; e parmi intendere che egli abbiano provato alla corte che uno che ha nome
     <name persref="aldobrandino" type="person">
      Aldobrandino Palermini
     </name>
     , il quale è preso, l'uccidesse, per ciò che egli voleva bene alla moglie ed eraci tornato sconosciuto per esser con lei.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070012"/>
    Maravigliossi forte
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    che alcuno in tanto il simigliasse, che fosse creduto lui; e della sciagura d'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    gli dolfe. E avendo sentito che la donna era viva e sana, essendo già notte, pieno di vari pensieri se ne tornò all'albergo, e poi che cenato ebbe insieme col fante suo, quasi nel piú alto della casa fu messo a dormire.
    <milestone id="p03070013"/>
    Quivi, sí per li molti pensieri che lo stimolavano e sí per la malvagità del letto e forse per la cena ch'era stata magra, essendo già la metà della notte andata, non s'era ancor potuto
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    addormentare: per che, essendo desto, gli parve in su la mezza notte sentire d'in su il tetto della casa scender nella casa persone, e appresso per le fessure dell'uscio della camera vide là su venire un lume.
    <milestone id="p03070014"/>
    Per che, chetamente alla fessura accostatosi, cominciò a guardare che ciò volesse dire, e vide una giovane assai bella tener questo lume, e verso lei venir tre uomini che del tetto quivi eran discesi; e dopo alcuna festa insieme fattasi, disse l'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     un
    </name>
    di loro alla giovane:
    <milestone id="p03070015"/>
    <q direct="unspecified" who="uomo-0307">
     Noi possiamo, lodato sia Iddio, oggimai star sicuri, per ciò che noi sappiamo fermamente che la morte di
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo Elisei
     </name>
     è stata provata da' fratelli addosso ad
     <name persref="aldobrandino" type="person">
      Aldobrandin Palermini
     </name>
     , ed egli l'ha confessata e già è scritta la sentenzia; ma ben si vuol nondimeno tacere, per ciò che, se mai si risapesse che noi fossimo stati, noi saremmo a quel medesimo pericolo che è
     <name persref="aldobrandino" type="person">
      Aldobrandino
     </name>
     .
    </q>
    E questo detto con la donna, che forte di ciò si mostrò lieta, se ne sciesono e andarsi a dormire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070016"/>
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    , udito questo, cominciò a riguardare quanti e quali fossero gli errori che potevano cadere nelle menti degli uomini, prima pensando a' fratelli che uno strano avevano pianto e sepellito in luogo di lui, e appresso lo innocente per falsa suspizione accusato, e con testimoni non veri averlo condotto a dover morire, e oltre a ciò la cieca severità delle leggi e de' rettori, li quali assai volte, quasi solliciti investigatori del vero, incrudelendo fanno il falso provare, e sé ministri dicono della giustizia e di Dio, dove sono della iniquità e del diavolo esecutori. Appresso questo alla salute d'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    il pensier volse, e seco ciò che a fare avesse compose.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070017"/>
    E come levato fu la mattina, lasciato il suo fante, quando tempo gli parve, solo se n'andò verso la casa della sua donna; e per ventura trovata la porta aperta, entrò dentro e vide la sua donna sedere in terra in una saletta terrena che ivi era, ed era tutta piena di lagrime e d'amaritudine, e quasi per compassione ne lagrimò, e avvicinatolesi disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna, non vi tribolate: la vostra pace è vicina.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070018"/>
    La donna, udendo costui, levò alto il viso e piagnendo disse:
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Buono uomo, tu mi pari un pellegrin forestiere; che sai tu di pace o di mia afflizione?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070019"/>
    Rispose allora il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna, io son di
     <name placeref="costantinopoli" type="place">
      Costantinopoli
     </name>
     e giungo testé qui mandato da Dio a convertire le vostre lagrime in riso e di liberare da morte il vostro marito.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070020"/>
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Come,
    </q>
    disse la donna
    <q direct="unspecified">
     se tu di
     <name placeref="costantinopoli" type="place">
      Costantinopoli
     </name>
     se' e giugni pur testé qui, sai tu chi mio marito o io ci siamo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070021"/>
    Il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    , da capo fattosi, tutta la istoria della angoscia d'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    raccontò e a lei disse chi ella era, quanto tempo stata maritata e altre cose assai, le quali egli molto ben sapeva de' fatti suoi; di che la donna si maravigliò forte, e avendolo per uno profeta, gli s'inginocchiò a' piedi, per Dio pregandolo che, se per la salute d'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    era venuto, che egli s'avacciasse, per ciò che il tempo era brieve.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070022"/>
    Il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    , mostrandosi molto santo uomo, disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna, levate su e non piagnete, e attendete bene a quello che io vi dirò, e guardatevi bene di mai ad alcun non dirlo. Per quello che Iddio mi riveli, la tribulazione la qual voi avete v'è per un peccato, il qual voi commetteste già, avvenuta, il quale Domenedio ha voluto in parte purgare con questa noia, e vuole del tutto che per voi s'ammendi; se non, sí ricadereste in troppo maggiore affanno.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070023"/>
    Disse allora la donna:
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Messere, io ho peccati assai, né so qual Domenedio piú un che un altro si voglia che io m'ammendi; e per ciò, se voi il sapete, ditelmi, e io ne farò ciò che io potrò per ammendarlo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070024"/>
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna,
    </q>
    disse allora il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    <q direct="unspecified">
     io so bene quale egli è, né ve ne domanderò per saperlo meglio, ma per ciò che voi medesima dicendolo n'abbiate piú rimordimento. Ma vegnamo al fatto. Ditemi, ricordavi egli che voi mai aveste alcuno amante?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070025"/>
    La donna, udendo questo, gittò un gran sospiro e maravigliossi forte, non credendo che mai alcuna persona saputo l'avesse, quantunque di que' dí, che ucciso era stato colui che per
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    fu sepellito, se ne bucinasse per certe parolette non ben saviamente usate dal compagno di
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    che ciò sapea, e rispose:
    <milestone id="p03070026"/>
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Io veggio che Idio vi dimostra tutti i segreti degli uomini, e per ciò io son disposta a non celarvi i miei. Egli il è vero che nella mia giovanezza io amai sommamente lo sventurato giovane la cui morte è apposta al mio marito: la qual morte io ho tanto pianta, quanto dolent'è a me; per ciò che, quantunque io rigida e salvatica verso lui mi mostrassi anzi la sua partita, né la sua partita, né la sua lunga dimora, né ancora la sventurata morte me l'hanno potuto trarre del cuore.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070027"/>
    A cui il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Lo sventurato giovane che fu morto non amaste voi mai, ma
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo Elisei
     </name>
     sí. Ma ditemi: qual fu la cagione per la quale voi con lui vi turbaste? offesevi egli giammai?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070028"/>
    A cui la donna rispose:
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Certo no, che egli non mi offese mai; ma la cagione del cruccio furono le parole d'un maladetto frate, dal quale io una volta mi confessai; per ciò che, quando io gli dissi l'amore il quale io a costui portava e la dimestichezza che io aveva seco, mi fece un romore in capo che ancor mi spaventa, dicendomi che, se io non me ne rimanessi, io n'andrei in bocca del diavolo nel profondo del Ninferno e sarei messa nel fuoco pennace.
     <milestone id="p03070029"/>
     Di che sí fatta paura m'entrò, che io del tutto mi disposi a non voler piú la dimestichezza di lui; e per non averne cagione, né sua lettera né sua ambasciata piú volli ricevere; come che io credo, se piú fosse perseverato, (come, per quello che io presumma, egli se n'andò disperato), veggendolo io consumare come si fa la neve al sole, il mio duro proponimento si sarebbe piegato, per ciò che niun disidero al mondo maggiore avea.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070030"/>
    Disse allora il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna, questo è sol quel peccato che ora vi tribola. Io so fermamente che
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     non vi fece forza alcuna: quando voi di lui v'innamoraste, di vostra propria volontà il faceste, piacendovi egli; e, come voi medesima voleste, a voi venne e usò la vostra dimestichezza, nella quale e con parole e con fatti tanta di piacevolezza gli mostraste che, se egli prima v'amava, in ben mille doppi faceste l'amor raddoppiare.
     <milestone id="p03070031"/>
     E se cosí fu, che so che fu, qual cagion vi dovea poter muovere a torglivi cosí rigidamente? Queste cose si volevan pensare innanzi tratto; e se credevate dovervene, come di mal far, pentere, non farle. Cosí come egli divenne vostro, cosí diveniste voi sua.
     <milestone id="p03070032"/>
     Che egli non fosse vostro potavate voi fare ad ogni vostro piacere, sí come del vostro, ma il voler tor voi a lui, che sua eravate, questa era ruberia e sconvenevole cosa, dove sua volontà stata non fosse.
     <milestone id="p03070033"/>
     Or voi dovete sapere che io son frate, e per ciò li loro costumi io conosco tutti; e se io ne parlo alquanto largo ad utilità di voi, non mi si disdice come farebbe ad un altro, ed egli mi piace di parlarne, acciò che per innanzi meglio li conosciate che per addietro non pare che abbiate fatto.
     <milestone id="p03070034"/>
     Furon già i frati santissimi e valenti uomini, ma quegli che oggi frati si chiamano e cosí vogliono esser tenuti, niuna altra cosa hanno di frate se non la cappa, né quella altressí è di frate, per ciò che, dove dagl'inventori de' frati furono ordinate strette e misere e di grossi panni e dimostratrici dello animo, il quale le temporali cose disprezzate avea quando il corpo in cosí vile abito avviluppava, essi oggi le fanno larghe e doppie e lucide e di finissimi panni, e quelle in forma hanno recate leggiadria e pontificale, in tanto che paoneggiar con esse nelle chiese e nelle piazze, come con le loro robe i secolari fanno, non si vergognano
     <milestone id="p03070035"/>
     E quale col giacchio il pescatore d'occupare nel fiume molti pesci ad un tratto, cosí costoro colle fimbrie ampissime avvolgendosi, molte pinzochere, molte vedove, molte altre sciocche femine e uomini d'avvilupparvi sotto s'ingegnano, ed è lor maggior sollicitudine che d'altro esercizio. E per ciò, acciò ch'io piú vero parli, non le cappe de' frati hanno costoro, ma solamente i colori delle cappe.
     <milestone id="p03070036"/>
     E dove gli antichi la salute disideravan degli uomini, quegli d'oggi disiderano le femine e le ricchezze; e tutto il loro studio hanno posto e pongono in ispaventare con romori e con dipinture le menti delli sciocchi e in mostrare che con limosine i peccati si purghino e colle messe, acciò che a loro, che per viltà, non per divozione, sono rifuggiti a farsi frati, e per non durar fatica, porti questi il pane, colui mandi il vino, quello altro faccia la pietanza per l'anima de' lor passati.
     <milestone id="p03070037"/>
     E certo egli è il vero che le elimosine e le orazion purgano i peccati; ma se coloro che le fanno vedessero a cui le fanno o il conoscessero, piú tosto o a sé il guarderieno o dinanzi ad altrettanti porci il gitterieno. E per ciò che essi conoscono, quanti meno sono i possessori d'una gran ricchezza, tanto piú stanno ad agio, ogn'uno con romori e con ispaventamenti s'ingegna di rimuovere altrui da quello a che esso di rimaner solo disidera.
     <milestone id="p03070038"/>
     Essi sgridano contra gli uomini la lussuria, acciò che, rimovendosene gli sgridati, agli sgridatori rimangano le femine; essi dannan l'usura e i malvagi guadagni, acciò che, fatti restitutori di quegli, si possano fare le cappe piú larghe, procacciare i vescovadi e l'altre prelature maggiori, di ciò che mostrato hanno dover menare a perdizione chi l'avesse.
     <milestone id="p03070039"/>
     E quando di queste cose e di molte altre che sconce fanno ripresi sono, l'avere risposto:
     <q direct="unspecified" type="othervoice">
      Fate quello che noi diciamo e non quello che noi facciamo
     </q>
     estimano che sia degno scaricamento d'ogni grave peso, quasi piú alle pecore sia possibile l'esser costanti e di ferro che a' pastori. E quanti sien quegli a' quali essi fanno cotal risposta, che non la intendono per lo modo che essi la dicono, gran parte di loro il sanno.
     <milestone id="p03070040"/>
     Vogliono gli odierni frati che voi facciate quello che dicono, cioè che voi empiate loro le borse di denari, fidiate loro i vostri segreti, serviate castità, siate pazienti, perdoniate le 'ngiurie, guardiatevi del mal dire: cose tutte buone, tutte oneste, tutte sante; ma queste perché? Perché essi possan far quello che, se i secolari faranno, essi far non potranno.
     <milestone id="p03070041"/>
     Chi non sa che senza denari la poltroneria non può durare? Se tu ne' tuoi diletti spenderai i denari, il frate non potrà poltroneggiar nell'Ordine; se tu andrai alle femine da torno, i frati non avranno lor luogo; se tu non sarai paziente o perdonator d'ingiurie, il frate non ardirà di venirti a casa a contaminare la tua famiglia. Perché vo io dietro a ogni cosa?
     <milestone id="p03070042"/>
     Essi s'accusano quante volte nel cospetto degl'intendenti fanno quella scusa. Perché non si stanno egli innanzi a casa, se astinenti e santi non si credon potere essere? o se pure a questo dar si vogliono, perché non seguitano quell'altra santa parola dell'Evangelio:
     <q direct="unspecified" type="othervoice">
      Incominciò Cristo a fare e a insegnare
     </q>
     ?
     <milestone id="p03070043"/>
     Facciano in prima essi, poi ammaestrin gli altri. Io n'ho de' miei dí mille veduti vagheggiatori, amatori, visitatori, non solamente delle donne secolari ma de' monisteri; e pur di quegli che maggior romor fanno in su i pergami! A quegli adunque cosí fatti andrem dietro?
     <seg type="proverb">
      Chi 'l fa, fa quel che vuole, ma Idio sa se egli fa saviamente
     </seg>
     .
     <milestone id="p03070044"/>
     Ma posto pur che in questo sia da concedere ciò che il frate che vi sgridò disse, cioè che gravissima colpa sia rompere la matrimonial fede, non è molto maggiore il rubare uno uomo? non è molto maggiore l'ucciderlo o il mandarlo in essilio tapinando per lo mondo?
     <milestone id="p03070045"/>
     Questo concederà ciascuno. L'usare la dimestichezza d'uno uomo una donna è peccato naturale; il rubarlo o l'ucciderlo o il discacciarlo da malvagità di mente procede. Che voi rubaste
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     già di sopra v'è dimostrato, togliendoli voi, che sua di vostra spontanea volontà eravate divenuta.
     <milestone id="p03070046"/>
     Appresso dico che, in quanto in voi fu, voi l'uccideste, per ciò che per voi non rimase, mostrandovi ogn'ora piú crudele, che egli non s'uccidesse colle sue mani; e la legge vuole che colui che è cagione del male che si fa sia in quella medesima colpa che colui che 'l fa.
     <milestone id="p03070047"/>
     E che voi del suo essilio e dell'essere andato tapin per lo mondo sette anni non siate cagione, questo non si può negare, sí che molto maggiore peccato avete commesso in qualunque s'è l'una di queste tre cose dette che nella sua dimestichezza non commettavate. Ma veggiamo: forse che
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     meritò queste cose? Certo non fece: voi medesima già confessato l'avete; senza che io so che egli piú che sé v'ama.
     <milestone id="p03070048"/>
     Niuna cosa fu mai tanto onorata, tanto esaltata, tanto magnificata quanto eravate voi sopra ogn'altra donna da lui, se in parte si trovava dove onestamente e senza generar sospetto di voi potea favellare. Ogni suo bene, ogni suo onore, ogni sua libertà, tutta nelle vostre mani era da lui rimessa.
     <milestone id="p03070049"/>
     Non era egli nobile giovane? non era egli tra gli altri suoi cittadin bello? non era egli valoroso in quelle cose che a' giovani s'appartengono? non amato, non avuto caro, non volentier veduto da ogni uomo?
     <milestone id="p03070050"/>
     Né di questo direte di no. Adunque come, per detto d'un fraticello pazzo bestiale e invidioso, poteste voi alcun proponimento crudele pigliare contro a lui?
     <milestone id="p03070051"/>
     Io non so che errore s'è quello delle donne, le quali gli uomini schifano e prezzangli poco; dove esse, pensando a quello che elle sono e quanta e qual sia la nobiltà da Dio oltre ad ogn'altro animale data all'uomo, si dovrebbon gloriare quando da alcuno amate sono, e colui aver sommamente caro e con ogni sollicitudine ingegnarsi di compiacergli, acciò che da amarla non si rimovesse giammai.
     <milestone id="p03070052"/>
     Il che come voi faceste, mossa dalle parole d'un frate, il qual per certo doveva esser alcun brodaiuolo manicator di torte, voi il vi sapete; e forse disiderava egli di porre sé in quello luogo, onde egli s'ingegnava di cacciar altrui.
     <milestone id="p03070053"/>
     Questo peccato adunque è quello, che la divina giustizia, la quale con giusta bilancia tutte le sue operazion mena ad effetto, non ha voluto lasciare impunito; e cosí come voi senza ragione v'ingegnaste di tor voi medesima a
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     , cosí il vostro marito senza ragione per
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     è stato ed è ancora in pericolo, e voi in tribulazione.
     <milestone id="p03070054"/>
     Dalla quale se liberata esser volete, quello che a voi conviene promettere e molto maggiormente fare, è questo: se mai avviene che
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     dal suo lungo sbandeggiamento qui torni, la vostra grazia, il vostro amore, la vostra benivolenzia e dimestichezza gli rendiate e in quello stato il ripognate nel quale era avanti che voi scioccamente credeste al matto frate.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070055"/>
    Aveva il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    le sue parole finite, quando la
    <name persref="ermellina" type="person">
     donna
    </name>
    , che attentissimamente le raccoglieva, per ciò che verissime le parevan le sue ragioni, e sé per certo per quel peccato, a lui udendol dire, estimava tribolata, disse:
    <milestone id="p03070056"/>
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Amico di Dio, assai conosco vere le cose le quali ragionate, e in gran parte per la vostra dimostrazione conosco chi sieno i frati, infino ad ora da me tutti santi tenuti; e senza dubbio conosco il mio difetto essere stato grande in ciò che contro a
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     adoperai, e se per me si potesse, volentieri l'amenderei nella maniera che detta avete; ma questo come si può fare?
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     non ci potrà mai tornare; egli è morto; e per ciò quello che non si dee poter fare non so perché bisogni che io il vi prometta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070057"/>
    A cui il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna,
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     non è punto morto, per quello che Iddio mi dimostri, ma è vivo e sano e in buono stato, se egli la vostra grazia avesse.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070058"/>
    Disse allora la
    <name persref="ermellina" type="person">
     donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Guardate che voi diciate; io il vidi morto davanti alla mia porta di piú punte di coltello, ed ebbilo in queste braccia e di molte mie lagrime gli bagnai il morto viso, le quali forse furon cagione di farne parlare quel cotanto che parlato se n'è disonestamente.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070059"/>
    Allora disse il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna, che che voi vi diciate, io v'accerto che
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     è vivo; e, dove voi quello prometter vogliate per doverlo attenere, io spero che voi il vedrete tosto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070060"/>
    La
    <name persref="ermellina" type="person">
     donna
    </name>
    allora disse:
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Questo fo io e farò volentieri; né cosa potrebbe avvenire che simile letizia mi fosse, che sarebbe il vedere il mio marito libero senza danno e
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     vivo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070061"/>
    Parve allora a
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    tempo di palesarsi e di confortare la donna con piú certa speranza del suo marito, e disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna, acciò che io vi consoli del vostro marito, un gran segreto mi vi convien dimostrare, il quale guarderete che per la vita vostra voi mai non manifestiate.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070062"/>
    Essi erano in parte assai rimota e soli, somma confidenzia avendo la donna presa della santità che nel
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    le pareva che fosse; per che
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    , tratto fuori uno anello guardato da lui con somma diligenza, il quale la donna gli avea donato l'ultima notte che con lei era stato, e mostrando gliele disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna, conoscete voi questo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070063"/>
    Come la
    <name persref="ermellina" type="person">
     donna
    </name>
    il vide, cosí il riconobbe, e disse:
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Messer sí, io il donai già a
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070064"/>
    Il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    allora, levatosi in piè e prestamente la schiavina gittatasi di dosso e di capo il cappello e fiorentin parlando, disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     E me conoscete voi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070065"/>
    Quando la
    <name persref="ermellina" type="person">
     donna
    </name>
    il vide, conoscendo lui esser
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    , tutta stordí, cosí di lui temendo come de' morti corpi, se poi veduti andare come vivi, si teme; e non come
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    venuto di
    <name placeref="cipro" type="place">
     Cipri
    </name>
    a riceverlo gli si fece incontro, ma come
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    dalla sepoltura quivi tornato fosse, fuggir si volle temendo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070066"/>
    A cui
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna, non dubitate, io sono il vostro
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     vivo e sano, e mai né mori' né fui morto, che che voi e i miei fratelli si credano.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070067"/>
    La
    <name persref="ermellina" type="person">
     donna
    </name>
    , rassicurata alquanto e tenendo la sua voce e alquanto piú riguardatolo e seco affermando che per certo egli era
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    , piagnendo gli si gittò al collo e baciollo, dicendo:
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     mio dolce, tu sii il ben tornato!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070068"/>
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    , baciata e abbracciata lei, disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Madonna, egli non è or tempo da fare piú strette accoglienze; io voglio andare a fare che
     <name persref="aldobrandino" type="person">
      Aldobrandino
     </name>
     vi sia sano e salvo renduto, della qual cosa spero che avanti che doman sia sera voi udirete novelle che vi piaceranno; sí veramente, se io l'ho buone, come io credo, della sua salute, io voglio stanotte poter venir da voi e contarlevi per piú agio che al presente non posso.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070069"/>
    E rimessasi la schiavina e 'l cappello, basciata un'altra volta la donna e con buona speranza riconfortatala, da lei si partí e colà se n'andò dove
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    in prigione era, piú di paura della soprastante morte pensoso che di speranza di futura salute; e quasi in guisa di confortatore col piacere dei prigionieri a lui se n'entrò, e postosi con lui a sedere, gli disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     <milestone id="p03070070"/>
     <name persref="aldobrandino" type="person">
      Aldobrandino
     </name>
     , io sono un tuo amico a te mandato da Dio per la tua salute, al quale per la tua innocenzia è di te venuta pietà; e per ciò, se a reverenza di lui un picciol dono che io ti domanderò conceder mi vuoli, senza alcun fallo avanti che doman sia sera, dove tu la sentenzia della morte attendi, quella della tua assoluzione udirai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070071"/>
    A cui
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandin
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="aldobrandino">
     Valente uomo, poi che tu della mia salute se' sollicito, come che io non ti conosca né mi ricordi mai piú averti veduto, amico dei essere come tu di'. E nel vero il peccato per lo quale uom dice che io debbo essere a morte giudicato, io nol commisi giammai; assai degli altri ho già fatti, li quali forse a questo condotto m'hanno. Ma cosí ti dico a reverenza di Dio, se egli ha al presente misericordia di me, ogni gran cosa, non che una picciola, farei volentieri, non che io promettessi; e però quello che ti piace addomanda, ché senza fallo, ov'egli avvenga che io scampi, io lo serverò fermamente.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070072"/>
    Il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    allora disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Quello che io voglio niun'altra cosa è se non che tu perdoni a' quattro fratelli di
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     l'averti a questo punto condotto, te credendo nella morte del lor fratello esser colpevole, e abbigli per fratelli e per amici, dove essi di questo ti dimandin perdono.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070073"/>
    A cui
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandin
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified">
     Non sa quanto dolce cosa si sia la vendetta, né con quanto ardor si disideri, se non chi riceve l'offese; ma tuttavia, acciò che Idio alla mia salute intenda, volentieri loro perdonerò e ora loro perdono; e se io quinci esco vivo e scampo, in ciò fare quella maniera terrò che a grado ti fia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070074"/>
    Questo piacque al
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    , e senza volergli dire altro, sommamente il pregò che di buon cuore stesse, ché per certo che, avanti che il seguente giorno finisse, egli udirebbe novella certissima della sua salute.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070075"/>
    E da lui partitosi, se n'andò alla signoria, e in segreto ad un cavaliere che quella tenea disse cosí:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Signor mio, ciascun dee volentieri faticarsi in far che la verità delle cose si conosca, e massimamente coloro che tengono il luogo che voi tenete, acciò che coloro non portino le pene che non hanno il peccato commesso e i peccatori sien puniti. La qual cosa acciò che avvenga, in onor di voi e in male di chi meritato l'ha, io son qui venuto a voi.
     <milestone id="p03070076"/>
     E come voi sapete, voi avete rigidamente contro
     <name persref="aldobrandino" type="person">
      Aldobrandin Palermini
     </name>
     proceduto, e parvi aver trovato per vero lui essere stato quello che
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo Elisei
     </name>
     uccise, e siete per condannarlo; il che è certissimamente falso, sí come io credo avanti che mezza notte sia, dandovi gli ucciditori di quel giovane nelle mani, avervi mostrato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070077"/>
    Il valoroso uomo, al quale d'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    increscea, volentier diede orecchi alle parole del
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    ; e molte cose da lui sopra ciò ragionate, per sua introduzione in su 'l primo sonno i due fratelli albergatori e il lor fante a man salva prese; e lor volendo, per rinvenire come stata fosse la cosa, porre al martorio, nol soffersero, ma ciascun per sé e poi tutti insieme apertamente confessarono sé essere stati coloro che
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo Elisei
    </name>
    ucciso aveano, non conoscendolo. Domandati della cagione, dissero per ciò che egli alla moglie dell'un di loro, non essendovi essi nello albergo, aveva molta noia data e volutola sforzare a fare il voler suo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070078"/>
    Il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    , questo avendo saputo, con licenzia del gentile uomo si partí, e occultamente alla casa di madonna
    <name persref="ermellina" type="person">
     Ermellina
    </name>
    se ne venne; e lei sola, essendo ogn'altro della casa andato a dormire, trovò che l'aspettava, parimente disiderosa d'udire buone novelle del marito e di riconciliarsi pienamente col suo
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    : alla qual venuto, con lieto viso disse:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Carissima donna mia, rallegrati, ché per certo tu riavrai domane qui sano e salvo il tuo
     <name persref="aldobrandino" type="person">
      Aldobrandino
     </name>
     ;
    </q>
    e per darle di ciò piú intera credenza, ciò che fatto avea pienamente le raccontò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070079"/>
    La donna di due cosí fatti accidenti e cosí subiti, cioè di riaver
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    vivo, il quale veramente credeva aver pianto morto, e di veder libero dal pericolo
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    , il quale fra pochi dí si credeva dover piagner morto, tanto lieta quanto altra ne fosse mai, affettuosamente abbracciò e baciò il suo
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    ; e andatisene insieme a letto, di buon volere fecero graziosa e lieta pace, l'un dell'altro prendendo dilettosa gioia.
    <milestone id="p03070080"/>
    E come il giorno s'appressò,
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    levatosi, avendo già alla donna mostrato ciò che fare intendeva e da capo pregatola che occultissimo fosse, pure in abito
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    si uscí della casa della donna, per dovere, quando ora fosse, attendere a' fatti d'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070081"/>
    La signoria, venuto il giorno, e parendole piena informazione avere dell'opera, prestamente
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    liberò, e pochi dí appresso a' malfattori, dove commesso avevan l'omicidio, fece tagliar la testa. Essendo adunque libero
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    , con gran letizia di lui e della sua donna e di tutti i suoi amici e parenti, e conoscendo manifestamente ciò essere per opera del
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    avvenuto, lui alla lor casa condussero per tanto quanto nella città gli piacesse di stare; e quivi di fargli onore e festa non si potevano veder sazi, e spezialmente la donna, che sapeva a cui farlosi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070082"/>
    Ma parendogli dopo alcun dí tempo di dovere i fratelli riducere a concordia con
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    , li quali esso sentiva non solamente per lo suo scampo scornati, ma armati per tema, domandò ad
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    la promessa.
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    liberamente rispose sé essere apparecchiato.
    <milestone id="p03070083"/>
    A cui il
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    fece per lo seguente dí apprestare un bel convito, nel quale gli disse che voleva che egli co' suoi parenti e colle sue donne ricevesse i quattro fratelli e le lor donne, aggiugnendo che esso medesimo andrebbe incontanente ad invitargli alla sua pace e al suo convito da sua parte.
    <milestone id="p03070084"/>
    E essendo
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    di quanto al
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     pellegrino
    </name>
    piaceva contento, il pellegrino tantosto n'andò a' quattro fratelli, e con loro assai delle parole che intorno a tal materia si richiedeano usate, al fine con ragioni irrepugnabili assai agevolmente gli condusse a dovere, domandando perdono, l'amistà d'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    racquistare: e questo fatto, loro e le lor donne a dover desinare la seguente mattina con
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    gl'invitò; ed essi liberamente, della sua fé sicurati, tennero lo 'nvito.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070085"/>
    La mattina adunque seguente, in su l'ora del mangiare, primieramente i quattro fratelli di
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    , cosí vestiti di nero come erano, con alquanti loro amici vennero a casa
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    , che gli attendeva; e quivi, davanti a tutti coloro che a fare lor compagnia erano stati da
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    invitati, gittate l'armi in terra, nelle mani d'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    si rimisero, perdonanza domandando di ciò che contro a lui avevano adoperato.
    <milestone id="p03070086"/>
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    lagrimando pietosamente gli ricevette; e tutti basciandogli in bocca, con poche parole spacciandosi, ogni ingiuria ricevuta rimise. Appresso costoro le sirocchie e le mogli loro, tutte di bruno vestite vennero, e da madonna
    <name persref="ermellina" type="person">
     Ermellina
    </name>
    e dall'altre donne graziosamente ricevute furono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070087"/>
    E essendo stati magnificamente serviti nel convito gli uomini parimente e le donne, né avendo avuto in quello cosa alcuna altro che laudevole, se non una, la taciturnità stata per lo fresco dolore rappresentato ne' vestimenti oscuri de' parenti di
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    (per la qual cosa da alquanti il diviso e lo 'nvito del pellegrino era stato biasimato ed egli se n'era accorto), come seco disposto avea, venuto il tempo da torla via, si levò in piè, mangiando ancora gli altri le frutte, e disse:
    <milestone id="p03070088"/>
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Niuna cosa è mancata a questo convito a doverlo far lieto, se non
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     ; il quale, poi che avendolo avuto continuamente con voi non lo avete conosciuto, io il vi voglio mostrare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070089"/>
    E di dosso gittatasi la schiavina e ogni abito pellegrino, in una giubba di zendado verde rimase, e non senza grandissima maraviglia di tutti guatato e riconosciuto fu lungamente, avanti che alcun s'arrischiasse a credere ch'el fosse desso.
    <milestone id="p03070090"/>
    Il che
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    vedendo, assai de' lor parentadi, delle cose tra loro avvenute, de' suoi accidenti raccontò. Per che i fratelli e gli altri uomini, tutti di lagrime d'allegrezza pieni, ad abbracciare il corsero, e il simigliante appresso fecer le donne, cosí le non parenti come le parenti, fuor che monna
    <name persref="ermellina" type="person">
     Ermellina
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070091"/>
    Il che
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandin
    </name>
    veggendo disse:
    <q direct="unspecified" who="aldobrandino">
     Che è questo,
     <name persref="ermellina" type="person">
      Ermellina
     </name>
     ? Come non fai tu, come l'altre donne, festa a
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     ?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070092"/>
    A cui, udenti tutti, la donna rispose:
    <q direct="unspecified" who="ermellina">
     Niuna ce n'è che piú volentieri gli abbia fatto festa o faccia, che farei io, sí come colei che piú gli è tenuta che alcuna altra, considerato che per le sue opere io t'abbia riavuto; ma le disoneste parole dette ne' dí che noi piagnemmo colui che noi credevam
     <name persref="tedaldoelisei" type="person">
      Tedaldo
     </name>
     , me ne fanno stare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070093"/>
    A cui
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="aldobrandino">
     Va via, credi tu che io creda agli abbaiatori? Esso, procacciando la mia salute, assai bene dimostrato ha quello essere stato falso, senza che io mai nol credetti; tosto leva sú, va abbraccialo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070094"/>
    La donna, che altro non desiderava, non fu lenta in questo ad ubbidire il marito; per che, levatasi, come l'altre avevan fatto, cosí ella abbracciandolo gli fece lieta festa. Questa liberalità d'
    <name persref="aldobrandino" type="person">
     Aldobrandino
    </name>
    piacque molto ai fratelli di
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    , e a ciascuno uomo e donna che quivi era; e ogni rugginuzza, che fosse nata nelle menti d'alcuni dalle parole state, per questo si tolse via.
    <milestone id="p03070095"/>
    Fatta adunque da ciascun festa a
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    , esso medesimo stracciò li vestimenti neri in dosso a' fratelli e i bruni alle sirocchie e alle cognate; e volle che quivi altri vestimenti si facessero venire; li quali poi che rivestiti furono, canti e balli e altri sollazzi vi si fecero assai; per la qual cosa il convito, che tacito principio avuto avea, ebbe sonoro fine. E con grandissima allegrezza, cosí come eran, tutti a casa di
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    n'andarono, e quivi la sera cenarono; e piú giorni appresso, questa maniera tegnendo, la festa continuarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070096"/>
    Li fiorentini piú giorni quasi come un uomo risuscitato e maravigliosa cosa riguardaron
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    ; e a molti, e a' fratelli ancora, n'era un cotal dubbio debole nell'animo se fosse desso o no, e nol credevano ancor fermamente, né forse avrebber fatto a pezza, se un caso avvenuto non fosse che lor chiarò chi fosse stato l'ucciso; il quale fu questo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070097"/>
    Passavano un giorno
    <name persref="fanti-0307" type="person">
     fanti
    </name>
    di
    <name placeref="lunigiana" type="place">
     Lunigiana
    </name>
    davanti a casa loro, e vedendo
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    gli si fecero incontro dicendo:
    <q direct="unspecified" who="fanti-0307">
     Ben possa stare
     <name persref="faziuolo" type="person">
      Faziuolo
     </name>
     !
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070098"/>
    A' quali
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    in presenzia de' fratelli rispose:
    <q direct="unspecified" who="tedaldoelisei">
     Voi m'avete colto in iscambio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070099"/>
    Costoro, udendol parlare, si vergognarono, e chiesongli perdono dicendo:
    <q direct="unspecified" who="fanti-0307">
     In verità che voi risomigliate, piú che uomo che noi vedessimo mai risomigliare un altro, un nostro compagno, il quale si chiama
     <name persref="faziuolo" type="person">
      Faziuolo da Pontremoli
     </name>
     , che venne, forse quindici dí o poco piú fa, qua, né mai potemmo poi sapere che di lui si fosse. Bene è vero che noi ci maravigliavamo dello abito, per ciò che esso era, sí come noi siamo, masnadiere.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070100"/>
    Il maggior fratel di
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    , udendo questo, si fece innanzi e domandò di che fosse stato vestito quel
    <name persref="faziuolo" type="person">
     Faziuolo
    </name>
    . Costoro il dissero, e trovossi appunto cosí essere stato come costor dicevano; di che, tra per questi e per gli altri segni, riconosciuto fu colui che era stato ucciso essere stato
    <name persref="faziuolo" type="person">
     Faziuolo
    </name>
    e non
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    ; laonde il sospetto di lui uscí a' fratelli e a ciascun altro.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03070101"/>
    <name persref="tedaldoelisei" type="person">
     Tedaldo
    </name>
    adunque, tornato ricchissimo, perseverò nel suo amare, e, senza piú turbarsi la
    <name persref="ermellina" type="person">
     donna
    </name>
    , discretamente operando, lungamente goderon del loro amore. Dio faccia noigoder del nostro.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0308" type="novella" who="lauretta">
   <head>
    Novella Ottava
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03080001"/>
     <name persref="ferondo" type="person">
      Ferondo
     </name>
     , mangiata certa polvere, è sotterrato per morto; e dall'
     <name persref="abate-0308" type="person">
      abate
     </name>
     , che la
     <name persref="donna-0308" type="person">
      moglie
     </name>
     di lui si gode, tratto della sepoltura, è messo in prigione e fattogli credere che egli è in purgatoro; e poi risuscitato, per suo nutrica un figliuolo dello abate nella moglie di lui generato.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p03080002"/>
     Venuta era la fine della lunga novella d'
     <name persref="emilia" type="person">
      Emilia
     </name>
     , non per ciò dispiaciuta ad alcuno per la sua lunghezza, ma da tutti tenuto che brievemente narrata fosse stata, avendo rispetto alla quantità e alla varietà de' casi in essa raccontati; per che la
     <name persref="neifile" type="person">
      reina
     </name>
     , alla
     <name persref="lauretta" type="person">
      Lauretta
     </name>
     con un sol cenno mostrato il suo disio, le diè cagione di cosí cominciare:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="lauretta">
    <p>
     <milestone id="p03080003"/>
     Carissime donne, a me si para davanti a doversi far raccontare una verità che ha, troppo piú che di quello che ella fu, di menzogna sembianza, e quella nella mente m'ha ritornata l'avere udito un per un altro essere stato pianto e sepellito. Dico adunque come un vivo per morto sepellito fosse, e come poi per risuscitato, e non per vivo, egli stesso e molti altri lui credessero essere della sepoltura uscito, colui di ciò essendo per santo adorato che come colpevole ne dovea piú tosto essere condannato.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03080004"/>
    Fu adunque in
    <name placeref="toscana" type="place">
     Toscana
    </name>
    una badia, e ancora è, posta, sí come noi ne veggiam molte, in luogo non troppo frequentato dagli uomini, nella quale fu fatto
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    un monaco, il quale in ogni cosa era santissimo fuor che nell'opera delle femine; e questo sapeva sí cautamente fare che quasi niuno, non che il sapesse, ma né suspicava, per che santissimo e giusto era tenuto in ogni cosa.
    <milestone id="p03080005"/>
    Ora avvenne che, essendosi molto collo abate dimesticato un ricchissimo villano, il quale avea nome
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    , uomo materiale e grosso senza modo (né per altro la sua dimestichezza piaceva allo abate, se non per alcune recreazioni le quali talvolta pigliava delle sue simplicità), e in questa dimestichezza s'accorse l'abate
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    avere una bellissima
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    per moglie, della quale esso sí ferventemente s'innamorò che ad altro non pensava né dí né notte.
    <milestone id="p03080006"/>
    Ma udendo che, quantunque
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    fosse in ogni altra cosa semplice e dissipito, in amare questa sua moglie e guardarla bene era savissimo, quasi se ne disperava. Ma pure, come molto avveduto, recò a tanto
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    , che egli insieme colla sua donna a prendere alcuno diporto nel giardino della badia venivano alcuna volta: e quivi con loro della beatitudine di vita etterna e di santissime opere di molti uomini e donne passate ragionava modestissimamente loro, tanto che alla
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    venne disidero di confessarsi da lui e chiesene la licenzia da
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    ed ebbela.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080007"/>
    Venuta adunque a confessarsi la
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    allo
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    , con grandissimo piacer di lui e a piè postaglisi a sedere, anzi che adire altro venisse, incominciò:
    <milestone id="p03080008"/>
    <q direct="unspecified" who="donna-0308">
     Messere, se Iddio m'avesse dato marito o non me lo avesse dato, forse mi sarebbe agevole co' vostri ammaestramenti d'entrare nel cammino che ragionato n'avete che mena altrui a vita etterna; ma io, considerato chi è
     <name persref="ferondo" type="person">
      Ferondo
     </name>
     e la sua stultizia, mi posso dir vedova, e pur maritata sono, in quanto, vivendo esso, altro marito aver non posso; ed egli, cosí matto come egli è, senza alcuna cagione è sí fuori d'ogni misura geloso di me, che io, per questo, altro che in tribulazione e in mala ventura con lui viver non posso.
     <milestone id="p03080009"/>
     Per la qual cosa, prima che io ad altra confession venga, quanto piú posso umilmente vi priego che sopra questo vi piaccia darmi alcun consiglio, per ciò che, se quinci non comincia la cagione del mio ben potere adoperare, il confessarmi o altro bene fare poco mi gioverà.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080010"/>
    Questo ragionamento con gran piacere toccò l'animo dello
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    , e parvegli che la fortuna gli avesse al suo maggior disidero aperta la via, e disse:
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     Figliuola mia, io credo che gran noia sia ad una bella e dilicata donna, come voi siete, aver per marito un mentecatto, ma molto maggiore la credo essere l'avere un geloso; per che, avendo voi e l'uno e l'altro, agevolmente ciò che della vostra tribolazione dite vi credo.
     <milestone id="p03080011"/>
     Ma a questo, brievemente parlando, niuno né consiglio né rimedio veggo fuor che uno, il quale è che
     <name persref="ferondo" type="person">
      Ferondo
     </name>
     di questa gelosia si guarisca. La medicina da guarirlo so io troppo ben fare, purché a voi dea il cuore di segreto temere ciò che io vi ragionerò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080012"/>
    La
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0308">
     Padre mio, di ciò non dubitate, per ciò che io mi lascierei innanzi morire che io cosa dicessi ad altrui che voi mi diceste che io non dicessi; ma come si potrà far questo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080013"/>
    Rispose l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     Se noi vogliamo che egli guarisca, di necessità convien che egli vada in Purgatorio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080014"/>
    <q direct="unspecified" who="donna-0308">
     E come,
    </q>
    disse la
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     vi potrà egli andare vivendo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080015"/>
    Disse l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     Egli convien ch'e' muoia, e cosí v'andrà; e quando tanta pena avrà sofferta che egli di questa sua gelosia sarà gastigato, noi con certe orazioni pregheremo Idio che in questa vita il ritorni, ed egli il farà.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080016"/>
    <q direct="unspecified" who="donna-0308">
     Adunque,
    </q>
    disse la
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     debbo io rimaner vedova?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080017"/>
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     Sí,
    </q>
    rispose l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    <q direct="unspecified">
     per un certo tempo, nel quale vi converrà molto ben guardare che voi ad altrui non vi lasciate rimaritare, per ciò che Idio l'avrebbe per male, e, tornandoci
     <name persref="ferondo" type="person">
      Ferondo
     </name>
     , vi converrebbe a lui tornare, e sarebbe piú geloso che mai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080018"/>
    La
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0308">
     Pur che egli di questa mala ventura guarisca, che egli non mi convenga sempre stare in prigione, io son contenta; fate come vi piace.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080019"/>
    Disse allora l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     E io il farò; ma che guiderdon debbo io aver da voi di cosí fatto servigio?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080020"/>
    <q direct="unspecified" who="donna-0308">
     Padre mio,
    </q>
    disse la
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     ciò che vi piace, purché io possa; ma che puote una mia pari, che ad un cosí fatto uomo, come voi siete, sia convenevole?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080021"/>
    A cui l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     Madonna, voi potete non meno adoperar per me che sia quello che io mi metto a far per voi; per ciò che, sí come io mi dispongo a far quello che vostro bene e vostra consolazion dee essere, cosí voi potete far quello che fia salute e scampo della vita mia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080022"/>
    Disse allora la
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="donna-0308">
     Se cosí è, io sono apparecchiata.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080023"/>
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     Adunque,
    </q>
    disse l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    <q direct="unspecified">
     mi donerete voi il vostro amore e faretemi contento di voi, per la quale io ardo tutto e mi consumo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080024"/>
    La
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    , udendo questo, tutta sbigottita rispose:
    <q direct="unspecified" who="donna-0308">
     Oimè, padre mio, che è ciò che voi domandate? Io mi credeva che voi foste un santo: or conviensi egli a' santi uomini di richieder le donne, che a lor vanno per consiglio, di cosí fatte cose?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080025"/>
    A cui l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     Anima mia bella, non vi maravigliate, ché per questo la santità non diventa minore, per ciò che ella dimora nell'anima e quello che io vi domando è peccato del corpo. Ma, che che si sia, tanta forza ha avuta la vostra vaga bellezza, che amore mi costrigne a cosí fare; e dicovi che voi della vostra bellezza piú che altra donna gloriar vi potete, pensando che ella piaccia a' santi, che sono usi di vedere quelle del cielo.
     <milestone id="p03080026"/>
     E oltre a questo, come che io sia abate, io sono uomo come gli altri, e, come voi vedete, io non sono ancor vecchio. E non vi dee questo esser grave a dover fare, anzi il dovete disiderare, per ciò che, mentre che
     <name persref="ferondo" type="person">
      Ferondo
     </name>
     starà in purgatoro, io vi darò, faccendovi la notte compagnia, quella consolazion che vi dovrebbe dare egli; né mai di questo persona niuna s'accorgerà, credendo ciascun di me quello, e piú, che voi poco avante ne credevate.
     <milestone id="p03080027"/>
     Non rifiutate la grazia che Idio vi manda, ché assai sono di quelle che quello disiderano che voi potete avere, e avrete, se savia crederete al mio consiglio. Oltre a questo, io ho di belli gioielli e di cari, li quali io non intendo che d'altra persona sieno che vostri. Fate adunque, dolce speranza mia, per me quello che io fo per voi volentieri.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080028"/>
    La
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    teneva il viso basso, né sapeva come negarlo, e il concedergliele non le pareva far bene: per che l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    , veggendola averlo ascoltato e dare indugio alla risposta, parendo gliele avere già mezza convertita, con molte altre parole alle prime continuandosi, avanti che egli ristesse l'ebbe nel capo messo che questo fosse ben fatto; per che essa vergognosamente disse sé essere apparecchiata ad ogni suo comando, ma prima non potere che
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    andato fosse in Purgatoro.
    <milestone id="p03080029"/>
    A cui l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    contentissimo disse:
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     E noi faremo che egli v'andrà incontanente; farete pure che domane o l'altro dí egli qua con meco se ne venga a dimorare;
    </q>
    e detto questo, postole celatamente in mano un bellissimo anello, la licenziò. La
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    lieta del dono e attendendo d'aver degli altri, alle compagne tornata, maravigliose cose cominciò a raccontare della santità dello abate e con loro a casa se ne tornò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080030"/>
    Ivi a pochi dí
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    se n'andò alla badia, il quale come l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    vide, cosí s'avvisò di mandarlo in Purgatoro.
    <milestone id="p03080031"/>
    E ritrovata una polvere di maravigliosa virtú, la quale nelle parti di Levante avuta avea da un gran principe, il quale affermava quella solersi usare per lo
    <name persref="vegliomontagna" type="person">
     Veglio della Montagna
    </name>
    , quando alcun voleva dormendo mandare nel suo Paradiso o trarlone, e che ella, piú e men data, senza alcuna lesione faceva per sí fatta maniera piú e men dormire colui che la prendeva, che, mentre la sua vertú durava, non avrebbe mai detto colui in sé aver vita; e di questa tanta presane che a fare dormir tre giorni sufficiente fosse, e in un bicchier di vino non ben chiaro, ancora nella sua cella, senza avvedersene
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    , gliele diè bere: e lui appresso menò nel chiostro, e con piú altri de' suoi monaci di lui cominciarono e delle sue sciocchezze a pigliar diletto.
    <milestone id="p03080032"/>
    Il quale non durò guari che, lavorando la polvere, a costui venne un sonno subito e fiero nella testa, tale che stando ancora in piè s'addormentò e addormentato cadde.
    <milestone id="p03080033"/>
    L'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    mostrando di turbarsi dell'accidente, fattolo scignere e fatta recare acqua fredda e gittargliele nel viso e molti suoi altri argomenti fatti fare, quasi da alcuna fumosità di stomaco o d'altro che occupato l'avesse gli volesse la smarrita vita e 'l sentimento rivocare, veggendo l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    e' monaci che per tutto questo egli non si risentiva, toccandogli il polso e niun sentimento trovandogli, tutti per constante ebbero ch'e' fosse morto: per che, mandatolo a dire alla moglie e a' parenti di lui, tutti quivi prestamente vennero; e avendolo la moglie con le sue parenti alquanto pianto, cosí vestito come era il fece l'abate mettere in uno avello.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080034"/>
    La
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    si tornò a casa, e da un piccol fanciullin che di lui aveva disse che non intendeva partirsi giammai; e cosí, rimasasi nella casa, il figliuolo e la ricchezza, che stata era di
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    , cominciò a governare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080035"/>
    L'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    con un
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    bolognese, di cui egli molto si confidava e che quel dí quivi da
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    era venuto, levatosi la notte tacitamente,
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    trassero della sepoltura, e lui in una tomba, nella quale alcun lume non si vedea e che per prigione de' monaci che fallissero era stata fatta, nel portarono; e trattigli i suoi vestimenti e a guisa di monaco vestitolo, sopra un fascio di paglia il posero e lasciaronlo stare tanto ch'egli si risentisse. In questo mezzo il monaco bolognese, dallo abate informato di quello che avesse a fare, senza saperne alcuna altra persona niuna cosa, cominciò ad attender che
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    si risentisse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080036"/>
    L'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    il dí seguente con alcun de' suoi monaci per modo di visitazion se n'andò a casa della donna, la quale di nero vestita e tribolata trovò: e confortatala alquanto, pianamente la richiese della promessa. La
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    , veggendosi libera e senza lo 'mpaccio di
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    o d'altrui, avendogli veduto in dito un altro bello anello, disse che era apparecchiata; e con lui compose che la seguente notte v'andasse.
    <milestone id="p03080037"/>
    Per che, venuta la notte, l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    , travestito de' panni di
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    e dal suo
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    accompagnato, v'andò e con lei infino al matutino con grandissimo diletto e piacere si giacque, e poi si ritornò alla badia, quel camino per cosí fatto servigio faccendo assai sovente; e da alcuni e nello andare e nel tornare alcuna volta essendo scontrato, fu creduto che fosse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    che andasse per quella contrada penitenza faccendo; e poi molte novelle tra la gente grossa della villa contatone, e alla moglie ancora, che ben sapeva ciò che era, piú volte fu detto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080038"/>
    Il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    bolognese, risentito
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    e quivi trovandosi senza saper dove si fosse, entrato dentro con una voce orribile, con certe verghe in mano, presolo, gli diede una gran battitura.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080039"/>
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    , piangendo e gridando, non faceva altro che domandare:
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Dove sono io?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080040"/>
    A cui il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Tu se' in Purgatoro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080041"/>
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Come?
    </q>
    disse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    <q direct="unspecified">
     dunque sono io morto?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080042"/>
    Disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Mai sí;
    </q>
    per che
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    sé stesso e la sua
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    e 'l suo figliuolo cominciò a piagnere, le piú nuove cose del mondo dicendo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080043"/>
    Al quale il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    portò alquanto da mangiare e da bere. Il che veggendo
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    , disse:
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     O mangiano i morti?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080044"/>
    Disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Sí; e questo che io ti reco è ciò che la donna, che fu tua, mandò stamane alla chiesa a far dir messe per l'anima tua, il che Domenedio vuole che qui rappresentato ti sia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080045"/>
    Disse allora
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Domine, dalle il buono anno. Io le voleva ben gran bene anzi che io morissi, tanto che io me la teneva tutta notte in braccio e non faceva altro che baciarla e anche faceva altro quando voglia me ne veniva.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080046"/>
    E poi, gran voglia avendone, cominciò a mangiare e a bere; e non parendogli il vino troppo buono, disse:
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Domine, falla trista, ché ella non diede al prete del vino della botte di lungo il muro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080047"/>
    Ma poi che mangiato ebbe, il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    da capo il riprese e con quelle medesime verghe gli diede una gran battitura. A cui
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    , avendo gridato assai, disse:
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Deh. questo perché mi fai tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080048"/>
    Disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Per ciò che cosí ha comandato Domenedio che ogni dí due volte ti sia fatto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080049"/>
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     E per che cagione?
    </q>
    disse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080050"/>
    Disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Perché tu fosti geloso, avendo la miglior donna che fosse nelle tue contrade per moglie.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080051"/>
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Ohimè,
    </q>
    disse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    <q direct="unspecified">
     tu di' vero, e la piú dolce: ella era piú melata che 'l confetto, ma io non sapeva che Domenedio avesse per male che l'uomo fosse geloso, ché io non sarei stato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080052"/>
    Disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Di questo ti dovevi tu avvedere mentre eri di là, e ammendartene; e se egli avviene che tu mai vi torni, fa che tu abbi sí a mente quello che io fo ora, che tu non sii mai piú geloso.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080053"/>
    Disse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     O ritornavi mai chi muore?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080054"/>
    Disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Sí, chi Dio vuole.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080055"/>
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Oh,
    </q>
    disse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    <q direct="unspecified">
     se io vi torno mai, io sarò il miglior marito del mondo; mai non la batterò, mai non le dirò villania, se non del vino che ella ci ha mandato stamane, e anche non ci ha mandato candela niuna, e èmmi convenuto mangiare al buio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080056"/>
    Disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Sí fece bene, ma elle arsero alle messe.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080057"/>
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Oh,
    </q>
    disse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    <q direct="unspecified">
     tu dirai vero; e per certo se io vi torno, io la lascerò fare ciò che ella vorrà. Ma dimmi chi se' tu che questo mi fai?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080058"/>
    Disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Io sono anche morto, e fui di
     <name placeref="sardegna" type="place">
      Sardigna
     </name>
     , e perché io lodai già molto a un mio signore l'esser geloso, sono stato dannato da Dio a questa pena, che io ti debba dare mangiare e bere e queste battiture, infino a tanto che Idio dilibererà altro di te e di me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080059"/>
    Disse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Non c'è egli piú persona che noi due?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080060"/>
    Disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Sí, a migliaia, ma tu non gli puoi né vedere né udire, se non come essi te.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080061"/>
    Disse allora
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     O quanto siam noi di lungi dalle nostre contrade?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080062"/>
    <q direct="unspecified" who="monaco-0308">
     Ohioh!
    </q>
    disse il
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    <q direct="unspecified">
     sèvi di lungi delle miglia piú di be' la cacheremo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080063"/>
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Gnaffe! cotesto è bene assai;
    </q>
    disse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    <q direct="unspecified">
     e per quel che mi paia, noi dovremmo essere fuor del mondo, tanta ci ha.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080064"/>
    Ora in cosí fatti ragionamenti e in simili, con mangiare e con battiture, fu tenuto
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    da dieci mesi in fra li quali assai sovente l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    bene avventurosamente visitò la bella
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    e con lei si diede il piú bel tempo del mondo. Ma, come avvengono le sventure, la donna ingravidò, e prestamente accortasene, il disse all'abate; per che ad amenduni parve che senza indugio
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    fosse da dovere essere di Purgatorio rivocato a vita e che a lei si tornasse, ed ella di lui dicesse che gravida fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080065"/>
    L'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    adunque la seguente notte fece con una voce contraffatta chiamar
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    nella prigione, e dirgli:
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     <name persref="ferondo" type="person">
      Ferondo
     </name>
     , confortati, ché a Dio piace che tu torni al mondo; dove tornato, tu avrai un figliuolo della tua donna, il quale farai che tu nomini
     <name persref="benedetto" type="person">
      Benedetto
     </name>
     , per ciò che per gli prieghi del tuo santo abate e della tua donna e per amor di san Benedetto ti fa questa grazia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080066"/>
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    , udendo questo, fu forte lieto e disse:
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Ben mi piace. Dio gli dea il buono anno a messer Domenedio e allo abate e a san Benedetto e alla moglie mia caciata, melata, dolciata.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080067"/>
    L'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    , fattogli dare nel vino che egli gli mandava di quella polvere tanta che forse quattro ora il facesse dormire, rimessigli i panni suoi, insieme col
    <name persref="monaco-0308" type="person">
     monaco
    </name>
    suo tacitamente il tornarono nello avello nel quale era stato sepellito.
    <milestone id="p03080068"/>
    La mattina in sul far del giorno
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    si risentí e vide per alcuno pertugio dello avello lume, il quale egli veduto non avea ben dieci mesi: per che, parendogli esser vivo, cominciò a gridare:
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Apritemi, apritemi!
    </q>
    ed egli stesso a pontar col capo nel coperchio dello avello sí forte, che ismossolo, per ciò che poca ismovitura avea, lo 'ncominciava a mandar via; quando i monaci, che detto avean matutino, corson colà e conobbero la voce di
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    e viderlo già del monimento uscir fuori; di che, spaventati tutti per la novità del fatto, cominciarono a fuggire e allo abate n'andarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080069"/>
    Il quale, sembianti faccendo di levarsi d'orazione, disse:
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     Figliuoli, non abbiate paura, prendete la croce e l'acqua santa e appresso di me venite, e veggiamo ciò che la potenzia di Dio ne vuol mostrare;
    </q>
    e cosí fece.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080070"/>
    Era
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    tutto pallido, come colui che tanto tempo era stato senza vedere il cielo, fuor dello avello uscito; il quale, come vide l'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    , cosí gli corse a' piedi e disse:
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Padre mio, le vostre orazioni, secondo che revelato mi fu, e quelle di san Benedetto e della mia donna, m'hanno delle pene del Purgatoro tratto e tornato in vita, di che io priego Iddio che vi dea il buono anno e le buone calendi, oggi e tuttavia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080071"/>
    L'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="abate-0308">
     Lodata sia la potenza di Dio. Va dunque, figliuolo, poscia che Iddio t'ha qui rimandato, e consola la tua donna, la qual sempre, poi che tu di questa vita passasti, è stata in lagrime, e sii da quinci innanzi amico e servidore di Dio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080072"/>
    Disse
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ferondo">
     Messere, egli m'è ben detto cosí; lasciate far pur me, ché come io la troverò, cosí la bascerò, tanto ben le voglio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080073"/>
    L'
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    rimaso co' monaci suoi, mostrò d'avere di questa cosa una grande ammirazione, e fecene divotamente cantare il
    <title type="prayer">
     Miserere
    </title>
    .
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    tornò nella sua villa, dove chiunque il vedeva fuggiva, come far si suole delle orribili cose, ma egli, richiamandogli, affermava sé essere risuscitato. La moglie similmente aveva di lui paura.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080074"/>
    Ma poi che la gente alquanto si fu rassicurata con lui e videro che egli era vivo, domandandolo di molte cose, quasi savio ritornato, a tutti rispondeva e diceva loro novelle dell'anime de' parenti loro, e faceva da sé medesimo le piú belle favole del mondo de' fatti del Purgatoro, e in pien popolo raccontò la revelazione statagli fatta per la bocca del
    <name persref="agnologabriello" type="person">
     Ragnolo Braghiello
    </name>
    avanti che risuscitasse.
    <milestone id="p03080075"/>
    Per la qual cosa in casa con la moglie tornatosi e in possessione rientrato de' suoi beni, la 'ngravidò al suo parere, e per ventura venne che a convenevole tempo, secondo l'oppinion degli sciocchi che credono la femina nove mesi appunto portare i figliuoli, la
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    partorí un figliuol maschio, il qual fu chiamato
    <name persref="benedetto" type="person">
     Benedetto Ferondi
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03080076"/>
    La tornata di
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    e le sue parole, credendo quasi ogn'uomo che risuscitato fosse, acrebbero senza fine la fama della santità dello abate. E
    <name persref="ferondo" type="person">
     Ferondo
    </name>
    , che per la sua gelosia molte battiture ricevute avea, sí come di quella guerito, secondo la promessa dello abate fatta alla
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    , piú geloso non fu per innanzi: di che la
    <name persref="donna-0308" type="person">
     donna
    </name>
    contenta, onestamente, come soleva, con lui si visse, sí veramente che, quando acconciamente poteva, volentieri col santo
    <name persref="abate-0308" type="person">
     abate
    </name>
    si ritrovava, il quale bene e diligentemente ne' suoi maggior bisogni servita l'avea.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0309" type="novella" who="neifile">
   <head>
    Novella Nona
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03090001"/>
     <name persref="giletta" type="person">
      Giletta di Nerbona
     </name>
     guerisce il
     <name persref="refrancia-0309" type="person">
      re di Francia
     </name>
     d'una fistola; domanda per marito
     <name persref="beltramo" type="person">
      Beltramo di Rossiglione
     </name>
     , il quale, contra sua voglia sposatala, a
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     se ne va per isdegno, dove vagheggiando una giovane, in persona di lei
     <name persref="giletta" type="person">
      Giletta
     </name>
     giacque con lui ed ebbene due figliuoli; per che egli poi, avutola cara, per moglie la tenne.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p03090002"/>
     Restava, non volendo il suo privilegio rompere a
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     , solamente a dire alla
     <name persref="neifile" type="person">
      reina
     </name>
     , con ciò fosse cosa che già finita fosse la novella di
     <name persref="lauretta" type="person">
      Lauretta
     </name>
     . Per la qual cosa essa, senza aspettar d'essere sollicitata da' suoi, cosí tutta vaga cominciò a parlare:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="neifile">
    <p>
     <milestone id="p03090003"/>
     Chi dirà novella omai che bella paia, avendo quella di
     <name persref="lauretta" type="person">
      Lauretta
     </name>
     udita? Certo vantaggio ne fu che ella non fu la primiera, ché poche poi dell'altre ne sarebbon piaciute, e cosí spero che avverrà di quelle che per questa giornata sono a raccontare. Ma pure, chente che ella si sia, quella che alla proposta materia m'occorre vi conterò.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03090004"/>
    Nel reame di Francia fu un gentile uomo, il quale chiamato fu
    <name persref="isnardo" type="person">
     Isnardo
    </name>
    , conte di
    <name placeref="roussillon" type="place">
     Rossiglione
    </name>
    , il quale, per ciò che poco sano era, sempre appresso di sé teneva un medico, chiamato maestro
    <name persref="gerardo" type="person">
     Gerardo di Nerbona
    </name>
    . Aveva il detto conte un suo figliuol piccolo senza piú, chiamato
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    , il quale era bellissimo e piacevole, e con lui altri fanciulli della sua età s'allevavano, tra' quali era una fanciulla del detto medico, chiamata
    <name persref="giletta" type="person">
     Giletta
    </name>
    ; la quale infinito amore e oltre al convenevole della tenera età fervente pose a questo
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    .
    <milestone id="p03090005"/>
    Al quale, morto il conte e lui nelle mani del re lasciato, ne convenne andare a
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    ; di che la giovinetta fieramente rimase sconsolata; e non guari appresso, essendosi il padre di lei morto, se onesta cagione avesse potuta avere, volentieri a
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    per veder
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    sarebbe andata; ma essendo molto guardata, per ciò che ricca e sola era rimasa, onesta via non vedea.
    <milestone id="p03090006"/>
    E essendo ella già d'età da marito, non avendo mai potuto
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    dimenticare, molti, a' quali i suoi parenti l'avevan voluta maritare, rifiutati n'avea senza la cagion dimostrare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090007"/>
    Ora avvenne che, ardendo ella dello amor di
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    piú che mai, per ciò che bellissimo giovane udiva ch'era divenuto, le venne sentita una novella, come al
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re di Francia
    </name>
    , per una nascenza che avuta avea nel petto ed era male stata curata, gli era rimasa una fistola, la quale di grandissima noia e di grandissima angoscia gli era, né s'era ancor potuto trovar medico, come che molti se ne fossero esperimentati, che di ciò l'avesse potuto guerire, ma tutti l'avean peggiorato, per la qual cosa il re, disperatosene, piú d'alcun non voleva né consiglio né aiuto.
    <milestone id="p03090008"/>
    Di che la giovane fu oltremodo contenta, e pensossi non solamente per questo aver ligittima cagione d'andar a
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    , ma, se quella infermità fosse che ella credeva, leggiermente poterle venir fatto d'aver
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltram
    </name>
    per marito. Laonde, sí come colei che già dal padre aveva assai cose apprese, fatta sua polvere di certe erbe utili a quella infermità che avvisava che fosse, montò a cavallo e a
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    n'andò.
    <milestone id="p03090009"/>
    Né prima altro fece che ella s'ingegnò di veder
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    ; e appresso nel cospetto del re venuta, di grazia chiese che la sua infermità gli mostrasse. Il re, veggendola bella giovane e avvenente, non gliele seppe disdire, e mostrogliele.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090010"/>
    Come costei l'ebbe veduta, cosí incontanente si confortò di doverlo guerire, e disse:
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Monsignore, quando vi piaccia, senza alcuna noia o fatica di voi, io ho speranza in Dio d'avervi in otto giorni di questa infermità renduto sano.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090011"/>
    Il
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    si fece in sé medesimo beffe delle parole di costei dicendo:
    <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="refrancia-0309">
     Quello che i maggiori medici del mondo non hanno potuto né saputo, una giovane femina come il potrebbe sapere?
    </q>
    Ringraziolla adunque della sua buona volontà e rispose che proposto avea seco di piú consiglio di medico non seguire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090012"/>
    A cui la giovane disse: Monsignore, voi schifate la mia arte, perché giovane e femina sono; ma io vi ricordo che io non medico colla mia scienzia, anzi collo aiuto di Dio e colla scienzia del maestro
    <name persref="gerardo" type="person">
     Gerardo
    </name>
    nerbonese, il quale mio padre fu e famoso medico mentre visse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090013"/>
    Il
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    allora disse seco:
    <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="refrancia-0309">
     Forse m'è costei mandata da Dio; perché non pruovo io ciò che ella sa fare, poi dice senza noia di me in picciol tempo guerirmi?
    </q>
    E accordatosi di provarlo, disse:
    <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">
     Damigella, e se voi non ci guerite, faccendoci rompere il nostro proponimento, che volete voi che ve ne segua?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090014"/>
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Monsignore,
    </q>
    rispose la giovane
    <q direct="unspecified">
     fatemi guardare; e se io infra otto giorni non vi guerisco, fatemi brusciare; ma se io vi guerisco, che merito me ne seguirà?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090015"/>
    A cui il
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">
     Voi ne parete ancor senza marito; se ciò farete, noi vi mariteremo bene e altamente.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090016"/>
    Al quale la giovane disse:
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Monsignore, veramente mi piace che voi mi maritiate, ma io voglio un marito tale quale io vi domanderò, senza dovervi domandare alcun de' vostri figliuoli o della casa reale.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090017"/>
    Il
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    tantosto le promise di farlo. La giovane cominciò la sua medicina, e in brieve anzi il termine l'ebbe condotto a sanità; di che il re, guerito sentendosi, disse:
    <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">
     Damigella, voi avete ben guadagnato il marito.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090018"/>
    A cui ella rispose:
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Adunque, monsignore, ho io guadagnato
     <name persref="beltramo" type="person">
      Beltramo di Rossiglione
     </name>
     , il quale infino nella mia puerizia io cominciai ad amare e ho poi sempre sommamente amato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090019"/>
    Gran cosa parve al
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    dovergliele dare; ma, poi che promesso l'avea, non volendo della sua fé mancare, se 'l fece chiamare e sí gli disse:
    <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">
     <name persref="beltramo" type="person">
      Beltramo
     </name>
     , voi siete omai grande e fornito. Noi vogliamo che voi torniate a governare il vostro contado e con voi ne meniate una damigella, la qual noi v'abbiamo per moglie data
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090020"/>
    Disse
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="beltramo">
     E chi è la damigella, monsignore?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090021"/>
    A cui il
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">
     Ella è colei la qual n'ha con le sue medicine sanità renduta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090022"/>
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    , il quale la conosceva e veduta l'avea, quantunque molto bella gli paresse, conoscendo lei non esser di legnaggio che alla sua nobiltà bene stesse, tutto sdegnoso disse:
    <q direct="unspecified" who="beltramo">
     Monsignore, dunque mi volete voi dar medica per mogliere? Già a Dio non piaccia che io sí fatta femina prenda giammai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090023"/>
    A cui il
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">
     Dunque volete voi che noi vegniamo meno di nostra fede, la qual noi per riaver sanità donammo alla damigella, che voi in guiderdon di ciò domandò per marito?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090024"/>
    <q direct="unspecified" who="beltramo">
     Monsignore,
    </q>
    - disse
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    <q direct="unspecified">
     voi mi potete torre quant'io tengo, e donarmi, sí come vostro uomo, a chi vi piace; ma di questo vi rendo sicuro che mai io non sarò di tal maritaggio contento.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090025"/>
    <q direct="unspecified" who="refrancia-0309">
     Sí sarete,
    </q>
    disse il
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    <q direct="unspecified">
     per ciò che la damigella è bella e savia e amavi molto; per che speriamo che molto piú lieta vita con lei avrete che con una donna di piú alto legnaggio non avreste.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090026"/>
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    si tacque, e il
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    fece fare l'apparecchio grande per la festa delle nozze. E venuto il giorno a ciò diterminato, quantunque
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    mal volentieri il facesse, nella presenzia del
    <name persref="refrancia-0309" type="person">
     re
    </name>
    la damigella sposò, che piú che sé l'amava.
    <milestone id="p03090027"/>
    E questo fatto, come colui che seco già pensato avea quello che far dovesse, dicendo che al suo contado tornar si voleva e quivi consumare il matrimonio, chiese commiato al re; e montato a cavallo, non nel suo contado se n'andò, ma se ne venne in
    <name placeref="toscana" type="place">
     Toscana
    </name>
    .
    <milestone id="p03090028"/>
    E saputo che i fiorentini guerreggiavano co' sanesi, ad essere in lor favore si dispose; dove, lietamente ricevuto e con onore, fatto di certa quantità di gente capitano e da loro avendo buona provisione, al loro servigio si rimase e fu buon tempo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090029"/>
    La
    <name persref="giletta" type="person">
     novella sposa
    </name>
    , poco contenta di tal ventura, sperando di doverlo, per suo bene operare, rivocare al suo contado, se ne venne a
    <name placeref="roussillon" type="place">
     Rossiglione
    </name>
    , dove da tutti come lor donna fu ricevuta. Quivi trovando ella, per lo lungo tempo che senza conte stato v'era, ogni cosa guasta e scapestrata, sí come savia donna, con gran diligenzia e sollicitudine ogni cosa rimise in ordine; di che i suggetti si contentaron molto e lei ebbero molto cara e poserle grande amore, forte biasimando il conte di ciò ch'egli di lei non si contentava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090030"/>
    Avendo
    <name persref="giletta" type="person">
     la donna
    </name>
    tutto racconcio il paese, per due cavalieri al
    <name persref="beltramo" type="person">
     conte
    </name>
    il significò, pregandolo che, se per lei stesse di non venire al suo contado, gliele significasse, ed ella per compiacergli si partirebbe. Alli quali esso durissimo disse:
    <q direct="unspecified" who="beltramo">
     Di questo faccia ella il piacer suo; io per me vi tornerò allora ad esser con lei che ella questo anello avrà in dito, e in braccio figliuol di me acquistato.
    </q>
    <milestone id="p03090031"/>
    Egli aveva l'anello assai caro, né mai da sé il partiva, per alcuna virtú che stato gli era dato ad intendere ch'egli avea. I cavalieri intesero la dura condizione posta nelle due quasi impossibili cose; e veggendo che per loro parole dal suo proponimento nol potevan rimovere, si tornarono alla donna e la sua risposta le raccontarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090032"/>
    La quale, dolorosa molto, dopo lungo pensiero diliberò di voler sapere se quelle due cose potesser venir fatto.
    <milestone id="p03090033"/>
    Dove, acciò che per conseguente il marito suo riavesse e avendo quello che far dovesse avvisato, ragunati una parte de' maggiori e de' migliori uomini del suo contado, loro assai ordinatamente e con pietose parole raccontò ciò che già fatto avea per amor del conte, e mostrò quello che di ciò seguiva: e ultimamente disse che sua intenzion non era che per la sua dimora quivi il conte stesse in perpetuo essilio, anzi intendeva di consumare il rimanente della sua vita in peregrinaggi e in servigi misericordiosi per la salute dell'anima sua; e pregogli che la guardia e il governo del contado prendessero e al conte significassero lei avergli vacua ed espedita lasciata la possessione, e dileguatasi con intenzione di mai in
    <name placeref="roussillon" type="place">
     Rossiglione
    </name>
    non tornare.
    <milestone id="p03090034"/>
    Quivi, mentre ella parlava, furon lagrime sparte assai dai buoni uomini e a lei porti molti prieghi che le piacesse di mutar consiglio e di rimanere; ma niente montarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090035"/>
    <name persref="giletta" type="person">
     Essa
    </name>
    , accomandati loro a Dio, con un suo cugino e con una sua cameriera in abito di peregrini, ben forniti a denari e care gioie, senza sapere alcuno ove ella s'andasse, entrò in cammino, né mai ristette sí fu in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    ; e quivi per avventura arrivata in uno alberghetto, il quale una buona donna vedova teneva, pianamente a guisa di povera peregrina si stava, disiderosa di sentire novelle del suo signore. Avvenne adunque che il seguente dí ella vide davanti allo albergo passare
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    a cavallo con sua compagnia, il quale quantunque ella molto ben conoscesse, nondimeno domandò la buona donna dello albergo chi egli fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090036"/>
    A cui l'
    <name persref="albegatrice-0309" type="person">
     albergatrice
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="albegatrice-0309">
     Questi è un gentile uom forestiere, il quale si chiama il conte
     <name persref="beltramo" type="person">
      Beltramo
     </name>
     , piacevole e cortese e molto amato in questa città; ed è il piú innamorato uom del mondo d'una nostra vicina, la quale è gentil femina, ma è povera. Vero è che onestissima giovane è, e per povertà non si marita ancora, ma con una sua madre, savissima e buona donna, si sta; e forse, se questa sua madre non fosse, avrebbe ella già fatto di quello che a questo conte fosse piaciuto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090037"/>
    La
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    queste parole intendendo raccolse bene; e piú tritamente essaminando vegnendo ogni particularità, e bene ogni cosa compresa fermò il suo consiglio; e appa rata la casa e 'l nome della donna e della sua figliuola dal conte amata, un giorno tacitamente in abito peregrino là se n'andò; e
    <name persref="donna-0309" type="person">
     la donna
    </name>
    e la sua figliuola trovate assai poveramente, salutatele, disse alla donna, quando le piacesse, le volea parlare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090038"/>
    La
    <name persref="donna-0309" type="person">
     gentil donna
    </name>
    , levatasi, disse che apparecchiata era d'udirla; ed entratesene sole in una sua camera e postesi a sedere, cominciò la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Madonna, e' mi pare che voi siate delle nimiche della fortuna, come sono io; ma, dove voi voleste, per avventura voi potreste voi e me consolare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090039"/>
    La
    <name persref="donna-0309" type="person">
     donna
    </name>
    rispose che niuna cosa disiderava quanto di consolarsi onestamente.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090040"/>
    Seguí la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     A me bisogna la vostra fede, nella quale se io mi rimetto e voi m'ingannaste, voi guastereste i vostri fatti e i miei.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090041"/>
    <q direct="unspecified" who="donna-0309">
     Sicuramente
    </q>
    disse la
    <name persref="donna-0309" type="person">
     gentil donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     ogni cosa che vi piace mi dite, ché mai da me non vi troverete ingannata.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090042"/>
    Allora la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    , cominciatasi dar suo primo innamoramento, chi ell'era e ciò che intervenuto l'era infino a quel giorno le raccontò per sí fatta maniera, che la gentil donna, dando fede alle sue parole, sí come quella che già in parte udite l'aveva da altrui, cominciò di lei ad aver compassione. E la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    , i suoi casi raccontati, seguí:
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Udite adunque avete tra l'altre mie noie quali sieno quelle due cose che aver mi convien, se io voglio avere il mio marito, le quali niuna altra persona conosco che far me le possa aver, se non voi, se quello è vero che io intendo, cioè che 'l conte mio marito sommamente ami vostra figliuola.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090043"/>
    A cui la
    <name persref="donna-0309" type="person">
     gentil donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0309">
     Madonna, se il conte ama mia figliuola io nol so, ma egli ne fa gran sembianti; ma che poss'io per ciò in questo adoperare che voi disiderate?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090044"/>
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Madonna,
    </q>
    rispose la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    <q direct="unspecified">
     io il vi dirò; ma primieramente vi voglio mostrar quello che io voglio che ve ne segua, dove voi mi serviate. Io veggio vostra figliuola bella e grande da marito, e per quello che io abbia inteso e comprender mi paia, il non aver ben da maritarla ve la fa guardare in casa. Io intendo che, in merito del servigio che mi farete, di darle prestamente de' miei denari quella dote che voi medesima a maritarla onorevolmente stimerete che sia convenevole.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090045"/>
    Alla
    <name persref="donna-0309" type="person">
     donna
    </name>
    , sí come bisognosa, piacque la profferta, ma tuttavia, avendo l'animo gentil, disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0309">
     Madonna, ditemi quello che io posso per voi operare, e, se egli sarà onesto a me, io il farò volentieri, e voi appresso farete quello che vi piacerà.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090046"/>
    Disse allora la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     A me bisogna che voi, per alcuna persona di cui voi vi fidiate, facciate al conte mio marito dire che vostra figliuola sia presta a fare ogni suo piacere, dove ella possaesser certa che egli cosí l'ami come dimostra; il che ella non crederà mai, se egli non le manda l'anello il quale egli porta in mano e che ella ha udito ch'egli ama cotanto; il quale se egli 'l vi manda, voi 'l mi donerete.
     <milestone id="p03090047"/>
     E appresso gli manderete a dire vostra figliuola essere apparecchiata di fare il piacer suo, e qui il farete occultamente venire e nascosamente me in iscambio di vostra figliuola gli metterete al lato. Forse mi farà Iddio grazia d'ingravidare; e cosí appresso, avendo il suo anello in dito e il figliuolo in braccio da lui generato, io il racquisterò e con lui dimorerò come moglie dee dimorar con marito, essendone voi stata cagione.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090048"/>
    Gran cosa parve questa alla
    <name persref="donna-0309" type="person">
     gentil donna
    </name>
    , temendo non forse biasimo ne seguisse alla figliuola; ma pur pensando che onesta cosa era il dare opera che la buona donna riavesse il suo marito e che essa ad onesto fine a far ciò si mettea, nella sua buona e onesta affezion confidandosi, non solamente di farlo promise alla
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    , ma infra pochi giorni con segreta cautela, secondo l'ordine dato da lei, ed ebbe l'anello (quantunque gravetto paresse al conte) e lei in iscambio della figliuola a giacer col conte maestrevolmente mise.
    <milestone id="p03090049"/>
    Ne' quali primi congiugnimenti affettuosissimamente dal conte cercati, come fu piacer di Dio, la donna ingravidò in due figliuoli maschi, come il parto al suo tempo venuto fece manifesto. Né solamente d'una volta contentò la gentil donna la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    degli abbracciamenti del marito, ma molte, sí segretamente operando, che mai parola non se ne seppe; credendosi sempre il conte non con la moglie, ma con colei la quale egli amava essere stato; a cui, quando a partir si venia la mattina, avea parecchi belle e care gioie donate, le quali tutte diligentemente la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    guardava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090050"/>
    La quale, sentendosi gravida, non volle piú la
    <name persref="donna-0309" type="person">
     gentil donna
    </name>
    gravare di tal servigio, ma le disse:
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Madonna, la Dio mercé e la vostra, io ho ciò che io disiderava, e per ciò tempo è che per me si faccia quello che v'aggraderà, acciò che io poi me ne vada.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090051"/>
    La
    <name persref="donna-0309" type="person">
     gentil donna
    </name>
    le disse che, se ella aveva cosa che l'aggradisse, che le piaceva; ma che ciò ella non avea fatto per alcuna speranza di guiderdone, ma perché le pareva doverlo fare a voler ben fare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090052"/>
    A cui la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Madonna, questo mi piace bene, e cosí d'altra parte io non intendo di donarvi quello che voi mi domanderete per guiderdone, ma per far bene, ché mi pare che si debba cosí fare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090053"/>
    La
    <name persref="donna-0309" type="person">
     gentil donna
    </name>
    allora, da necessità costretta, con grandissima vergogna cento lire le domandò per maritar la figliuola. La
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    , cognoscendo la sua vergogna e udendo la sua cortese domanda, le ne donò cinquecento e tanti belli e cari gioielli, che valevano per avventura altrettanto; di che la gentil donna vie piú che contenta, quelle grazie che maggiori poté alla
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    rendé, la quale da lei partitasi se ne tornò allo albergo.
    <milestone id="p03090054"/>
    La
    <name persref="donna-0309" type="person">
     gentil donna
    </name>
    , per torre materia a
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    di piú né mandare né venire a casa sua, insieme con la figliuola se n'andò in contado a casa di suoi parenti; e
    <name persref="beltramo" type="person">
     Beltramo
    </name>
    ivi a poco tempo da' suoi uomini richiamato, a casa sua, udendo che la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    s'era dileguata, se ne tornò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090055"/>
    La
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    , sentendo lui di
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    partito e tornato nel suo contado, fu contenta assai, e tanto in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    dimorò che 'l tempo del parto venne, e partorí due figliuoli maschi simigliantissimi al padre loro.
    <milestone id="p03090056"/>
    Quegli fé dilingentemente nudrire, e quando tempo le parve, in cammino messasi, senza essere da alcuna persona conosciuta con essi a
    <name placeref="montpellier" type="place">
     Monpulier
    </name>
    se ne venne; e quivi piú giorni riposata, e del conte e dove fosse avendo spiato, e sentendo lui il dí d'Ognissanti in
    <name placeref="roussillon" type="place">
     Rossiglione
    </name>
    dover fare una gran festa di donne e di cavalieri, pure in forma di peregrina, come usata n'era, là se n'andò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090057"/>
    E sentendo le donne e' cavaleri nel palagio del conte adunati per dovere andare a tavola, senza mutare abito, con questi suoi figlioletti in braccio salita in su la sala, tra uomo e uomo là se n'andò dove il conte vide, e gittataglisi a' piedi disse piagnendo:
    <milestone id="p03090058"/>
    <q direct="unspecified" who="giletta">
     Signor mio, io sono la tua sventurata sposa, la quale, per lasciar te tornare e stare in casa tua, lungamente andata son tapinando. Io ti richeggio per Dio che le condizioni postemi per li due cavalieri che io ti mandai, tu le mi osservi: e ecco nelle mie braccia non un sol figliuol di te, ma due, ed ecco qui il tuo anello. Tempo è adunque che io debba da te, sí come moglie esser ricevuta secondo la tua promessa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090059"/>
    Il
    <name persref="beltramo" type="person">
     conte
    </name>
    , udendo questo, tutto misvenne, e riconobbe l'anello e i figliuoli ancora, sí simili erano a lui; ma pur disse:
    <q direct="unspecified" who="beltramo">
     Come può questo essere intervenuto?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03090060"/>
    La
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    , con gran maraviglia del conte e di tutti gli altri che presenti erano, ordinatamente ciò che stato era, e come, raccontò. Per la qual cosa il conte, conoscendo lei dire il vero e veggendo la sua perseveranza e il suo senno e appresso due cosí be' figlioletti; e per servar quello che promesso avea e per compiacere a tutti i suoi uomini e alle donne, che tutti pregavano che lei come sua ligittima sposa dovesse omai raccogliere e onorare, pose giú la sua ostinata gravezza e in piè fece levar la
    <name persref="giletta" type="person">
     contessa
    </name>
    , e lei abbracciò e baciò e per sua ligittima moglie riconobbe, e quegli per suoi figliuoli.
    <milestone id="p03090061"/>
    E fattala di vestimenti a lei convenevoli rivestire, con grandissimo piacere di quanti ve n'erano e di tutti gli altri suoi vassalli che ciò sentirono, fece non solamente tutto quel dí ma piú altri grandissima festa; e da quel dí innanzi, lei sempre come sua sposa e moglie onorando, l'amò e sommamente ebbe cara.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0310" type="novella" who="dioneo">
   <head>
    Novella Decima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p03100001"/>
     <name persref="alibech" type="person">
      Alibech
     </name>
     divien romita, a cui
     <name persref="rustico" type="person">
      Rustico
     </name>
     monaco insegna rimettere il diavolo in Inferno; poi, quindi tolta, diventa moglie di
     <name persref="neerbale" type="person">
      Neerbale
     </name>
     .
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p03100002"/>
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     , che diligentemente la novella della
     <name persref="neifile" type="person">
      reina
     </name>
     ascoltata avea, sentendo che finita era e che a lui solo restava il dire, senza comandamento aspettare, sorridendo cominciò a dire:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="dioneo">
    <p>
     <milestone id="p03100003"/>
     Graziose donne, voi non udiste forse mai dire come il diavolo si rimetta in Inferno; e per ciò, senza partirmi guari dallo effetto che voi tutto questo dí ragionato avete, io il vi vo' dire: forse ancora ne potrete guadagnare l'anima avendolo apparato, e potrete anche conoscere che, quantunque Amore i lieti palagi e le morbide camere piú volentieri che le povere capanne abiti, non è egli per ciò che alcuna volta esso fra' folti boschi e fra le rigide alpi e nelle diserte spelunche non faccia le sue forze sentire: il perché comprender si può alla sua potenza essere ogni cosa suggetta.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03100004"/>
    Adunque, venendo al fatto, dico che nella città di
    <name placeref="gafsa" type="place">
     Capsa
    </name>
    in
    <name placeref="barberia" type="place">
     Barberia
    </name>
    fu già un ricchissimo uomo, il quale tra alcuni altri suoi figliuoli aveva una figlioletta bella e gentilesca, il cui nome fu
    <name persref="alibech" type="person">
     Alibech
    </name>
    .
    <milestone id="p03100005"/>
    La quale, non essendo cristiana e udendo a molti cristiani che nella città erano molto commendare la cristiana fede e il servire a Dio, un dí ne domandò alcuno in che maniera e con meno impedimento a Dio si potesse servire. Il quale le rispose che coloro meglio a Dio servivano che piú delle cose del mondo fuggivano, come coloro facevano che nelle solitudini de' diserti di
    <name placeref="tebaide" type="place">
     Tebaida
    </name>
    andati se n'erano.
    <milestone id="p03100006"/>
    La giovane, che semplicissima era e d'età forse di quattordici anni, non da ordinato disidero ma da un cotal fanciullesco appetito mossa, senza altro farne ad alcuna persona sentire, la seguente mattina ad andar verso il diserto di
    <name placeref="tebaide" type="place">
     Tebaida
    </name>
    nascosamente tutta sola si mise; e con gran fatica di lei, durando l'appetito, dopo alcun dí a quelle solitudini pervenne; e veduta di lontano una casetta, a quella n'andò, dove un
    <name persref="uomo-0310" type="person">
     santo uomo
    </name>
    trovò sopra l'uscio, il quale, maravigliandosi di quivi vederla, la domandò quello che ella andasse cercando.
    <milestone id="p03100007"/>
    La quale rispose, che, spirata da Dio andava cercando d'essere al suo servigio, e ancora chi le 'nsegnasse come servire Gli si conveniva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100008"/>
    Il
    <name persref="uomo-0310" type="person">
     valente uomo
    </name>
    , veggendola giovane e assai bella, temendo non il demonio, se egli la ritenesse, lo 'ngannasse, le commendò la sua buona disposizione; e dandole alquanto da mangiare radici d'erbe e pomi salvatichi e datteri e bere acqua, le disse:
    <q direct="unspecified" who="uomo-0310">
     Figliuola mia, non guari lontan di qui è un santo uomo, il quale di ciò che tu vai cercando è molto migliore maestro che io non sono; a lui te n'andrai;
    </q>
    e misela nella via.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100009"/>
    Ed ella, pervenuta a lui e avute da lui queste medesime parole, andata piú avanti, pervenne alla cella d'uno romito giovane, assai divota persona e buona, il cui nome era
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    , e quella dimanda gli fece che agli altri aveva fatta. Il quale, per volere fare della sua fermezza una gran pruova, non come gli altri la mandò via o piú avanti, ma seco la ritenne nella sua cella; e venuta la notte, un lettuccio di frondi di palma le fece da una parte e sopra quello le disse si riposasse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100010"/>
    Questo fatto, non preser guari d'indugio le tentazioni a dar battaglia alle forze di costui; il quale, trovandosi di gran lunga ingannato da quelle, senza troppi assalti voltò le spalle e rendessi per vinto; e lasciati stare dall'una delle parti i pensier santi e l'orazioni e le discipline, a recarsi per la memoria la giovinezza e la bellezza di costei 'ncominciò, e oltre a questo a pensar che via e che modo egli dovesse con lei tenere, acciò che essa non s'accorgesse lui come uomo dissoluto pervenire a quello che egli di lei disiderava.
    <milestone id="p03100011"/>
    E tentato primieramente con certe domande, lei non aver mai uomo conosciuto conobbe e cosí essere semplice come parea; per che s'avvisò come, sotto spezie di servire a Dio, lei dovesse recare a' suoi piaceri. E primieramente con molte parole le mostrò quanto il diavolo fosse nemico di Domenedio, e appresso le diede ad intendere che quel servigio che piú si poteva far grato a Dio si era rimettere il diavolo in Inferno, nel quale Domenedio l'aveva dannato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100012"/>
    La giovinetta il domandò, come questo si facesse; alla quale
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="rustico">
     Tu il saprai tosto, e perciò farai quello che a me far vedrai;
    </q>
    e cominciossi a spogliare quegli pochi vestimenti che aveva, e rimase tutto ignudo, e cosí ancora fece la fanciulla; e posesi ginocchione a guisa che adorar volesse e di rimpetto a sé fece star lei.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100013"/>
    E cosí stando, essendo
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    piú che mai nel suo disidero acceso per lo vederla cosí bella, venne la resurrezion della carne; la quale riguardando
    <name persref="alibech" type="person">
     Alibech
    </name>
    e maravigliatasi, disse:
    <q direct="unspecified" who="alibech">
     <name persref="rustico" type="person">
      Rustico
     </name>
     , quella che cosa è che io ti veggio che cosí si pigne in fuori, e non l'ho io?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100014"/>
    <q direct="unspecified" who="rustico">
     O figliuola mia,
    </q>
    disse
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    <q direct="unspecified">
     questo è il diavolo di che io t'ho parlato. E vedi tu? ora egli mi dà grandissima molestia, tanta che io appena la posso sofferire.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100015"/>
    Allora disse la
    <name persref="alibech" type="person">
     giovane
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="alibech">
     Oh lodato sia Iddio, ché io veggio che io sto meglio che non stai tu, ché io non ho cotesto diavolo io.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100016"/>
    Disse
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="rustico">
     Tu di' vero, ma tu hai un'altra cosa che non la ho io, e haila in iscambio di questo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100017"/>
    Disse
    <name persref="alibech" type="person">
     Alibech
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="alibech">
     O che?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100018"/>
    A cui
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="rustico">
     Hai il ninferno; e dicoti che io mi credo che Iddio t'abbia qui mandata per la salute della anima mia, per ciò che se questo diavolo pur mi darà questa noia, ove tu vogli aver di me tanta pietà e sofferire che io in inferno il rimetta, tu mi darai grandissima consolazione e a Dio farai grandissimo piacere e servigio, se tu per quello fare in queste parti venuta se', che tu di'.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100019"/>
    La giovane di buona fede rispose:
    <q direct="unspecified" who="alibech">
     O padre mio, poscia che io ho il ninferno, sia pure quando vi piacerà.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100020"/>
    Disse allora
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="rustico">
     Figliuola mia, benedetta sia tu; andiamo dunque, e rimettiamlovi sí che egli poscia mi lasci stare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100021"/>
    E cosí detto, menata la giovane sopra uno de' loro letticelli, le 'nsegnò come star si dovesse a dovere incarcerare quel maladetto da Dio.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100022"/>
    La giovane, che mai piú non aveva in inferno messo diavolo alcuno, per la prima volta sentí un poco di noia, per che ella disse a
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="rustico">
     Per certo, padre mio, mala cosa dee essere questo diavolo, e veramente nimico di Dio, ché ancora al ninferno, non che altrui, duole quando egli v'è dentro rimesso.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100023"/>
    Disse
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="rustico">
     Figliuola, egli non avverrà sempre cosí.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100024"/>
    E per fare che questo non avvenisse, da sei volte, anzi che di su il letticel si movessero, ve 'l rimisero, tanto che per quella volta gli trasser sí la superbia del capo, che egli si stette volentieri in pace.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100025"/>
    Ma, ritornatagli poi nel seguente tempo piú volte, e la giovane ubbidiente sempre a trargliele si disponesse, avvenne che il giuoco le cominciò a piacere, e cominciò a dire a
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="alibech">
     Ben veggio che il ver dicevano que' valentuomini in
     <name placeref="gafsa" type="place">
      Capsa
     </name>
     , che il servire a Dio era cosí dolce cosa; e per certo io non mi ricordo che mai alcuna altra ne facessi che di tanto diletto e piacer mi fosse, quanto è il rimetter il diavolo in inferno; e per ciò io giudico ogn'altra persona, che ad altro che a servire a Dio attende, essere una bestia;
    </q>
    <milestone id="p03100026"/>
    per la qual cosa essa spesse volte andava a
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    , e gli dicea:
    <q direct="unspecified" who="alibech">
     Padre mio, io son qui venuta per servire a Dio e non per istare oziosa; andiamo a rimettere il diavolo in inferno.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100027"/>
    La qual cosa faccendo, diceva
    <name persref="alibech" type="person">
     ella
    </name>
    alcuna volta:
    <q direct="unspecified" who="alibech">
     <name persref="rustico" type="person">
      Rustico
     </name>
     , io non so perché il diavolo si fugga del ninferno; ché, s'egli vi stesse cosí volentieri come il ninferno il riceve e tiene, egli non se ne uscirebbe mai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100028"/>
    Cosí adunque invitando spesso la giovane
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    e al servigio di Dio confortandolo, sí la bambagia del farsetto tratta gli avea, che egli a tal ora sentiva freddo che un altro sarebbe sudato; e per ciò egli incominciò a dire alla giovane che il diavolo non era da gastigare né da rimettere in inferno se non quando egli per superbia levasse il capo:
    <q direct="unspecified" who="rustico">
     E noi per la grazia di Dio l'abbiamo sí isgannato, che egli priega Idio di starsi in pace;
    </q>
    e cosí alquanto impose di silenzio alla giovane.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100029"/>
    La qual, poi che vide che
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    piú non la richiedeva a dovere il diavolo rimettere in inferno, gli disse un giorno:
    <q direct="unspecified" who="alibech">
     <name persref="rustico" type="person">
      Rustico
     </name>
     , se il diavolo tuo è gastigato e piú non ti dà noia, me il mio ninferno non lascia stare; per che tu farai bene che tu col tuo diavolo aiuti attutare la rabbia al mio ninferno, com'io col mio ninferno ho aiutato a trarre la superbia al tuo diavolo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100030"/>
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    , che di radici d'erba e d'acqua vivea, poteva male rispondere alle poste; e dissele che troppi diavoli vorrebbono essere a potere il ninferno attutare, ma che egli ne farebbe ciò che per lui si potesse; e cosí alcuna volta le sodisfaceva, ma sí era di rado, che altro non era che gittare una fava in bocca al leone; di che la giovane, non parendole tanto servire a Dio quanto voleva, mormorava anzi che no.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100031"/>
    Ma, mentre che tra il diavolo di
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    e il ninferno d'
    <name persref="alibech" type="person">
     Alibech
    </name>
    era, per troppo disiderio e per men potere, questa quistione, avvenne che un fuoco s'apprese in
    <name placeref="gafsa" type="place">
     Capsa
    </name>
    , il quale nella propria casa arse il padre d'
    <name persref="alibech" type="person">
     Alibech
    </name>
    con quanti figliuoli e altra famiglia avea; per la qual cosa
    <name persref="alibech" type="person">
     Alibech
    </name>
    d'ogni suo bene rimase erede.
    <milestone id="p03100032"/>
    Laonde un giovane chiamato
    <name persref="neerbale" type="person">
     Neerbale
    </name>
    , avendo in cortesia tutte le sue facultà spese, sentendo costei esser viva, messosi a cercarla e ritrovatala avanti che la corte i beni stati del padre, sí come d'uomo senza erede morto, occupasse, con gran piacere di
    <name persref="rustico" type="person">
     Rustico
    </name>
    e contra al volere di lei la rimenò in
    <name placeref="gafsa" type="place">
     Capsa
    </name>
    e per moglie la prese, e con lei insieme del gran patrimonio divenne erede.
    <milestone id="p03100033"/>
    Ma, essendo ella domandata dalle donne di che nel diserto servisse a Dio, non essendo ancor
    <name persref="neerbale" type="person">
     Neerbale
    </name>
    giaciuto con lei, rispose che il serviva di rimettere il diavolo in inferno, e che
    <name persref="neerbale" type="person">
     Neerbale
    </name>
    aveva fatto gran peccato d'averla tolta da cosí fatto servigio.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100034"/>
    Le
    <name persref="donne-0310" type="person">
     donne
    </name>
    domandarono come si rimette il diavolo in Inferno. La giovane tra con parole e con atti il mostrò loro; di che esse fecero sí gran risa, che ancor ridono, e dissono:
    <q direct="unspecified" who="donne-0310">
     Non ti dar malinconia, figliuola, no, ché egli si fa bene anche qua;
     <name persref="neerbale" type="person">
      Neerbale
     </name>
     ne servirà bene con esso teco Domenedio
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03100035"/>
    Poi l'una all'altra per la città ridicendolo, vi ridussono in volgar motto che
    <seg type="proverb">
     il piú piacevol servigio che a Dio si facesse era il rimettere il diavolo in inferno
    </seg>
    : il qual motto passato di qua da mare ancora dura. E per ciò voi, giovani donne, alle quali la grazia di Dio bisogna, apparate a rimettere il diavolo in inferno, per ciò che egli è forte a grado a Dio e piacer delle parti, e molto bene ne può nascere e seguire.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="d03conclu" type="conclusion" who="author">
   <head>
    Conclusione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p03970001"/>
    Mille fiate o piú aveva la novella di Dioneo a rider mosse l'oneste donne, tali e sí fatte lor parevan le sue parole; per che, venuto egli al conchiuder di quella, conoscendo la
    <name persref="filomena" type="person">
     reina
    </name>
    che il termine della sua signoria era venuto, levatasi la laurea di capo, quella assai piacevolmente pose sopra la testa a
    <name persref="filostrato" type="person">
     Filostrato
    </name>
    e disse:
    <q direct="unspecified" who="filomena">
     Tosto ci avvedremo se i' lupo saprà meglio guidar le pecore, che le pecore abbiano i lupi guidati.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03970002"/>
    <name persref="filostrato" type="person">
     Filostrato
    </name>
    , udendo questo, disse ridendo:
    <q direct="unspecified" who="filostrato">
     Se mi fosse stato creduto, i lupi avrebbono alle pecore insegnato rimettere il diavolo in inferno, non peggio che Rustico facesse ad Alibech, e perciò non ne chiamate lupi, dove voi state pecore non siete; tuttavia, secondo che conceduto mi fia, io reggerò il regno commesso.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03970003"/>
    A cui
    <name persref="neifile" type="person">
     Neifile
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="neifile">
     Odi,
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     , voi avreste, volendo a noi insegnare, potuto apparar senno, come apparò
     <name persref="masettolamporecchio">
      Masetto da Lamporecchio
     </name>
     dalle monache e riavere la favella a tale ora che l'ossa senza maestro avrebbono apparato a sufolare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03970004"/>
    <name persref="filostrato" type="person">
     Filostrato
    </name>
    , conoscendo che falci si trovavan non meno che egli avesse strali, lasciato stare il motteggiare, a darsi al governo del regno commesso cominciò: e, fattosi il siniscalco chiamare, a che punto le cose fossero tutte volle sentire; e oltre a questo, secondo che avvisò che bene stesse e che dovesse sodisfare alla compagnia, per quanto la sua signoria dovea durare, discretamente ordinò: e quindi, rivolto alle donne, disse:
    <milestone id="p03970005"/>
    <q direct="unspecified">
     Amorose donne, per la mia disaventura, poscia che io ben da mal conobbi, sempre per la bellezza d'alcuna di voi stato sono a Amor subgetto, né l'essere umile né l'essere ubbidiente né il seguirlo in ciò che per me s'è conosciuto alla seconda in tutti i suoi costumi, m'è valuto, che io prima per altro abbandonato e poi non sia sempre di male in peggio andato; e cosí credo che io andrò di qui alla morte.
     <milestone id="p03970006"/>
     E per ciò non d'altra materia domane mi piace che si ragioni se non di quello che a' miei fatti è piú conforme, cioè
     <seg type="topic">
      di coloro li cui amori ebbero infelice fine
     </seg>
     , per ciò che io a lungo andar l'aspetto infelicissimo, né per altro il nome, per lo quale voi mi chiamate, da tale che seppe ben che si dire mi fu imposto
    </q>
    ; e cosí detto, in piè levatosi, per infino all'ora della cena licenziò ciascuno.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03970007"/>
    Era sí bello il
    <name placeref="giardinobrigata-01" type="place">
     giardino
    </name>
    e sí dilettevole, che alcuno non vi fu che eleggesse di quello uscire per piú piacere altrove dover sentire; anzi, non faccendo il sol già tiepido alcuna noia a seguire, i cavriuoli e i conigli e gli altri animali che erano per quello e che a lor sedenti forse cento volte per mezzo lor saltando, eran venuti a dar noia, si dierono alcune a seguitare.
    <milestone id="p03970008"/>
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    e la
    <name persref="fiammetta" type="person">
     Fiammetta
    </name>
    cominciarono a cantare di Messer Guiglielmo e della Dama del Vergiú;
    <name persref="filomena" type="person">
     Filomena
    </name>
    e
    <name persref="panfilo" type="person">
     Panfilo
    </name>
    si diedono a giucare a scacchi; e cosí chi una cosa e chi altra faccendo, fuggendosi il tempo, l'ora della cena appena aspettata sopravvenne: per che, messe le tavole d'intorno alla bella
    <name placeref="fontebrigata-01" type="place">
     fonte
    </name>
    , quivi con grandissimo diletto cenaron la sera.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03970009"/>
    <name persref="filostrato" type="person">
     Filostrato
    </name>
    , per non uscir del cammin tenuto da quelle che reine avanti a lui erano state, come levate furon le tavole, cosí comandò che la
    <name persref="lauretta" type="person">
     Lauretta
    </name>
    una danza prendesse e dicesse una canzone; la qual disse:
    <q direct="unspecified" who="lauretta">
     Signor mio, delle altrui canzoni io non so, né delle mie alcuna n'ho alla mente che sia assai convenevole a cosí lieta brigata; se voi di quelle che io hovolete, io ne dirò volentieri.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03970010"/>
    Alla quale il
    <name persref="filostrato" type="person">
     re
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified">
     Niuna tua cosa potrebbe essere altro che bella e piacevole; e per ciò tale qual tu l'hai, cotale la dí.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p03970011"/>
    La
    <name persref="lauretta" type="person">
     Lauretta
    </name>
    allora con voce assai soave, ma con maniera alquanto pietosa, rispondendo l'altre, cominciò cosí:
   </p>
   <div3 type="song" who="lauretta">
    <lg>
     <milestone id="p03970012"/>
     <l>
      Niuna sconsolata
     </l>
     <l>
      da dolersi ha quant'io,
     </l>
     <l>
      ch'invan sospiro, lassa innamorata.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p03970013"/>
     <l>
      Colui che muove il cielo e ogni stella
     </l>
     <l>
      mi fece a suo diletto
     </l>
     <l>
      vaga, leggiadra, graziosa e bella,
     </l>
     <l>
      per dar qua giú a ogni alto intelletto
     </l>
     <l>
      alcun segno di quella
     </l>
     <l>
      biltà che sempre a Lui sta nel cospetto;
     </l>
     <l>
      e il mortal difetto,
     </l>
     <l>
      come mal conosciuta,
     </l>
     <l>
      non mi gradisce, anzi m'ha dispregiata.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p03970014"/>
     <l>
      Già fu chi m'ebbe cara e volentieri
     </l>
     <l>
      giovinetta mi prese
     </l>
     <l>
      nelle sue braccia e dentro a' suoi pensieri,
     </l>
     <l>
      e de' miei occhi tututto s'accese,
     </l>
     <l>
      e 'l tempo, che leggieri
     </l>
     <l>
      sen vola, tutto in vagheggiarmi spese;
     </l>
     <l>
      e io, come cortese,
     </l>
     <l>
      di me il feci degno;
     </l>
     <l>
      ma or ne son, dolente a me!, privata.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p03970015"/>
     <l>
      Femmisi innanzi poi presuntuoso
     </l>
     <l>
      un giovinetto fiero,
     </l>
     <l>
      sé nobil reputando e valoroso,
     </l>
     <l>
      e presa tienmi e con falso pensiero
     </l>
     <l>
      divenuto è geloso;
     </l>
     <l>
      laond'io, lassa!, quasi mi dispero,
     </l>
     <l>
      cognoscendo per vero,
     </l>
     <l>
      per ben di molti al mondo
     </l>
     <l>
      venuta, da uno essere occupata.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p03970016"/>
     <l>
      Io maledico la mia sventura,
     </l>
     <l>
      quando, per mutar vesta,
     </l>
     <l>
      sí dissi mai; sí bella nella oscura
     </l>
     <l>
      mi vidi già e lieta, dove in questa
     </l>
     <l>
      io meno vita dura,
     </l>
     <l>
      vie men che prima reputata onesta.
     </l>
     <l>
      O dolorosa festa,
     </l>
     <l>
      morta foss'io avanti
     </l>
     <l>
      che io t'avessi in tal caso provata!
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p03970017"/>
     <l>
      O caro amante, del qual prima fui
     </l>
     <l>
      piú che altra contenta,
     </l>
     <l>
      che or nel ciel se' davanti a Colui
     </l>
     <l>
      che ne creò, deh! pietoso diventa
     </l>
     <l>
      di me, che per altrui
     </l>
     <l>
      te obliar non posso: fa ch'io senta
     </l>
     <l>
      che quella fiamma spenta
     </l>
     <l>
      non sia, che per me t'arse,
     </l>
     <l>
      e costà sú m'impetra la tornata.
     </l>
    </lg>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p03970018"/>
    Qui fece fine la
    <name persref="lauretta" type="person">
     Lauretta
    </name>
    alla sua canzone, la quale notata da tutti, diversamente da diversi fu intesa: e ebbevi di quegli che intender vollono alla melanese, che fosse
    <seg type="proverb">
     meglio un buon porco che una bella tosa;
    </seg>
    altri furono di piú sublime e migliore e piú vero intelletto, del quale al presente recitar non accade.
    <milestone id="p03970019"/>
    Il re, dopo questa, su l'erba e 'n su i fiori avendo fatti molti doppieri accendere ne fece piú altre cantare infin che già ogni stella a cader cominciò che salia; per che, ora parendogli da dormire, comandò che con la buona notte ciascuno alla sua camera si tornasse.
   </p>
  </div2>
 </div1>
</TEI>