<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="fiammetta" id="nov0306">
          <head>Novella Sesta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03060001" />
            <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo Minutolo</name> ama la moglie di 
            <name type="person" persref="filippello">Filippello Sighinolfo</name>, la quale sentendo gelosa, col mostrare 
            <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> il d&#237; seguente con la moglie di lui dovere essere ad un bagno, fa che ella vi va, e credendosi col marito essere stata, si truova che con 
            <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> &#232; dimorata.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03060002" />Niente restava pi&#250; avanti a dire a 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name>, quando, commendata la sagacit&#224; del 
            <name type="person" persref="zima">Zima</name>, la 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name> impose alla 
            <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> che procedesse con una; la qual tutta ridente rispose: 
            <q direct="unspecified" who="fiammetta">Madonna, volentieri</q>&#8211; e cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="fiammetta" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03060003" />Alquanto &#232; da uscire della 
            <name type="place" placeref="firenze">nostra citt&#224;</name>, la quale, come d'ogn'altra cosa &#232; copiosa, cos&#237; &#232; d'essempli ad ogni materia, e, come 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name> ha fatto, alquanto delle cose che per l'altro mondo avvenute son, raccontare; e per ci&#242;, a 
            <name type="place" placeref="napoli">Napoli</name> trapassando, dir&#242; come una di queste santesi, che cos&#237; d'amore schife si mostrano, fosse dallo ingegno d'un suo amante prima a sentir d'amore il frutto condotta che i fiori avesse conosciuti; il che ad una ora a voi prester&#224; cautela nelle cose che possono avvenire, e daravvi diletto dell'avvenute.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03060004" />In 
          <name type="place" placeref="napoli">Napoli</name>, citt&#224; antichissima e forse cos&#237; dilettevole, o pi&#250;, come ne sia alcuna altra in 
          <name type="place" placeref="italia">Italia</name>, fu gi&#224; un giovane per nobilt&#224; di sangue chiaro e splendido per molte ricchezze, il cui nome fu 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>. Il quale, non obstante che una bellissima giovane e vaga per moglie avesse, s'innamor&#242; d'una, la quale, secondo l'oppinion di tutti, di gran lunga passava di bellezza tutte l'altre donne napoletane, e fu chiamata 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, moglie d'un giovane similmente gentile uomo, chiamato 
          <name type="person" persref="filippello">Filippel Sighinolfo</name>, il quale ella, onestissima, pi&#250; che altra cosa amava e aveva caro.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060005" />Amando adunque 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> questa 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> e tutte quelle cose operando per le quali la grazia e l'amor d'una donna si dee potere acquistare e per tutto ci&#242; a niuna cosa potendo del suo disidero pervenire, quasi si disperava; e da amore o non sappiendo o non potendo disciogliersi, n&#233; morir sapeva n&#233; gli giovava di vivere.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060006" />E in cotal disposizion dimorando, avvenne che da donne che sue parenti erano fu un d&#237; assai confortato che di tale amore si dovesse rimanere, per ci&#242; che in van si faticava, con ci&#242; fosse cosa che 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> niuno altro bene avesse che 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name>, del quale ella in tanta gelosia viveva, che ogni uccel che per l'aere volava credeva gliele togliesse. 
          <milestone id="p03060007" />
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, udito della gelosia di 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, subitamente prese consiglio a' suoi piaceri e cominci&#242; a mostrarsi dello amor di 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> disperato, e per ci&#242; in un'altra gentil donna averlo posto; e per amor di lei cominci&#242; a mostrar d'armeggiare e di giostrare e di far tutte quelle cose le quali per 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> soleva fare. 
          <milestone id="p03060008" />N&#232; guari di tempo ci&#242; fece che quasi a tutti i napoletani, e a 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> altress&#237;, era nell'animo che non pi&#250; 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, ma questa seconda donna sommamente amasse; e tanto in questo persever&#242;, che s&#237; per fermo da tutti si teneva che, non ch'altri, ma 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> lasci&#242; una salvatichezza che con lui aveva dell'amor che portar le solea, e dimesticamente, come vicino, andando e vegnendo il salutava come faceva gli altri.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060009" />Ora avvenne che, essendo il tempo caldo e molte brigate di donne e di cavalieri, secondo l'usanza dei napoletani, andassero a diportarsi a' liti del mare e a desinarvi e a cenarvi, 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, sappiendo 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> con sua brigata esservi andata, similmente con sua compagnia v'and&#242;, e nella brigata delle donne di 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> fu ricevuto, faccendosi prima molto invitare, quasi non fosse molto vago di rimanervi. 
          <milestone id="p03060010" />Quivi le donne, e 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> insieme con loro, incominciarono con lui a motteggiare del suo novello amore, del quale egli mostrandosi acceso forte, pi&#250; loro di ragionare dava materia. A lungo andare, essendo l'una donna andata in qua e l'altra in l&#224;, come si fa in que' luoghi, essendo 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> con poche rimasa quivi dove 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> era, gitt&#242; 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> verso lei un motto d'un certo amore di 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> suo marito, per lo quale ella entr&#242; in subita gelosia, e dentro cominci&#242; ad arder tutta di disidero di saper ci&#242; che 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> volesse dire. 
          <milestone id="p03060011" />E poi che alquanto tenuta si fu, non potendo pi&#250; tenersi, preg&#242; 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> che, per amor di quella donna la quale egli pi&#250; amava, gli dovesse piacere di farla chiara di ci&#242; che detto aveva di 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060012" />Il quale le disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Voi m'avete scongiurato per persona, che io non oso negar cosa che voi mi domandiate; e per ci&#242; io son presto a dirlovi, sol che voi mi promettiate che niuna parola ne farete mai n&#233; con lui n&#233; con altrui, se non quando per effetto vederete esser vero quello che io vi conter&#242;; ch&#233;, quando vogliate, v'insegner&#242; come vedere il potrete.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060013" />Alla donna piacque questo che egli addomandava, e pi&#250; il credette esser vero, e giurogli di mai non dirlo. Tirati adunque da una parte, che da altrui uditi non fossero, 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> cominci&#242; cos&#237; a dire: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Madonna, se io v'amassi come io gi&#224; amai, io non avrei ardire di dirvi cosa che io credessi che noiar vi dovesse; ma, per ci&#242; che quello amore &#232; passato, me ne curer&#242; meno d'aprirvi il vero d'ogni cosa. 
          <milestone id="p03060014" />Io non so se 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> si prese giammai onta dello amore il quale io vi portai, o se avuto ha credenza che io mai da voi amato fossi; ma, corne che questo sia stato o no, nella mia persona niuna cosa ne mostr&#242; mai. 
          <milestone id="p03060015" />Ma ora, forse aspettando tempo quando ha creduto che io abbia men di sospetto, mostra di volere fare a me quello che io dubito che egli non tema ch'io facessi a lui, cio&#232; di volere al suo piacere avere la donna mia; e per quello che io truovo egli l'ha da non troppo tempo in qua segretissimamente con pi&#250; ambasciate sollicitata, le quali io ho tutte da lei risapute; ed ella ha fatte le risposte secondo che io l'ho imposto. 
          <milestone id="p03060016" />Ma pure stamane, anzi che io qui venissi, io trovai con la donna mia in casa una femina a stretto consiglio, la quale io credetti incontanente che fosse ci&#242; che ella era, per che io chiamai la donna mia e la dimandai quello che colei di mandasse. 
          
          <milestone id="p03060017" />Ella mi disse: 
          <q direct="unspecified">Egli &#232; lo stimol di 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name>, il qual tu, con fargli risposte e dargli speranza, m'hai fatto recare addosso, e dice che del tutto vuol sapere quello che io intendo di fare, e che egli, quando io volessi, farebbe che io potrei essere segretamente ad un bagno in questa terra; e di questo mi prega e grava; e se non fosse che tu m'hai fatto, non so perch&#233;, tener questi mercati, io me l'avrei per maniera levato di dosso che egli mai non avrebbe guatato l&#224; dove io fossi stata</q>. 
          
          <milestone id="p03060018" />Allora mi parve che questi procedesse troppo innanzi e che pi&#250; non fosse da sofferire, e di dirlovi, acci&#242; che voi conosceste che merito riceve la vostra intera fede, per la quale io fui gi&#224; presso alla morte. 
          <milestone id="p03060019" />E acci&#242; che voi non credeste queste esser parole e favole, ma il poteste, quando voglia ve ne venisse, apertamente e vedere e toccare, io feci fare alla donna mia, a colei che l'aspettava, questa risposta, che ella era presta d'esser domani in su la nona, quando la gente dorme, a questo bagno; di che la femina contentissima si part&#237; da lei. 
          <milestone id="p03060020" />Ora non credo io che voi crediate che io la vi mandassi; ma, se io fossi in vostro luogo, io farei che egli vi troverrebbe me in luogo di colei cui trovarvi si crede; e quando alquanto con lui dimorata fossi, io il farei avvedere con cui stato fosse, e quel lo onore che a lui se ne convenisse ne gli farei; e questo faccendo, credo s&#237; fatta vergogna gli fia, che ad una ora la 'ngiuria che a voi e a me far vuole vendicata sarebbe.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060021" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, udendo questo, senza avere alcuna considerazione a chi era colui che gliele dicea o a' suoi inganni, secondo il costume de' gelosi, subitamente diede fede alle parole, e certe cose state davanti cominci&#242; a attare a questo fatto; e di subita ira accesa, rispose che questo far&#224; ella certamente, non era egli s&#237; gran fatica a fare; e che fermamente, se egli vi venisse, ella gli farebbe s&#237; fatta vergogna, che sempre che egli alcuna donna vedesse gli si girerebbe per lo capo. 
          <milestone id="p03060022" />
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, contento di questo e parendogli che 'l suo consiglio fosse stato buono e procedesse, con molte altre parole la vi conferm&#242; s&#250; e fece la fede maggiore, pregandola nondimeno che dir non dovesse gi&#224; mai d'averlo udito da lui; il che ella sopra la sua f&#233; gliel promise.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060023" />La mattina seguente 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> se n'and&#242; ad una buona femina, che quel bagno che egli aveva a 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> detto teneva, e le disse ci&#242; che egli intendeva di fare, e pregolla che in ci&#242; fosse favorevole quanto potesse. La buona femina, che molto gli era tenuta, disse di farlo volentieri e con lui ordin&#242; quello che a fare o a dire avesse. 
          <milestone id="p03060024" />Aveva costei, nella casa ove 'l bagno era, una camera oscura molto, s&#237; come quella nella quale niuna finestra che lume rendesse rispondea. Questa, secondo l'ammaestramento di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, acconci&#242; la buona femina e fecevi entro un letto, secondo che pot&#233; il migliore, nel quale 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, come desinato ebbe, si mise e cominci&#242; ad aspettare 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060025" />La donna, udite le parole di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> e a quelle data pi&#250; fede che non le bisognava, piena di sdegno torn&#242; la sera a casa, dove per avventura 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> pieno d'altro pensiero similmente torn&#242;, n&#233; le fece forse quella dimestichezza che era usato di fare. 
          <milestone id="p03060026" />Il che ella vedendo, entr&#242; in troppo maggior sospetto che ella non era, seco medesima dicendo: 
          <q type="internalmonologue" direct="unspecified" who="catella">Veramente costui ha l'animo a quella donna con la qual domane si crede aver piacere e diletto, ma fermamente questo non avverr&#224;;</q>e sopra cotal pensiero, e imaginando come dir gli dovesse quando con lui stata fosse, quasi tutta la notte dimor&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060027" />Ma che pi&#250;? Venuta la nona, 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> prese sua compagnia e senza mutare altramente consiglio se n'and&#242; a quel bagno il quale 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> le aveva insegnato; e quivi trovata la buona femina, la dimand&#242; se 
          <name type="person" persref="filippello">Filippello</name> stato vi fosse quel d&#237;.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060028" />A cui la buona femina ammaestrata da 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="buonafemina-0306">Sete voi quella donna che gli dovete venire a parlare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060029" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="catella">S&#237; sono.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060030" />
          <q direct="unspecified" who="buonafemina-0306">Adunque,</q>disse la buona femina 
          <q direct="unspecified">andatevene da lui.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060031" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, che cercando andava quello che ella non avrebbe voluto trovare, fattasi alla camera menare dove 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> era, col capo coperto in quella entr&#242; e dentro serrossi. 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, vedendola venire, lieto si lev&#242; in pi&#232; e, in braccio ricevutala, disse pianamente: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Ben vegna l'anima mia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060032" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, per mostrarsi ben d'essere altra che ella non era, abbracci&#242; e baci&#242; lui e fecegli la festa grande senza dire alcuna parola, temendo, se parlasse, non fosse da lui conosciuta. La camera era oscurissima, di che ciascuna delle parti era contenta; n&#233; per lungamente dimorarvi riprendevan gli occhi pi&#250; di potere. 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> la condusse in su il letto, e quivi, senza favellare in guisa che scorger si potesse la voce, per grandissimo spazio con maggior diletto e piacere dell'una parte che dell'altra stettero.</p>
          <p>
          <milestone id="p03060033" />Ma poi che a 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> parve tempo di dovere il conceputo sdegno mandar fuori, cos&#237; di fervente ira accesa cominci&#242; a parlare: 
          <q direct="unspecified" who="catella">Ahi quanto &#232; misera la fortuna delle donne e come &#232; male impiegato l'amor di molte ne' mariti! Io, misera me!, gi&#224; sono otto anni, t'ho pi&#250; che la mia vita amato, e tu, come io sentito ho, tutto ardi e consumiti nello amore d'una donna strana, reo e malvagio uom che tu se'! 
          <milestone id="p03060034" />Or con cui ti credi tu essere stato? Tu se' stato con colei la quale con false lusinghe tu hai, gi&#224; &#232; assai, ingannata mostrandole amore e essendo altrove innamorato. Io son 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, non son la moglie di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, traditor disleal che tu se': ascolta se tu riconosci la voce mia, io son ben dessa; e parmi mille anni che noi siamo al lume, ch&#233; io ti possa svergognare come tu se' degno, sozzo cane vituperato che tu se'. 
          <milestone id="p03060035" />Oim&#232;, misera me! a cui ho io cotanti anni portato cotanto amore? A questo can disleale, che, credendosi in braccio avere una donna strana, m'ha pi&#250; di carezze e d'amorevolezze fatte in questo poco di tempo che qui stata son con lui, che in tutto l'altro rimanente che stata son sua. 
          <milestone id="p03060036" />Tu se' bene oggi, can rinnegato, stato gagliardo, che a casa ti suogli mostrare cos&#237; debole e vinto e senza possa. Ma, lodato sia Idio, che il tuo campo, non l'altrui, hai lavorato, come tu ti credevi. 
          <milestone id="p03060037" />Non maraviglia che stanotte tu non mi ti appressasti! tu aspettavi di scaricar le some altrove, e volevi giugnere molto fresco cavaliere alla battaglia: ma, lodato sia Idio e il mio avvedimento, l'acqua &#232; pur corsa all'in gi&#250;, come ella doveva! 
          <milestone id="p03060038" />Ch&#233; non rispondi, reo uomo? Ch&#233; non di' qualche cosa? Se' tu divenuto mutolo udendomi? In f&#233; di Dio io non so a che io mi tengo, che io non ti ficco le mani negli occhi e traggogliti! Credesti molto celatamente saper fare questo tradimento? Par Dio! tanto sa altri quanto altri; non t'&#232; venuto fatto, io t'ho avuti miglior bracchi alla coda che tu non credevi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060039" />
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> in s&#233; medesimo godeva di queste parole, e senza rispondere alcuna cosa l'abbracciava e basciava e pi&#250; che mai le faceva le carezze grandi; per che ella, seguendo il suo parlar, diceva: 
          <q direct="unspecified" who="catella">S&#237;, tu mi credi ora con tue carezze infinte lusingare, can fastidioso che tu se', e rappacificare e racconsolare; tu se' errato; io non sar&#242; mai di questa cosa consolata, infino a tanto che io non te ne vitupero in presenzia di quanti parenti e amici e vicini noi abbiamo. 
          <milestone id="p03060040" />Or non sono io, malvagio uomo, cos&#237; bella come sia la moglie di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> Minutolo? Non son io cos&#237; gentil donna? Ch&#233; non rispondi, sozzo cane? Che ha colei pi&#250; di me? Fatti in cost&#224;, non mi toccare, che tu hai troppo fatto d'arme per oggi. 
          <milestone id="p03060041" />Io so bene che oggi mai, poscia che tu conosci chi io sono, che tu ci&#242; che tu facessi faresti a forza: ma, se Dio mi dea la grazia sua, io te ne far&#242; ancor patir voglia; e non so a che io mi tengo che io non mando per 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, il qual pi&#250; che s&#233; m'ha amata e mai non pot&#233; vantarsi che io il guatassi pure una volta; e non so che male si fosse a farlo. Tu hai creduto avere la moglie qui, ed &#232; come se avuta l'avessi, in quanto per te non &#232; rimaso; dunque, se io avessi lui, non mi potresti con ragione biasimare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060042" />Ora le parole furono assai e il ramarichio della donna grande; pure alla fine 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, pensando che, se andar ne la lasciasse con questa credenza, molto di male ne potrebbe seguire, diliber&#242; di palesarsi e di trarla dello inganno nel quale era; e recatasela in braccio e presala bene s&#237; che partire non si poteva, disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Anima mia dolce, non vi turbate; quello che io semplicemente amando aver non potei, Amor con inganno m'ha insegnato avere, e sono il vostro 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060043" />Il che 
          <name type="person" persref="catella">Catella</name> udendo e conoscendolo alla voce, subitamente si volle gittare del letto, ma non pot&#233;; ond'ella volle gridare; ma 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> le chiuse con l'una delle mani la bocca, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Madonna, egli non pu&#242; oggimai essere che quello che &#232; stato non sia pure stato, se voi gridaste tutto il tempo della vita vostra; e se voi criderete o in alcuna maniera farete che questo si senta mai per alcuna persona, due cose ne avverranno. 
          <milestone id="p03060044" />L'una fia, di che non poco vi dee calere, che il vostro onore e la vostra buona fama fia guasta, per ci&#242; che, come che voi diciate che io qui ad inganno v'abbia fatta venire, io dir&#242; che non sia vero, anzi vi ci abbia fatta venire per denari e per doni che io v'abbia promessi, li quali per ci&#242; che cos&#237; compiutamente dati non v'ho come speravate, vi siete turbata e queste parole e questo romor ne fate: e voi sapete che la gente &#232; pi&#250; acconcia a credere il male che il bene; e per ci&#242; non fia men tosto creduto a me che a voi. 
          <milestone id="p03060045" />Appresso questo, ne seguir&#224; tra vostro marito e me mortal nimist&#224;, e potrebbe s&#237; andare la cosa che io ucciderei altress&#237; tosto lui, come egli me; di che mai voi non dovreste esser poi n&#233; lieta n&#233; contenta. E per ci&#242;, cuor del corpo mio, non vogliate ad una ora vituperar voi e mettere in pericolo e in briga il vostro marito e me. 
          <milestone id="p03060046" />Voi non siete la prima, n&#233; sarete l'ultima, la quale &#232; ingannata, n&#233; io non v'ho ingannata per torvi il vostro ma per soverchio amore che io vi porto e son disposto sempre a portarvi, e ad essere vostro umilissimo servidore. E come che sia gran tempo che io e le mie cose e ci&#242; che io posso e vaglio vostre state sieno e al vostro servigio, io intendo che da quinci innanzi sien pi&#250; che mai. Ora, voi siete savia nell'altre cose, e cos&#237; son certo che sarete in questa.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060047" />
          <name type="person" persref="catella">Catella</name>, mentre che 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> diceva queste parole, piagneva forte, e come che molto turbata fosse e molto si ramaricasse, nondimeno diede tanto luogo la ragione alle vere parole di 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, che ella cognobbe esser possibile ad avvenire ci&#242; che 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name> diceva, e per ci&#242; disse: 
          <milestone id="p03060048" />
          <q direct="unspecified" who="catella">
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, io non so come Domenedio mi si conceder&#224; che io possa comportare la 'ngiuria e lo 'nganno che fatto m'hai. Non voglio gridar qui, dove la mia simplicit&#224; e soperchia gelosia mi condusse; ma di questo vivi sicuro, che io non sar&#242; mai lieta se in un modo o in uno altro io non mi veggio vendica di ci&#242; che fatto m'hai; e per ci&#242; lasciami, non mi tener pi&#250;: tu hai avuto ci&#242; che disiderato hai, e ha'mi straziata quanto t'&#232; piaciuto; Tempo hai di lasciarmi: lasciami, io te ne priego.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03060049" />
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, che conosceva l'animo suo ancora troppo turbato, s'avea posto in cuore di non lasciarla mai se la sua pace non riavesse: per che, cominciando con dolcissime parole a raumiliarla, tanto disse e tanto preg&#242; e tanto scongiur&#242;, che ella, vinta, con lui si pacefic&#242;; e di pari volont&#224; di ciascuno gran pezza appresso in grandissimo diletto dimorarono insieme. 
          <milestone id="p03060050" />E conoscendo allora la donna quanto pi&#250; saporiti fossero i baci dello amante che quegli del marito, voltata la sua durezza in dolce amore verso 
          <name type="person" persref="ricciardominutolo">Ricciardo</name>, tenerissimamente da quel giorno innanzi l'am&#242;, e savissimamente operando molte volte goderono del loro amore. Idio faccia noi goder del nostro.</p>
        </div2>
        
        