<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="panfilo" id="nov0304">
          <head>Novella Quarta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p03040001" />
            <name type="person" persref="donfelice">Dom Felice</name> insegna a 
            <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> come egli diverr&#224; beato faccendo una sua penitenza; la quale frate Puccio fa, e 
            <name type="person" persref="donfelice">don Felice</name> in questo mezzo con la moglie del frate si d&#224; buon tempo.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03040002" />Poi che 
            <name type="person" persref="filomena">Filomena</name>, finita la sua novella, si tacque, avendo 
            <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name> con dolci parole molto lo 'ngegno della donna commendato e ancora la preghiera da 
            <name type="person" persref="filomena">Filomena</name> ultimamente fatta, la 
            <name type="person" persref="neifile">reina</name> ridendo guard&#242; verso 
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name>, e disse: 
            <q direct="unspecified" who="neifile">Ora appresso, 
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name>, continua con alcuna piacevol cosetta il nostro diletto.</q>
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name> prestamente rispose che volontieri, e cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="panfilo" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p03040003" />Madonna, assai persone sono che, mentre che essi si sforzano d'andarne in Paradiso, senza avvedersene vi mandano altrui; il che ad una nostra vicina, non ha ancor lungo tempo, s&#237; come voi potrete udire, intervenne.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p03040004" />Secondo che io udii gi&#224; dire, vicino di 
          <name type="place" placeref="sanpancrazio">san Brancazio</name> stette un buon uomo e ricco, il quale fu chiamato 
          <name type="person" persref="frapuccio">Puccio di Rinieri</name>, che poi, essendo tutto dato allo spirito, si fece bizzoco di quegli di san Francesco, e fu chiamato 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, e seguendo questa sua vita spirituale, per ci&#242; che altra famiglia non avea che una donna e una fante, n&#233; per questo a alcuna arte attender gli bisognava, usava molto la chiesa. 
          <milestone id="p03040005" />E per ci&#242; che uomo idiota era e di grossa pasta, diceva suoi paternostri, andava alle prediche, stava alle messe, n&#233; mai falliva che alle laude che cantavano i secolari esso non fosse, e digiunava e disciplinavasi, e bucinavasi che egli era degli scopatori. 
          <milestone id="p03040006" />La moglie, che 
          <name type="person" persref="monnaisabetta">monna Isabetta</name> avea nome, giovane ancora di ventotto in trenta anni, fresca e bella e ritondetta che pareva una mela casolana, per la santit&#224; del marito e forse per la vecchiezza, faceva molto spesso troppo pi&#250; lunghe diete che voluto non avrebbe; e, quando ella si sarebbe voluta dormire o forse scherzar con lui, ed egli le raccontava la vita di Cristo e le prediche di frate Nastagio o il lamento della Magdalena o cos&#237; fatte cose.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040007" />Torn&#242; in questi tempi da 
          <name type="place" placeref="parigi">Parigi</name> un monaco chiamato 
          <name type="person" persref="donfelice">don Felice</name>, conventuale di 
          <name type="place" placeref="sanpancrazio">san Brancazio</name>, il quale assai giovane e bello della persona era e d'aguto ingegno e di profonda scienza: col quale 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> prese una stretta dimestichezza. 
          <milestone id="p03040008" />E per ci&#242; che costui ogni suo dubbio molto bene gli solvea, e oltre a ci&#242;, avendo la sua condizion conosciuta, gli si mostrava santissimo, se lo incominci&#242; 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> a menare talvolta a casa e a dargli desinare e cena, secondo che fatto gli venia; e la donna altress&#237; per amor di 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name> era sua dimestica divenuta e volentier gli faceva onore. 
          <milestone id="p03040009" />Continuando adunque 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> a casa di 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name> e veggendo la moglie cos&#237; fresca e ritondetta, s'avvis&#242; qual dovesse essere quella cosa della quale ella patisse maggior difetto; e pensossi, se egli potesse, per torre fatica a 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name>, di volerla supplire. 
          <milestone id="p03040010" />E, postole l'occhio addosso e una volta e altra bene astutamente, tanto fece che egli l'accese nella mente quello medesimo disidero che aveva egli: di che accortosi 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name>, come prima destro gli venne, con lei ragion&#242; il suo piacere. 
          <milestone id="p03040011" />Ma, quantunque bene la trovasse disposta a dover dare all'opera compimento, non si poteva trovar modo, per ci&#242; che costei in niun luogo del mondo si voleva fidare ad esser col monaco se non in casa sua; e in casa sua non si potea, perch&#233; 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name> non andava mai fuor della terra; di che 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> avea gran malinconia. E dopo molto gli venne pensato un modo da dover potere essere colla donna in casa sua senza sospetto, non obstante che 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name> in casa fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040012" />Ed essendosi un d&#237; andato a star con lui 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, gli disse cos&#237;: 
          <q direct="unspecified" who="donfelice">Io ho gi&#224; assai volte compreso, 
          <name type="person" persref="frapuccio">fra Puccio</name>, che tutto il tuo disidero &#232; di divenir santo, alla qual cosa mi par che tu vadi per una lunga via, l&#224; dove ce n'&#232; una che &#232; molto corta, la quale il Papa e gli altri suoi maggior prelati, che la sanno e usano, non vogliono che ella si mostri; per ci&#242; che l'ordine chericato, che il pi&#250; di limosine vive, incontanente sarebbe disfatto, s&#237; come quello al quale pi&#250; i secolari n&#233; con limosine n&#233; con altro attenderebbono. 
          <milestone id="p03040013" />Ma, per ci&#242; che tu se' mio amico e haimi onorato molto, dove io credessi che tu a niuna persona del mondo l'appalesassi, e volessila seguire, io la t'insegnerei.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040014" />
          <name type="person" persref="frapuccio">Frate Puccio</name>, divenuto disideroso di questa cosa, prima cominci&#242; a pregare con grandissima instanzia che gliele insegnasse, e poi a giurare che mai, se non quanto gli piacesse, ad alcuno nol direbbe, affermando che, se tal fosse che esso seguir la potesse, di mettervisi.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040015" />
          <q direct="unspecified" who="donfelice">Poi che tu cos&#237; mi prometti,</q>disse 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> e io la ti moster&#242;. Tu dei sapere che i santi Dottori tengono che a chi vuol divenir beato si convien fare la penitenzia che tu udirai. Ma intendi sanamente: io non dico, che dopo la penitenzia tu non sii peccatore come tu ti se'; ma avverr&#224; questo, che i peccati che tu hai infino all'ora della penitenzia fatti, tutti si purgheranno e sarannoti per quella perdonati; e quegli che tu farai poi non saranno scritti a tua dannazione, anzi se n'andranno con l'acqua benedetta, come ora fanno i veniali. 
          <milestone id="p03040016" />Conviensi adunque l'uomo principalmente con gran diligenzia confessare de' suoi peccati quando viene a cominciar la penitenzia; e appresso questo li convien cominciare un digiuno e una astinenzia grandissima, la qual convien che duri quaranta d&#237;, ne' quali, non che da altra femina, ma da toccare la propria tua moglie ti conviene astenere. 
          <milestone id="p03040017" />E oltre a questo si conviene avere nella tua propria casa alcun luogo donde tu possi la notte vedere il cielo; e in su l'ora della compieta andare in questo luogo e quivi avere una tavola molto larga ordinata in guisa che, stando tu in pi&#232;, vi possi le reni appoggiare, e tenendo gli piedi in terra distender le braccia a guisa di crocifisso; e se tu quelle volessi appoggiare ad alcun cavigliuolo, puoil fare; e in questa maniera guardando il cielo, star senza muoverti punto infino a matutino. 
          <milestone id="p03040018" />E, se tu fossi litterato, ti converrebbe in questo mezzo dire certe orazioni che io ti darei: ma, perch&#233; non se', ti converr&#224; dire trecento paternostri con trecento avemarie a reverenzia della Trinit&#224;; e riguardando il cielo, sempre aver nella memoria Idio essere stato creatore del cielo e della terra, e la passion di Cristo, stando in quella maniera che stette egli in su la croce. 
          <milestone id="p03040019" />Poi, come matutino suona, te ne puoi, se tu vuogli, andare e cos&#237; vestito gittarti sopra 'l letto tuo e dormire: e la mattina appresso si vuole andare alla chiesa, e quivi udire almeno tre messe e dir cinquanta paternostri con altrettante avemarie; e appresso questo con simplicit&#224; fare alcuni tuoi fatti, se a far n'hai alcuno, e poi desinare, ed essere appresso al vespro nella chiesa e quivi dire certe orazioni che io ti dar&#242; scritte, senza le quali non si pu&#242; fare; e poi in su la compieta ritornare al modo detto. 
          <milestone id="p03040020" />E faccendo questo, s&#237; come io feci gi&#224;, spero che anzi che la fine della penitenzia venga, tu sentirai maravigliosa cosa della beatitudine eterna, se con divozione fatta l'avrai.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040021" />
          <name type="person" persref="frapuccio">Frate Puccio</name> disse allora: 
          <q direct="unspecified" who="frapuccio">Questa non &#232; troppo grave cosa, n&#233; troppo lunga, e deesi assai ben poter fare; e per ci&#242; io voglio al nome di Dio cominciar domenica.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040022" />E da lui partitosene e andatosene a casa, ordinatamente, con sua licenzia perci&#242;, alla moglie disse ogni cosa. La donna intese troppo bene per lo star fermo infino a matutino senza muoversi ci&#242; che 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> voleva dire; per che, parendole assai buon modo, disse che di questo e d'ogn'altro bene, che egli per l'anima sua faceva, ella era contenta, e che, acci&#242; che Idio gli facesse la sua penitenzia profittevole, ella voleva con esso lui digiunare, ma fare altro no.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040023" />Rimasi adunque in concordia, venuta la domenica, 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> cominci&#242; la sua penitenza; e messer 
          <name type="person" persref="donfelice">lo monaco</name>, convenutosi colla donna, ad ora che veduto non poteva essere, le pi&#250; delle sere con lei se ne veniva a cenare, seco sempre recando e ben da mangiare e ben da bere, poi con lei si giaceva infino all'ora del matutino, al quale levandosi se n'andava, e 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> tornava al letto. 
          <milestone id="p03040024" />Era il luogo, il quale 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> aveva alla sua penitenzia eletto, allato alla camera nella quale giaceva la donna, n&#233; da altro era da quella diviso che da un sottilissimo muro; per che, ruzzando messer lo monaco troppo colla donna alla scapestrata ed ella con lui, parve a 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> sentire alcuno dimenamento di palco della casa; di che, avendo gi&#224; detti cento de' suoi paternostri, fatto punto quivi, chiam&#242; la donna senza muoversi, e domandolla ci&#242; che ella faceva. 
          <milestone id="p03040025" />La donna, che motteggevole era molto, forse cavalcando allora senza sella la bestia di san Benedetto o vero di san Giovanni Gualberto, rispose: 
          <q direct="unspecified" who="monnaisabetta">Gnaff&#233;, marito mio, io mi dimeno quanto io posso.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040026" />Disse allora 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>: 
          <q direct="unspecified" who="frapuccio">Come ti dimeni? Che vuol dir questo dimenare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040027" />La donna ridendo (e di buona aria e valente donna era, e forse avendo cagion di ridere) rispose: 
          <q direct="unspecified" who="monnaisabetta">Come non sapete voi quello che questo vuol dire? Ora io ve l'ho udito dire mille volte: 
          <seg type="proverb">chi la sera non cena, tutta notte si dimena</seg>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040028" />Credettesi 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> che il digiunare le fosse cagione di non poter dormire, e per ci&#242; per lo letto si dimenasse, per che egli di buona fede disse: 
          <q direct="unspecified" who="frapuccio">Donna, io t'ho ben detto: 'Non digiunare' ma, poich&#233; pur l'hai voluto fare, non pensare a ci&#242;, pensa di riposarti; tu dai tali volte per lo letto, che tu fai dimenar ci&#242; che ci &#232;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040029" />Disse allora la donna: 
          <q direct="unspecified">Non ve ne caglia no; io so ben ci&#242; ch'io mi fo; fate pur ben voi; ch&#233; io far&#242; bene io, se io potr&#242;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p03040030" />Stettesi adunque cheto 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> e rimise mano a' suoi paternostri; e la donna e messer 
          <name type="person" persref="donfelice">lo monaco</name> da questa notte innanzi, fatto in altra parte della casa ordinare un letto, in quello, quanto durava il tempo della penitenzia di 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, con grandissima festa si stavano, e ad una ora 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name> se n'andava e la donna al suo letto tornava, e poco stante dalla penitenzia a quello se ne venia 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>. 
          <milestone id="p03040031" />Continuando adunque in cos&#237; fatta maniera il frate la penitenzia e la donna col monaco il suo diletto, pi&#250; volte motteggiando disse con lui: 
          <q direct="unspecified" who="monnaisabetta">Tu fai fare la penitenzia a 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, per la quale noi abbiam guadagnato il Paradiso.</q>
          <milestone id="p03040032" />E parendo molto bene stare alla donna, s&#237; s'avvezz&#242; a' cibi del monaco che, essendo dal marito lungamente stata tenuta in dieta, ancora che la penitenzia di 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name> si consumasse, modo trov&#242; di cibarsi in altra parte con lui, e con discrezione lungamente ne prese il suo piacere.</p>
          <p>
          <milestone id="p03040033" />Di che, acci&#242; che l'ultime parole non sieno discordanti alle prime, avvenne che, dove 
          <name type="person" persref="frapuccio">frate Puccio</name>, faccendo penitenzia s&#233; credette mettere in Paradiso, egli vi mise 
          <name type="person" persref="donfelice">il monaco</name>, che da andarvi tosto gli avea mostrata la via, e la moglie, che con lui in gran necessit&#224; vivea di ci&#242; che messer lo monaco, come misericordioso, gran divizia le fece.</p>
        </div2>
        
        