<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="lauretta" id="nov0403">
          <head>Novella Terza</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p04030001" />Tre giovani amano tre sorelle e con loro si fuggono in 
            <name type="place" placeref="creta">Creti</name>: la maggiore per gelosia il suo amante uccide; la seconda, concedendosi al 
            <name type="person" persref="ducacreti">duca di Creti</name>, scampa da morte la prima, l'amante della quale l'uccide e con la prima si fugge; &#232;nne incolpato il terzo amante con la terza sirocchia e presi il confessano; e per tema di morire con moneta la guardia corrompono, e fuggonsi poveri a 
            <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name>; e in povert&#224; quivi muoiono.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p04030002" />
            <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, udita la fine del novellar di 
            <name type="person" persref="pampinea">Pampinea</name>, sovra se stesso alquanto stette e poi disse verso di lei: 
            <q direct="unspecified" who="filostrato">Un poco di buono e che mi piacque fu nella fine della vostra novella; ma troppo pi&#250; vi fu innanzi a quella da ridere, il che avrei voluto che stato non vi fosse</q>; Poi alla 
            <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name> voltato disse: 
            <q direct="unspecified" who="filostrato">Donna, seguite appresso con una migliore, se esser pu&#242;</q>. 
            <milestone id="p04030003" />La 
            <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name> ridendo disse: 
            <q direct="unspecified" who="lauretta">Troppo siete contro agli amanti crudele, se pur malvagio fine disiderate di loro; e io, per ubidirvi, ne racconter&#242; una di tre li quali igualmente mal capitarono, poco de' loro amori essendo goduti</q>. E cos&#237; detto, incominci&#242;.</p>
          </div3>
          <div3 who="lauretta" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p04030004" />Giovani donne, s&#237; come voi apertamente potete conoscere, ogni vizio pu&#242; in gravissima noia tornar di colui che l'usa e molte volte d'altrui. E tra gli altri che con pi&#250; abandonate redine ne' nostri pericoli ne trasporta, mi pare che l'ira sia quello; la quale niuna altra cosa &#232; che un movimento subito e inconsiderato, da sentita tristizia sospinto, il quale, ogni ragion cacciata e gli occhi della mente avendo di tenebre offuscati, in ferventissimo furore accende l'anima nostra. 
            <milestone id="p04030005" />E come che questo sovente negli uomini avvenga, e pi&#250; in uno che in un altro, nondimeno gi&#224; con maggior danni s'&#232; nelle donne veduto, per ci&#242; che pi&#250; leggiermente in quelle s'accende e ardevi con fiamma pi&#250; chiara e con meno rattenimento le sospigne. 
            <milestone id="p04030006" />N&#233; &#232; di ci&#242; maraviglia, per ci&#242; che, se raguardar vorremo, vedremo che il fuoco di sua natura pi&#250; tosto nelle leggieri e morbide cose s'apprende che nelle dure e pi&#250; gravanti; e noi pur siamo (non l'abbiano gli uomini a male) pi&#250; dilicate che essi non sono e molto pi&#250; mobili. 
            <milestone id="p04030007" />Laonde, veggendoci naturalmente a ci&#242; inchinevoli, e appresso raguardato come la nostra mansuetudine e benignit&#224; sia di gran riposo e di piacere agli uomini co' quali a costumare abbiamo, e cos&#237; l'ira e il furore essere di gran noia e di pericolo, acci&#242; che da quella con pi&#250; forte petto ci guardiamo, l'amor di tre giovani e d'altrettante donne, come di sopra dissi, per l'ira d'una di loro di felice essere divenuti infelicissimi, intendo con la mia novella mostrarvi.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p04030008" />
          <name type="place" placeref="marsiglia">Marsilia</name>, s&#237; come voi sapete, &#232; in 
          <name type="place" placeref="provenza">Provenza</name> sopra la marina posta, antica e nobilissima citt&#224;, e gi&#224; fu di ricchi uomini e di gran mercatanti pi&#250; copiosa che oggi non si vede; tra' quali ne fu un chiamato 
          <name type="person" persref="narnaldcivada">N'Arnald Civada</name>, uomo di nazione infima, ma di chiara fede e leal mercatante, senza misura di possessioni e di denari ricco, il quale d'una sua donna avea pi&#250; figliuoli, de' quali tre n'erano femine ed eran di tempo maggiori che gli altri che maschi erano. 
          <milestone id="p04030009" />Delle quali le due, nate ad un corpo, erano d'et&#224; di quindici anni, la terza aveva quattordici; n&#233; altro s'attendeva per li loro parenti a maritarle, che la tornata di 
          <name type="person" persref="narnaldcivada">N'Arnald</name> il qual con sua mercatantia era andato in 
          <name type="place" placeref="spagna">Ispagna</name>. Erano i nomi delle due prime, dell'una 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> e dell'altra 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name>; la terza era chiamata 
          <name type="person" persref="bertellacivada">Bertella</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030010" />Della 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> era un giovane gentile uomo, avvegna che povero fosse, chiamato 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name>, innamorato quanto pi&#250; potea, e la giovane di lui; e s&#237; avevan saputo adoperare, che, senza saperlo alcuna persona del mondo, essi godevano del loro amore. E gi&#224; buona pezza goduti n'erano, quando avvenne che due giovani compagni, de' quali l'uno era chiamato 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name> e l'altro 
          <name type="person" persref="ughetto">Ughetto</name>, morti i padri loro ed essendo rimasi ricchissimi, l'un della 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name> e l'altro della 
          <name type="person" persref="bertellacivada">Bertella</name> s'innamorarono. 
          <milestone id="p04030011" />Della qual cosa avvedutosi 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name>, essendogli stato dalla 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> mostrato, pens&#242; di potersi ne' suoi difetti adagiare per lo costoro amore, e con lor presa dimestichezza, or l'uno e or l'altro e talvolta amenduni gli accompagnava a vedere le lor donne e la sua.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030012" />E quando dimestico assai e amico di costoro esser gli parve, un giorno in casa sua chiamatigli, disse loro: 
          <q direct="unspecified" who="restagnone">Carissimi giovani, la nostra usanza vi pu&#242; aver renduti certi quanto sia l'amore che io vi porto, e che io per voi adopererei quello che io per me medesimo adoperassi; e per ci&#242; che io molto v'amo, quello che nell'animo caduto mi sia intendo di dimostrarvi, e voi appresso con meco insieme quel partito ne prenderemo che vi parr&#224; il migliore. 
          <milestone id="p04030013" />Voi, se le vostre parole non mentono, e per quello ancora che ne' vostri atti e di d&#237; e di notte mi pare aver compreso, di grandissimo amore delle due giovani amate da voi ardete, e io della terza loro sorella; al quale ardore, ove voi vi vogliate accordare, mi d&#224; il cuore di trovare assai dolce e piacevole rimedio, il quale &#232; questo. 
          <milestone id="p04030014" />Voi siete ricchissimi giovani, quello che non sono io: dove voi vogliate recare le vostre ricchezze in uno e me fare terzo posseditore con voi insieme di quelle e diliberare in che parte del mondo noi vogliamo andare a vivere in lieta vita con quelle, senza alcun fallo mi d&#224; il cuor di fare che le tre sorelle, con gran parte di quello del padre loro, con essonoi, dove noi andar ne vorremo ne verranno; e quivi ciascun con la sua, a guisa di tre fratelli, viver potremo li pi&#250; contenti uomini che altri che al mondo sieno. A voi omai sta il prender partito in volervi di ci&#242; consolare, o lasciarlo</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030015" />Li due giovani, che oltre modo ardevano, udendo che le lor giovani avrebbono, non penar troppo a diliberarsi, ma dissero, dove questo seguir dovesse, che essi erano apparecchiati di cos&#237; fare. 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name>, avuta questa risposta da' giovani, ivi a pochi giorni si trov&#242; con la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name>, alla quale non senza gran malagevolezza andar poteva; e poi che alquanto con lei fu dimorato, ci&#242; che co' giovani detto avea le ragion&#242; e con molte ragion s'ingegn&#242; di farle questa impresa piacere. 
          <milestone id="p04030016" />Ma poco malagevole gli fu, per ci&#242; che essa molto pi&#250; di lui disiderava di poter con lui esser senza sospetto: per che essa liberamente rispostogli che le piaceva e che le sorelle, e massimamente in questo, quello farebbono che essa volesse, gli disse che ogni cosa oportuna intorno a ci&#242; quanto pi&#250; tosto potesse, ordinasse. 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name> a' due giovani tornato, li quali molto a ci&#242; che ragionato avea loro il sollecitavano, disse loro che dalla parte delle lor donne l'opera era messa in assetto. 
          <milestone id="p04030017" />E fra s&#233; diliberati di doverne in 
          <name type="place" placeref="creta">Creti</name> andare, vendute alcune possessioni le quali avevano, sotto titolo di voler co' denari andar mercatando, e d'ogni altra lor cosa fatti denari, una saettia comperarono e quella segretamente armarono di gran vantaggio, e aspettarono il termine dato. D'altra parte la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name>, che del disiderio delle sorelle sapeva assai, con dolci parole in tanta volont&#224; di questo fatto l'accese, che esse non credevano tanto vivere che a ci&#242; pervenissero.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030018" />Per che, venuta la notte che salire sopra la saettia dovevano, le tre sorelle, aperto un gran cassone del padre loro, di quello grandissima quantit&#224; di denari e di gioie trassono, e con esse di casa tutte e tre tacitamente uscite, secondo l'ordine dato, li lor tre amanti che l'aspettavan trovarono; con li quali senza alcuno indugio sopra la saettia montate, dier de' remi in acqua e andar via e senza punto rattenersi in alcuno luogo, la seguente sera giunsero a 
          <name type="place" placeref="genova">Genova</name>, dove i novelli amanti gioia e piacere primieramente presero del loro amore. 
          <milestone id="p04030019" />E rinfrescatisi di ci&#242; che avean bisogno, andaron via, e d'un porto in un altro, anzi che l'ottavo d&#237; fosse, senza alcuno impedimento pervennero in 
          <name type="place" placeref="creta">Creti</name>, dove grandissime e belle possessioni comperarono, alle quali assai vicini di 
          <name type="place" placeref="candia">Candia</name> fecero bellissimi abituri e dilettevoli; e quivi con molta famiglia, con cani e con uccelli e con cavalli, in conviti e in festa e in gioia con le lor donne i pi&#250; contenti uomini del mondo a guisa di baroni cominciarono a vivere.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030020" />E in tal maniera dimorando, avvenne, s&#237; come noi veggiamo tutto il giorno avvenire che quantunque le cose molto piacciano, avendone soperchia copia rincrescono, che a 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name>, il qual molto amata avea la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name>, potendola egli senza alcun sospetto a ogni suo piacere avere, gl'incominci&#242; a rincrescere e per conseguente a mancar verso lei l'amore. 
          <milestone id="p04030021" />Ed essendogli a una festa sommamente piaciuta una giovane del paese, bella e gentil donna, e quella con ogni studio seguitando, cominci&#242; per lei a far maravigliose cortesie e feste: di che la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> accorgendosi, entr&#242; di lui in tanta gelosia, che egli non poteva andare un passo che ella nol risapesse e appresso con parole e con crocci lui e s&#233; non ne tribolasse.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030022" />Ma cos&#237; come la copia delle cose genera fastidio, cos&#237; l'esser le disiderate negate multiplica l'appetito: cos&#237; i crucci della 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> le fiamme del nuovo amore di 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name> accrescevano. E come che in processo di tempo s'avenisse, o che 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name> l'amist&#224; della donna amata avesse o no, la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name>, chi che gliele rapportasse, l'ebbe per fermo: di che ella in tanta tristizia cadde e di quella in tanta ira e per consequente in tanto furor trascorse, che, rivoltato l'amore il quale a 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnon</name> portava in acerbo odio, accecata dalla sua ira, s'avis&#242; con la morte di 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name> l'onta che ricever l'era paruta vendicare. 
          <milestone id="p04030023" />E avuta una vecchia greca gran 
          <name type="person" persref="grecamaestra">maestra</name> di compor veleni, con promesse e con doni a fare un'acqua mortifera la condusse: la quale essa, senza altramenti consigliarsi, una sera a 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnon</name> riscaldato e che di ci&#242; non si guardava di&#232; bere. La potenzia di quella fu tale che, avanti che il matutino venisse, l'ebbe ucciso; la cui morte sentendo 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name> e 
          <name type="person" persref="ughetto">Ughetto</name> e le lor donne, senza saper che di veleno fosse morto, insieme con la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> amaramente piansero e onorevolemente il fecero sepellire. 
          <milestone id="p04030024" />Ma non dopo molti giorni avvenne che per altra malvagia opera fu presa la 
          <name type="person" persref="grecamaestra">vecchia</name> che alla 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> l'acqua avvelenata composta avea, la quale tra gli altri suoi mali, martoriata, confess&#242; questo, pienamente mostrando ci&#242; che per quello avvenuto ne fosse; di che il 
          <name type="person" persref="ducacreti">duca di Creti</name>, senza alcuna cosa dirne, tacitamente una notte fu d'intorno al 
          <name type="place" placeref="palagiofolco-0403">palagio</name> di 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name>, e senza romore o contradizione alcuna presa ne men&#242; la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name>, dalla quale senza alcun martorio prestissimamente ci&#242; che udir volle ebbe della morte di 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030025" />
          <name type="person" persref="folco">Folco</name> e 
          <name type="person" persref="ughetto">Ughetto</name> occultamente dal 
          <name type="person" persref="ducacreti">duca</name> avean sentito, e da loro le lor donne, perch&#233; presa la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> fosse, il che forte dispiacque loro; e ogni studio ponevano in far che dal fuoco la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> dovesse campare, al quale avvisavano che giudicata sarebbe, s&#237; come colei che molto ben guadagnato l'avea; ma tutto pareva niente, per ci&#242; che il 
          <name type="person" persref="ducacreti">duca</name> pur fermo a volerne fare giustizia stava. 
          <milestone id="p04030026" />La 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name>, la quale bella giovane era e lungamente stata vagheggiata dal 
          <name type="person" persref="ducacreti">duca</name> senza mai aver voluta far cosa che gli piacesse, imaginando che piacendogli potrebbe la sirocchia dal fuoco sottrarre, per un cauto ambasciadore gli signific&#242; s&#233; esser ad ogni suo comandamento, dove due cose ne dovesser seguire: la prima, che ella la sua sorella salva e libera dovesse riavere; l'altra che questa cosa fosse segreta. 
          <milestone id="p04030027" />Il 
          <name type="person" persref="ducacreti">duca</name>, udita l'ambasciata e piaciutagli, lungamente seco pens&#242; se fare il volesse, e alla fine vi s'accord&#242; e disse che era presto. Fatto adunque di consentimento della donna, quasi da loro informar si volesse del fatto, sostenere una notte 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name> e 
          <name type="person" persref="ughetto">Ughetto</name>, a albergare se n'and&#242; segretamente con la 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name>. 
          <milestone id="p04030028" />E fatto prima sembiante d'avere la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> messa in un sacco e doverla quella notte stessa farla in mare mazzerare, seco la rimen&#242; alla sua sorella e per prezzo di quella notte gliele don&#242;, la mattina nel dipartirsi pregandola che quella notte, la qual prima era stata nel loro amore, non fosse l'ultima; e oltre a questo le 'mpose che via ne mandasse la colpevole donna, acci&#242; che a lui non fosse biasimo o non gli convenisse da capo contro di lei incrudelire.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030029" />La mattina seguente 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name> e 
          <name type="person" persref="ughetto">Ughetto</name>, avendo udito la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> la notte essere stata mazzerata e credendolo, furon liberati; e alla lor casa, per consolar le lor donne della morte della sorella tornati, quantunque la 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name> s'ingegnasse di nasconderla molto, pur s'accorse 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name> che ella v'era: di che egli si maravigli&#242; molto, e subitamente suspic&#242;, gi&#224; avendo sentito che il duca aveva la 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name> amata, e domandolla come questo esser potesse che la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> quivi fosse. 
          <milestone id="p04030030" />La 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name> ord&#237; una lunga favola a volergliele mostrare, poco da lui, che malizioso era, creduta. Il quale, a doversi dire il vero la costrinse; la quale dopo molte parole gliele disse. 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name>, da dolor vinto e in furor montato, tirata fuori una spada, lei invano merc&#233; addomandante uccise.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030031" />E temendo l'ira e la giustizia del 
          <name type="person" persref="ducacreti">duca</name>, lei lasciata nella camera morta, se n'and&#242; col&#224; ove la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> era, e con viso infintamente lieto le disse: 
          <q direct="unspecified" who="folco">Tosto andianne l&#224; dove diterminato &#232; da tua sorella che io ti meni, acci&#242; che pi&#250; non venghi alle mani del 
          <name type="person" persref="ducacreti">duca</name></q>. La qual cosa la 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> credendo e come paurosa disiderando di partirsi, con 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name>, senza altro commiato chiedere alla sorella, essendo gi&#224; notte, si mise in via, e con que' denari a' quali 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name> pot&#233; por mani, che furon pochi; e alla marina andatisene, sopra una barca montarono, n&#233; mai si seppe dove arrivati si fossero.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030032" />Venuto il d&#237; seguente ed essendosi la 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name> trovata uccisa, furono alcuni che per invidia e odio che a 
          <name type="person" persref="ughetto">Ughetto</name> portavano, subitamente al 
          <name type="person" persref="ducacreti">duca</name> l'ebbero fatto sentire: per la qual cosa il duca, che molto la 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name> amava, focosamente alla casa corso, 
          <name type="person" persref="ughetto">Ughetto</name> prese e la sua donna; e loro, che di queste cose niente ancor sapeano, cio&#232; della partita di 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name> e della 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name>, constrinse a confessar s&#233; insieme con 
          <name type="person" persref="folco">Folco</name> esser della morte della 
          <name type="person" persref="magdalenacivada">Magdalena</name> colpevole. 
          <milestone id="p04030033" />Per la qual confessione costoro meritamente della morte temendo, con grande ingegno coloro che gli guardavano corruppero, dando loro una certa quantit&#224; di denari, li quali nella lor casa nascosti per li casi oportuni guardavano: e con le guardie insieme, senza avere spazio di potere alcuna lor cosa torre, sopra una barca montati di notte se ne fuggirono a 
          <name type="place" placeref="rodi">Rodi</name>, dove in povert&#224; e in miseria vissero non gran tempo.</p>
          <p>
          <milestone id="p04030034" />Adunque a cos&#237; fatto partito il folle amore di 
          <name type="person" persref="restagnone">Restagnone</name> e l'ira della 
          <name type="person" persref="ninettacivada">Ninetta</name> s&#233; condussero e altrui.</p>
        </div2>
        
        