<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div1 id="day09" ruler="emilia" type="Day">
  <head>
   Nona Giornata
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p09990001"/>
    Finisce l'Ottava giornata del
    <title>
     Decameron
    </title>
    : incomincia la Nona, nella quale, sotto il reggimento d'
    <name persref="emilia" type="person">
     Emilia
    </name>
    , si ragiona ciascuno secondo che gli piace e di quello che piú gli aggrada.
   </p>
  </argument>
  <div2 id="d09intro" type="introduction" who="author">
   <head>
    Introduzione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p09980002"/>
    La luce, il cui splendore la notte fugge, aveva già l'ottavo cielo d'azzurrino in color cilestro mutato tutto, e cominciavansi i fioretti per li prati a levar suso, quando
    <name persref="emilia" type="person">
     Emilia
    </name>
    levatasi fece le sue compagne e i giovani parimente chiamare; li quali venuti e appresso alli lenti passi della reina avviatisi, infino a un
    <name placeref="boschetto-i09" type="place">
     boschetto
    </name>
    non guari al
    <name placeref="palagiobrigata-02" type="place">
     palagio
    </name>
    lontano se n'andarono, e per quello entrati, videro gli animali, sí come cavriuoli, cervi e altri, quasi sicuri da' cacciatori per la soprastante pistolenzia, non altramenti aspettargli che se senza tema o dimestichi fossero divenuti.
    <milestone id="p09980003"/>
    E ora a questo e ora a quell'altro appressandosi, quasi giugnere gli dovessero, faccendogli correre e saltare, per alcuno spazio sollazzo presero: ma già inalzando il sole, parve a tutti di ritornare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09980004"/>
    Essi eran tutti di frondi di quercia inghirlandati, con le mani piene o d'erbe odorifere o di fiori; e chi scontrati gli avesse, niuna altra cosa avrebbe potuto dire se non:
    <q direct="unspecified">
     O costor non saranno dalla morte vinti o ella gli ucciderà lieti.
    </q>
    <milestone id="p09980005"/>
    Cosí adunque, piede innanzi piè venendosene, cantando e cianciando e motteggiando, pervennero al
    <name placeref="palagiobrigata-02" type="place">
     palagio
    </name>
    , dove ogni cosa ordinatamente disposta e li lor famigliari lieti e festeggianti trovarono.
    <milestone id="p09980006"/>
    Quivi riposatisi alquanto, non prima a tavola andarono che sei canzonette piú liete l'una che l'altra, da' giovani e dalle donne cantate furono. Appresso alle quali, data l'acqua alle mani, tutti secondo il piacere della
    <name persref="emilia" type="person">
     reina
    </name>
    gli mise il siniscalco a tavola, dove, le vivande venute, allegri tutti mangiarono: e da quello levati, al carolare e al sonare si dierono per alquanto spazio, e poi, comandandolo la reina, chi volle s'andò a riposare.
    <milestone id="p09980007"/>
    Ma già l'ora usitata venuta, ciascuno nel luogo usato s'adunò a ragionare, dove la reina, a
    <name persref="filomena" type="person">
     Filomena
    </name>
    guardando, disse che principio desse alle novelle del presente giorno; la qual sorridendo cominciò in questa guisa.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0901" type="novella" who="filomena">
   <head>
    Novella Prima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09010001"/>
     <name persref="francesca" type="person">
      Madonna Francesca
     </name>
     , amata da uno
     <name persref="rinuccio" type="person">
      Rinuccio
     </name>
     e da uno
     <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
      Alessandro
     </name>
     , e niuno amandone, col fare entrare l'un per morto in una sepoltura, e l'altro quello trarne per morto, non potendo essi venire al fine imposto, cautamente se gli leva da dosso.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="filomena">
    <p>
     <milestone id="p09010002"/>
     Madonna, assai m'aggrada, poi che vi piace, che per questo campo aperto e libero, nel quale la vostra magnificenzia n'ha messi, del novellare, d'esser colei che corra il primo aringo: il quale se ben farò, non dubito che quegli che appresso verranno non facciano bene e meglio.
     <milestone id="p09010003"/>
     Molte volte s'è, o vezzose donne, ne' nostri ragionamenti mostrato quante e quali sieno le forze d'amore; né però credo che pienamente se ne sia detto né sarebbe ancora, se di qui a uno anno d'altro che di ciò non parlassimo;
     <milestone id="p09010004"/>
     e per ciò che esso non solamente a vari dubbi di dover morire gli amanti conduce ma quegli ancora ad entrare nelle case de' morti per morti tira, m'agrada di ciò raccontarvi, oltre a quelle che dette sono, una novella nella quale non solamente la potenzia d'amore comprenderete, ma il senno da una valorosa donna usato a torsi da dosso due che contro al suo piacere l'amavan, cognoscerete.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09010005"/>
    Dico adunque che nella città di
    <name placeref="pistoia" type="place">
     Pistoia
    </name>
    fu già una bellissima donna vedova, la quale due nostri fiorentini, che per aver bando di
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    dimoravano, chiamati l'uno
    <name persref="rinuccio" type="person">
     Rinuccio Palermini
    </name>
    e l'altro
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro Chiarmontesi
    </name>
    , senza sapere l'un dell'altro, per caso di costei presi, sommamente amavano, operando cautamente ciascuno ciò che per lui si poteva, a dover l'amor di costei acquistare.
    <milestone id="p09010006"/>
    E essendo questa gentil donna, il cui nome fu madonna
    <name persref="francesca" type="person">
     Francesca de' Lazzari
    </name>
    , assai sovente stimolata da' ambasciate e da prieghi di ciascun di costoro, e avendo ella ad esse men saviamente piú volte gli orecchi porti e volendosi saviamente ritrarre e non potendo, le venne, acciò che la lor seccaggine si levasse da dosso, un pensiero:
    <milestone id="p09010007"/>
    e quel fu di volergli richiedere d'un servigio il quale ella pensò niuno dovergliele fare, quantunque egli fosse possibile, acciò che, non faccendolo essi, ella avesse onesta o colorata ragione di piú non volere le loro ambasciate udire; e 'l pensiero fu questo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010008"/>
    Era, il giorno che questo pensier le venne, morto in
    <name placeref="pistoia" type="place">
     Pistoia
    </name>
    uno il quale, quantunque stati fossero i suoi passati gentili uomini, era reputato il piggiore uomo che, non che in
    <name placeref="pistoia" type="place">
     Pistoia
    </name>
    , ma in tutto il mondo fosse;
    <milestone id="p09010009"/>
    e oltre a questo vivendo era sí contraffatto e di sí divisato viso, che chi conosciuto non l'avesse, vedendol da prima, n'avrebbe avuto paura. E era stato sotterrato in uno avello fuori della
    <name placeref="sanfrancesco-0901" type="place">
     chiesa de' frati minori
    </name>
    ; il quale ella avvisò dovere in parte essere grande acconcio del suo proponimento.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010010"/>
    Per la qual cosa ella disse ad una sua fante:
    <q direct="unspecified" who="francesca">
     Tu sai la noia e l'angoscia la quale io tutto il dí ricevo dall'ambasciate di questi due fiorentini, da
     <name persref="rinuccio" type="person">
      Rinuccio
     </name>
     e da
     <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
      Alessandro
     </name>
     . Ora io non son disposta a dover loro del mio amore compiacere e per torglimi da dosso m'ho posto in cuore, per le grandi profferte che fanno, di volergli in cosa provare la quale io son certa che non faranno, e cosí questa seccaggine torrò via: e odi come.
     <milestone id="p09010011"/>
     Tu sai che istamane fu sotterrato al luogo de' frati minori lo
     <name persref="scannadio" type="person">
      Scannadio
     </name>
    </q>
    cosí era chiamato quel reo uomo di cui di sopra dicemmo
    <q direct="unspecified">
     del quale non che morto, ma vivo, i piú sicuri uomini di questa terra, vedendolo, avevan paura;
     <milestone id="p09010012"/>
     e però tu te n'andrai segretamente prima a
     <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
      Alessandro
     </name>
     e sí gli dirai:
     <name persref="francesca" type="person">
      `Madonna Francesca
     </name>
     ti manda dicendo che ora è venuto il tempo che tu puoi avere il suo amore, il qual tu hai cotanto disiderato, ed esser con lei, dove tu vogli, in questa forma.
     <milestone id="p09010013"/>
     A lei dee, per alcuna cagione che tu poi saprai, questa notte essere da un suo parente recato a casa il corpo di
     <name persref="scannadio" type="person">
      Scannadio
     </name>
     che stamane fu sepellito: ed ella, sí come quel la che ha di lui, cosí morto come egli è, paura, nol vi vorrebbe.
     <milestone id="p09010014"/>
     Per che ella ti priega in luogo di gran servigio, che ti debbia piacere d'andare stasera in su il primo sonno ed entrare in quella sepoltura dove
     <name persref="scannadio" type="person">
      Scannadio
     </name>
     è sepellito, e metterti i suo' panni in dosso e stare come se tu desso fossi infino a tanto che per te sia venuto, e senza alcuna cosa dire o motto fare, di quella trarre ti lasci e recare a casa sua, dove ella ti riceverà, e con lei poi ti starai e a tua posta ti potrai partire, lasciando del rimanente il pensiero a lei'.
     <milestone id="p09010015"/>
     E se egli dice di volerlo fare, bene sta; dove dicesse di non volerlo fare, sí gli di' da mia parte che piú dove io sia non apparisca, e come egli ha cara la vita, si guardi che piú né messo né ambasciata mi mandi.
     <milestone id="p09010016"/>
     E appresso questo te n'andrai a
     <name persref="rinuccio" type="person">
      Rinuccio Palermini
     </name>
     , e sí gli dirai:
     <name persref="francesca" type="person">
      `Madonna Francesca
     </name>
     dice che è presta di volere ogni tuo piacer fare, dove tu a lei facci un gran servigio, cioè che tu stanotte in su la mezzanotte te ne vadi all'avello dove fu stamane sotterrato
     <name persref="scannadio" type="person">
      Scannadio
     </name>
     , e lui, senza dire alcuna parola di cosa che tu oda o senta, tragghi di quello soavemente e rechigliele a casa.
     <milestone id="p09010017"/>
     Quivi perché ella el voglia vedrai e di lei avrai il piacer tuo; e dove questo non ti piaccia di fare, ella infino ad ora t'impone che tu mai piú non le mandi né messo né ambasciata.'
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010018"/>
    La fante n'andò ad amenduni, e ordinatamente a ciascuno, secondo che imposto le fu, disse: alla quale risposto fu da ognuno che non che in una sepoltura, ma in Inferno andrebber, quando le piacesse. La fante fé la risposta alla donna, la quale aspettò di vedere se sí fosser pazzi che essi il facessero.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010019"/>
    Venuta adunque la notte e essendo già primo sonno,
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro Chiarmontesi
    </name>
    spogliatosi in farsetto, uscí di casa sua per andare a stare in luogo di
    <name persref="scannadio" type="person">
     Scannadio
    </name>
    nell'avello, e andando gli venne un pensier molto pauroso nell'animo, e cominciò a dir seco:
    <milestone id="p09010020"/>
    <q direct="unspecified" who="alessandro">
     Deh, che bestia sono io? dove vo io? che so io se i parenti di costei, forse avvedutisi che io l'amo, credendo essi quel che non è, le fanno far questo per uccidermi in quello avello? Il che se avvenisse, io m'avrei il danno, né mai cosa del mondo se ne saprebbe che lor nocesse. O che so io se forse alcun mio nemico questo m'ha procacciato, il quale ella forse amando, di questo il vuol servire?
    </q>
    <milestone id="p09010021"/>
    E poi dicea:
    <q direct="unspecified">
     Ma pogniam che niuna di queste cose sia, e che pure i suoi parenti a casa di lei portar mi debbano; io debbo credere che essi il corpo di
     <name persref="scannadio" type="person">
      Scannadio
     </name>
     non vogliono per doverlosi tenere in braccio o metterlo in braccio a lei, anzi si dee credere che essi ne voglian far qualche strazio, sí come di colui che forse già d'alcuna cosa gli diserví.
     <milestone id="p09010022"/>
     Costei dice che di cosa che io senta io non faccia motto: o se essi mi cacciasser gli occhi o mi traessero i denti o mozzase rmi le mani o facessermi alcuno altro cosí fatto giuoco, a che sare' io? come potre' io star cheto?
     <milestone id="p09010023"/>
     E se io favello, e' mi conosceranno e per avventura mi faranno male; ma come che essi non me ne facciano, io non avrò fatto nulla, ché essi non mi lasceranno con la donna; e la donna dirà poi che io abbia rotto il suo comandamento e non farà mai cosa che mi piaccia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010024"/>
    E cosí dicendo fu tutto che tornato a casa; ma pure il grande amore il sospinse innanzi con argomenti contrarii a questi e di tanta forza, che all'avello il condussero;
    <milestone id="p09010025"/>
    il quale egli aperse, ed entratovi dentro e spogliato
    <name persref="scannadio" type="person">
     Scannadio
    </name>
    e sé rivestito e l'avello sopra sé richiuso e nel luogo di
    <name persref="scannadio" type="person">
     Scannadio
    </name>
    postosi, gl'incominciò a tornare a mente chi costui era stato e le cose che già aveva udite dire che di notte erano intervenute, non che nelle sepolture de' morti, ma ancora altrove; e tutti i peli gli s'incominciarono ad arricciare addosso, e parevagli tratto tratto che
    <name persref="scannadio" type="person">
     Scannadio
    </name>
    si dovesse levar ritto e quivi scannar lui.
    <milestone id="p09010026"/>
    Ma da fervente amore aiutato, questi e gli altri paurosi pensier vincendo, stando come se egli il morto fosse, cominciò ad aspettare che di lui dovesse intervenire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010027"/>
    <name persref="rinuccio" type="person">
     Rinuccio
    </name>
    , appressandosi la mezza notte, uscí di casa sua per far quello che dalla sua donna gli era stato mandato a dire; e andando, in molti e vari pensieri entrò delle cose possibili ad intervenirgli; sí come di poter col corpo sopra le spalle, di
    <name persref="scannadio" type="person">
     Scannadio
    </name>
    venire alle mani della signoria ed esser come malioso condennato al fuoco, o di dovere, se egli si risapesse, venire in odio de' suoi parenti, e d'altri simili, da' quali tutto che rattenuto fu.
    <milestone id="p09010028"/>
    Ma poi rivolto disse:
    <q direct="unspecified" who="rinuccio">
     Deh! dirò io di no della prima cosa che questa gentil donna, la quale io ho cotanto amata e amo, m'ha richiesto e spezialmente dovendone la sua grazia acquistare? Non, ne dovess'io di certo morire, che io non me ne metta a fare ciò che promesso l'ho
    </q>
    ; e andato avanti giunse alla sepoltura e quella leggermente aperse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010029"/>
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    , sentendola aprire, ancora che gran paura avesse, stette pur cheto.
    <name persref="rinuccio" type="person">
     Rinuccio
    </name>
    , entrato dentro, credendosi il corpo di
    <name persref="scannadio" type="person">
     Scannadio
    </name>
    prendere, prese
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    pe' piedi e lui fuor ne tirò, e in su le spalle levatoselo, verso la casa della gentil donna cominciò ad andare; e cosí andando e non riguardandolo altramenti, spesse volte il percoteva ora in un canto e ora in un altro d'alcune panche che allato alla via erano; e la notte era sí buia e sí oscura che egli non poteva discernere ove s'andava.
    <milestone id="p09010030"/>
    E essendo già
    <name persref="rinuccio" type="person">
     Rinuccio
    </name>
    a piè dell'uscio della gentil donna, la quale alle finestre con la sua fante stava per sentire se
    <name persref="rinuccio" type="person">
     Rinuccio
    </name>
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    recasse, già da sé armata in modo da mandargli ammendun via, avvenne che la
    <name persref="famiglia-0901" type="person">
     famiglia della signoria
    </name>
    , in quella contrada ripostasi e chetamente standosi aspettando di dover pigliare uno sbandito, sentendo lo scalpiccio che
    <name persref="rinuccio" type="person">
     Rinuccio
    </name>
    co' piè faceva, subitamente tratto fuori un lume per veder che si fare e dove andarsi, e mossi i pavesi e le lance, gridò:
    <milestone id="p09010031"/>
    <q direct="unspecified" who="famiglia-0901">
     Chi è là?
    </q>
    La quale
    <name persref="rinuccio" type="person">
     Rinuccio
    </name>
    conoscendo, non avendo tempo da troppa lunga diliberazione, lasciatosi cadere
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    , quanto le gambe nel poteron portare andò via.
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    levatosi prestamente, con tutto che i panni del morto avesse indosso, li quali erano molto lunghi, pure andò via altressí.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010032"/>
    La donna, per lo lume tratto fuori dalla
    <name persref="famiglia-0901" type="person">
     famiglia
    </name>
    , ottimamente veduto aveva
    <name persref="rinuccio" type="person">
     Rinuccio
    </name>
    con
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    dietro alle spalle e similmente aveva scorto
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    esser vestito de' panni di
    <name persref="scannadio" type="person">
     Scannadio
    </name>
    ; e maravigliossi molto del grande ardire di ciascuno, ma con tutta la maraviglia rise assai del veder gittar giuso
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    e del vedergli poscia fuggire.
    <milestone id="p09010033"/>
    E essendo di tale accidente molto lieta e lodando Idio che dallo 'mpaccio di costoro tolta l'avea, se ne tornò dentro e andossene in camera, affermando con la fante senza alcun dubbio ciascun di costoro amarla molto, poscia quello avevan fatto, sí come appariva, che ella loro aveva imposto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010034"/>
    <name persref="rinuccio" type="person">
     Rinuccio
    </name>
    , dolente e bestemmiando la sua sventura, non se ne tornò a casa per tutto questo ma, partita di quella contrada la
    <name persref="famiglia-0901" type="person">
     famiglia
    </name>
    , colà tornò dove
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    aveva gittato e cominciò brancolone a cercare se egli il ritrovasse, per fornire il suo servigio; ma non trovandolo e avvisando la
    <name persref="famiglia-0901" type="person">
     famiglia
    </name>
    quindi averlo tolto, dolente a casa se ne tornò.
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    non sappiendo altro che farsi, senza aver conosciuto chi portato se l'avesse, dolente di tale sciagura, similmente a casa sua se n'andò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09010035"/>
    La mattina, trovata aperta la sepoltura di
    <name persref="scannadio" type="person">
     Scannadio
    </name>
    né dentro vedendovisi, perciò che nel fondo l'aveva
    <name persref="alessandrochiarmontesi" type="person">
     Alessandro
    </name>
    voltato, tutta
    <name placeref="pistoia" type="place">
     Pistoia
    </name>
    ne fu in vari ragionamenti, estimando gli sciocchi lui da' diavoli essere stato portato via.
    <milestone id="p09010036"/>
    Nondimeno ciascun de' due amanti, significato alla donna ciò che fatto avea e quello che era intervenuto, e con questo scusandosi se fornito non avean pienamente il suo comandamento, la sua grazia e il suo amore addimandava. La qual mostrando a niun ciò voler credere, con recisa risposta di mai per lor niente voler fare, poi che essi ciò che essa ad dimandato avea non avean fatto, se gli tolse da dosso.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0902" type="novella" who="elissa">
   <head>
    Novella Seconda
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09020001"/>
     Levasi una badessa in fretta e al buio per trovare una sua monaca, a lei accusata, col suo amante nel letto; ed essendo con lei un prete, credendosi il saltero de' veli aver posto in capo, le brache del prete vi si pose; le quali vedendo l'accusata e fattalane accorgere, fu diliberata e ebbe agio di starsi col suo amante.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p09020002"/>
     Già si tacea
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     , e il senno della donna a torsi da dosso coloro li quali amar non volea da tutti era stato commendato; e cosí in contrario non amor ma pazzia era stata tenuta da tutti l'ardita presunzione degli amanti, quando
     <name persref="emilia" type="person">
      la reina
     </name>
     a
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     vezzosamente disse:
     <q direct="unspecified" who="emilia">
      -
      <name persref="elissa" type="person">
       Elissa
      </name>
      , segui-
     </q>
     ; la quale prestamente incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="elissa">
    <p>
     <milestone id="p09020003"/>
     Carissime donne, saviamente si seppe
     <name persref="francesca" type="person">
      madonna Francesca
     </name>
     , come detto è, liberar dalla noia sua; ma una giovane monaca, aiutandola la fortuna, sé da un soprastante pericolo, leggiadramente parlando diliberò.
     <milestone id="p09020004"/>
     E come voi sapete, assai sono li quali, essendo stoltissimi, maestri degli altri si fanno e gastigatori, li quali, sí come voi potrete com prendere per la mia novella, la fortuna alcuna volta e meritamente vitupera: e ciò addivenne alla badessa sotto la cui obbedienza era la monaca della quale debbo dire.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09020005"/>
    Sapere adunque dovete in
    <name placeref="lombardia" type="place">
     Lombardia
    </name>
    essere un famosissimo monistero di santità e di religione, nel quale, tra l'altre donne monache che v'erano, v'era una giovane di sangue nobile e di maravigliosa bellezza dotata, la quale,
    <name persref="isabetta" type="person">
     Isabetta
    </name>
    chiamata, essendo un dí ad un suo parente alla grata venuta, d'un bel giovane che con lui era s'innamorò; e esso, lei veggendo bellissima, già il suo disidero avendo con gli occhi concetto, similmente di lei s'accese: e non senza gran pena di ciascuno questo amore un gran tempo senza frutto sostennero.
    <milestone id="p09020006"/>
    Ultimamente, essendone ciascun sollicito, venne al giovane veduta una via da potere alla sua monaca occultissimamente andare; di che ella contentandosi, non una volta ma molte con gran piacer di ciascuno la visitò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09020007"/>
    Ma continuandosi questo, avvenne una notte che egli da una delle donne di là entro fu veduto, senza avvedersene egli o ella, dall'
    <name persref="isabetta" type="person">
     Isabetta
    </name>
    partirsi e andarsene. Il che costei con alquante altre comunicò; e prima ebber consiglio d'accusarla alla badessa, la quale
    <name persref="usimbalda" type="person">
     madonna Usimbalda
    </name>
    ebbe nome, buona e santa donna secondo la oppinion delle donne monache e di chiunque la conoscea; poi pensarono, acciò che la negazione non avesse luogo, di volerla far cogliere col giovane alla badessa; e cosí taciutesi, tra sé le vigilie e le guardie segretamente partirono per incoglier costei.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09020008"/>
    Or, non guardandosi l'
    <name persref="isabetta" type="person">
     Isabetta
    </name>
    da questo né alcuna cosa sappiendone, avvenne che ella una notte vel fece venire, il che tantosto sepper quelle che a ciò badavano; le quali, quando a loro parve tempo, essendo già buona pezza di notte, in due si divisero, e una parte se ne mise a guardia del l'uscio della cella dell'
    <name persref="isabetta" type="person">
     Isabetta
    </name>
    , e un'altra n'andò correndo alla camera della badessa; e picchiando l'uscio, a lei che già rispondeva dissero:
    <q direct="unspecified" who="monache-0902">
     Su, madonna, levatevi tosto, ché noi abbiam trovato che l'
     <name persref="isabetta" type="person">
      Isabetta
     </name>
     ha un giovane nella cella.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09020009"/>
    Era quella notte la badessa accompagnata d'un prete il quale ella spesse volte in una cassa si faceva venire. La quale, udendo questo, temendo non forse le monache per troppa fretta o troppo volonterose tanto l'uscio sospignessero, che egli s'aprisse, spacciatamente si levò suso e come il meglio seppe si vestí al buio; e credendosi torre certi veli piegati, li quali in capo portano e chiamanli il saltero, le venner tolte le brache del prete;
    <milestone id="p09020010"/>
    e tanta fu la fretta che, senza avvedersene in luogo del saltero le si gittò in capo e uscí fuori e prestamente l'uscio si riserrò dietro dicendo:
    <q direct="unspecified" who="usimbalda">
     Dove è questa maladetta da Dio?
    </q>
    <milestone id="p09020011"/>
    E con l'altre, che sí focose e sí attente erano a dover far trovare in fallo l'
    <name persref="isabetta" type="person">
     Isabetta
    </name>
    , che di cosa che la badessa in capo avesse non s'avvedieno, giunse all'uscio della cella, e quello, dall'altre aiutata, pinse in terra: e entrate dentro nel letto trovarono i due amanti abbracciati. Li quali, da cosí subito sopraprendimento storditi, non sappiendo che farsi, stettero fermi.
    <milestone id="p09020012"/>
    La giovane fu incontanente dall'altre monache presa e per comandamento della badessa menata in capitolo. Il giovane s'era rimaso; e vestitosi aspettava di veder che fine la cosa avesse, con intenzione di fare un mal giuoco a quante giugner ne potesse, se alla sua giovane novità niuna fosse fatta, e di lei menarne con seco.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09020013"/>
    La badessa, postasi a sedere in capitolo in presenzia di tutte le monache, le quali solamente alla colpevole riguardavano, incominciò a dirle la maggior villania che mai a femina fosse detta, sí come a colei la quale la santità, l'onestà, la buona fama del monistero con le sue sconce e vituperevoli opere, se di fuor si sapesse, contaminate avea: e dietro alla villania aggiugneva gravissime minacce.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09020014"/>
    La giovane, vergognosa e timida, sí come colpevole non sapeva che si rispondere, ma tacendo di sé metteva compassion nell'altre: e, multiplicando pur la badessa in novelle, venne alla giovane alzato il viso e veduto ciò che la badessa aveva in capo e gli usulieri che di qua e di là pendevano:
    <milestone id="p09020015"/>
    di che ella, avvisando ciò che era, tutta rassicurata disse:
    <q direct="unspecified" who="isabetta">
     Madonna, se Dio v'aiuti, annodatevi la cuffia e poscia mi dite ciò che voi volete.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09020016"/>
    La badessa, che non la 'ntendeva, disse:
    <q direct="unspecified" who="usimbalda">
     Che cuffia, rea femina? ora hai tu viso di motteggiare? Parti egli aver fatta cosa che i motti ci abbian luogo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09020017"/>
    Allora la giovane un'altra volta disse:
    <q direct="unspecified" who="isabetta">
     Madonna, io vi priego che voi v'annodiate la cuffia; poi dite a me ciò che vi piace
    </q>
    ; laonde molte delle monache levarono il viso al capo della badessa, e ella similmente ponendovisi le mani, s'accorsero perché l'
    <name persref="isabetta" type="person">
     Isabetta
    </name>
    cosí diceva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09020018"/>
    Di che la badessa, avvedutasi del suo medesimo fallo e vedendo che da tutte veduto era né aveva ricoperta, mutò sermone e in tutta altra guisa che fatto non avea cominciò a parlare, e conchiudendo venne impossibile essere il potersi dagli stimoli della carne difendere; e per ciò chetamente, come infino a quel dí fatto s'era, disse che ciascuna si desse buon tempo quando potesse; e liberata la giovane, col suo prete si tornò a dormire, e l'
    <name persref="isabetta" type="person">
     Isabetta
    </name>
    col suo amante.
    <milestone id="p09020019"/>
    Il qual poi molte volte, in dispetto di quelle che di lei avevano invidia, vi fé venire; l'altre che senza amante erano, come seppero il meglio, segretamente procacciaron lor ventura.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0903" type="novella" who="filostrato">
   <head>
    Novella Terza
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09030001"/>
     <name persref="simone" type="person">
      Maestro Simone
     </name>
     a instanzia di
     <name persref="bruno" type="person">
      Bruno
     </name>
     e di
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     e di
     <name persref="nellodidino" type="person">
      Nello
     </name>
     fa credere a
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     che egli è pregno: il quale per medicine dà a' predetti capponi e denari, e guarisce della pregnezza senza partorire.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p09030002"/>
     Poi che
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     ebbe la sua novella finita, essendo da tutte rendute grazie a Dio che la giovane monaca aveva con lieta uscita tratta dei morsi delle invidiose compagne,
     <name persref="emilia" type="person">
      la reina
     </name>
     a
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     comandò che seguitasse; il quale, senza piú comandamento aspettare, incominciò.
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="filostrato">
    <p>
     <milestone id="p09030003"/>
     Bellissime donne, lo scostumato giudice marchigiano, di cui ieri vi novellai, mi trasse di bocca una novella di
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     la quale io era per dirvi; e per ciò che ciò che di lui si ragiona non può altro che multiplicare la festa, benché di lui e de' suoi compagni assai ragionato si sia, ancor pur quella che ieri aveva in animo vi dirò.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09030004"/>
    Mostrato è di sopra assai chiaro chi
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrin
    </name>
    fosse e gli altri de' quali in questa novella ragionar debbo; e per ciò, senza piú dirne, dico che egli avvenne che una zia di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrin
    </name>
    si morí e lasciogli dugento lire di piccioli con tanti: per la qual cosa
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    cominciò a dire che egli voleva comperare un podere, e con quanti sensali aveva in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    , come se da spendere avesse avuti diecimila fiorin d'oro, teneva mercato, il quale sempre si guastava quando al prezzo del poder domandato si perveniva.
    <milestone id="p09030005"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , che queste cose sapevano, gli avevan piú volte detto che egli farebbe il meglio a goderglisi con loro insieme, che andar comperando terra come se egli avesse avuto a far pallottole; ma, non che a questo, essi non l'aveano mai potuto conducere che egli loro una volta desse mangiare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030006"/>
    Per che un dí dolendosene, e essendo a ciò sopravenuto un lor compagno, che aveva nome
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    , dipintore, diliberar tutti e tre di dover trovar modo da ugnersi il grifo alle spese di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    . E senza troppo indugio darvi, avendo tra sé ordinato quello che a fare avessero, la seguente mattina appostato quando
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    di casa uscisse, non essendo egli guari andato, gli si fece incontro
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    e disse:
    <q direct="unspecified" who="nellodidino">
     Buon dí,
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino.
     </name>
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030007"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    gli rispose che Idio gli desse il buon dí e 'l buono anno. Appresso questo,
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    , trattenutosi un poco, lo 'ncominciò a guardar nel viso a cui
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Che guati tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030008"/>
    E
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    disse a lui:
    <q direct="unspecified" who="nellodidino">
     Haiti tu sentita sta notte cosa niuna? Tu non mi par desso.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030009"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    incontanente incominciò a dubitare e disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Ohimè, come? che ti pare egli che io abbia?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030010"/>
    Disse
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="nellodidino">
     Deh! io nol dico per ciò, ma tu mi pari tutto cambiato: fia forse altro
    </q>
    ; e lasciollo andare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030011"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    tutto sospettoso, non sentendosi per ciò cosa del mondo, andò avanti; ma
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , che guari non era lontano, vedendol partito da
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    , gli si fece incontro e salutatolo il domandò se egli si sentisse niente.
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Io non so, pur testé mi diceva
     <name persref="nellodidino" type="person">
      Nello
     </name>
     che io gli pareva tutto cambiato; potrebbe egli essere che io avessi nulla?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030012"/>
    Disse
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Sí, potrestú aver cavelle, non che nulla: tu par mezzo morto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030013"/>
    A
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    pareva già aver la febbre; e ecco
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    sopravenire, e prima che altro dicesse disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , che viso è quello? E' par che tu sie morto: che ti senti tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030014"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , udendo ciascun di costor cosí dire, per certissimo ebbe seco medesimo d'esser malato, e tutto sgomentato gli domandò:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Che fo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030015"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     A me pare che tu te ne torni a casa a vaditene in su il letto e facciti ben coprire, e che tu mandi il segnal tuo al
     <name persref="simone" type="person">
      maestro Simone
     </name>
     , che è cosí nostra cosa come tu sai. Egli ti dirà incontanente ciò che tu avrai a fare, e noi ne verrem teco, e se bisognerà far cosa niuna, noi la faremo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030016"/>
    E con loro aggiuntosi
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    , con
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    se ne tornarono a casa sua; egli entratosene tutto affaticato nella camera disse alla moglie:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Vieni e cuoprimi bene, ché io mi sento un gran male.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030017"/>
    Essendo adunque a giacer posto, il suo segnale per una fanticella mandò al
    <name persref="simone" type="person">
     maestro Simone
    </name>
    , il quale allora a bottega stava in
    <name placeref="viacocomero" type="place">
     Mercato Vecchio
    </name>
    alla 'nsegna del mellone; e
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    disse a' compagni:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Voi vi rimarrete qui con lui, e io voglio andare a sapere che il medico dirà, e, se bisogno sarà, a menarloci.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030018"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    allora disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Deh! sí, compagno mio, vavvi e sappimi ridire come il fatto sta, ché io mi sento non so che dentro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030019"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , andatosene al
    <name persref="simone" type="person">
     maestro Simone
    </name>
    , vi fu prima che la fanticella che il segno portava e ebbe informato
    <name persref="simone" type="person">
     maestro Simon
    </name>
    del fatto; per che, venuta la fanticella e il maestro, veduto il segno, disse alla fanticella:
    <q direct="unspecified">
     Vattene, e di' a
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     che egli si tenga ben caldo, e io verrò a lui incontanente e dirogli ciò che egli ha e ciò che egli avrà a fare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030020"/>
    La fanticella cosí rapportò, né stette guari che il maestro e
    <name persref="bruno" type="person">
     Brun
    </name>
    vennero; e postoglisi il medico a sedere allato, gli 'ncominciò a toccare il polso, e dopo alquanto, essendo ivi presente la moglie, disse:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Vedi,
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , a parlarti come a amico, tu non hai altro male se non che tu se' pregno.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030021"/>
    Come
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    udí questo, dolorosamente cominciò a gridare e a dire:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Ohimè!
     <name persref="tessa" type="person">
      Tessa
     </name>
     , questo m'hai fatto tu, che non vuogli stare altro che di sopra: io il ti diceva bene.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030022"/>
    La donna, che assai onesta persona era, udendo cosí dire al marito tutta di vergogna arrossò; e abbassata la fronte senza risponder parola s'uscí della camera.
    <milestone id="p09030023"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , continuando il suo ramarichio, diceva:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Ohimè, tristo me! come farò io? come partorirò io questo figliuolo? onde uscirà egli? Ben veggo che io son morto per la rabbia di questa mia moglie che tanto la faccia Idio trista quanto io voglio esser lieto;
     <milestone id="p09030024"/>
     ma cosí foss'io sano come io non sono, ché io mi leverei e dare'le tante busse, che io la romperei tutta, avvegna che egli mi stea molto bene, ché io non la doveva mai lasciar salir di sopra. Ma per certo, se io scampo di questa, ella se ne potrà ben prima morir di voglia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030025"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    e
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    avevan sí gran voglia di ridere che scoppiavano, udendo le parole di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , ma pur se ne tenevano; ma il
    <name persref="simone" type="person">
     maestro Scimmione
    </name>
    rideva sí squaccheratamente, che tutti i denti gli si sarebber potuti trarre.
    <milestone id="p09030026"/>
    Ma pure, a lungo andare, raccomandandosi
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    al medico e pregandolo che in questo gli dovesse dar consiglio e aiuto, gli disse il maestro:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , io non voglio che tu ti sgomenti, ché, lodato sia Idio, noi ci siamo sí tosto accorti del fatto, che con poca fatica e in pochi dí ti dilibererò; ma conviensi un poco spendere.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030027"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Ohimè! maestro mio, sí, per l'amor di Dio. Io ho qui dugento lire di che io voleva comperare un podere: se tutti bisognano, tutti gli togliete, pur che io non abbia a partorire, ché io non so come io mi facessi; ché io odo fare alle femine un sí gran romore quando son per partorire, con tutto che elle abbian buon cotal grande donde farlo, che io credo, se io avessi quel dolore, che io mi morrei prima che io partorissi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030028"/>
    Disse il medico:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Non aver pensiero. Io ti farò fare una certa bevanda stillata molto buona e molto piacevole a bere, che in tre mattine risolverà ogni cosa, e rimarrai piú sano che pesce; ma farai che tu sii poscia savio e piú non incappi in queste sciocchezze.
     <milestone id="p09030029"/>
     Ora ci bisogna per quella acqua tre paia di buon capponi e grossi, e per altre cose che bisognano darai ad un di costoro cinque lire di piccioli, che le comperi, e fara'mi ogni cosa recare alla bottega; e io al nome di Dio domattina ti manderò di quel beveraggio stillato, e comincera'ne a bere un buon bicchiere grande per volta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030030"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , udito questo, disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Maestro mio, ciò siane in voi
    </q>
    ; e date cinque lire a
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e denari per tre paia di capponi, il pregò che in suo servigio in queste cose durasse fatica.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030031"/>
    Il medico, partitosi, gli fece fare un poco di chiarea e mandogliele.
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , comperati i capponi e altre cose necessarie al godere, insieme col medico e co' compagni suoi se gli mangiò.
    <milestone id="p09030032"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    bevve tre mattine della chiarea; e il medico venne a lui, e i suoi compagni, e toccatogli il polso gli disse:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , tu se' guerito senza fallo; e però sicuramente oggimai va a fare ogni tuo fatto, né per questo star piú in casa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09030033"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    lieto, levatosi s'andò a fare i fatti suoi, lodando molto, ovunque con persona a parlar s'avveniva, la bella cura che di lui il
    <name persref="simone" type="person">
     maestro Simone
    </name>
    aveva fatta, d'averlo fatto in tre dí senza pena alcuna spregnare; e
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    e
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    rimaser contenti d'aver con ingegni saputo schernire l'avarizia di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , quantunque
    <name persref="tessa" type="person">
     monna Tessa
    </name>
    , avvedendosene, molto col marito ne brontolasse.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0904" type="novella" who="neifile">
   <head>
    Novella Quarta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09040001"/>
     <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
      Cecco di messere Fortarrigo
     </name>
     giuoca a
     <name placeref="bonconvento" type="place">
      Bonconvento
     </name>
     ogni sua cosa e i denari di
     <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
      Cecco di messer Angiulieri
     </name>
     ; e in camiscia correndogli dietro e dicendo che rubato l'avea, il fa pigliare a' villani e i panni di lui si veste e monta sopra il pallafreno, e lui, venendosene, lascia in camiscia.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p09040002"/>
     Con grandissime risa di tutta la brigata erano state ascoltate le parole da
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrin
     </name>
     dette della sua moglie; ma tacendosi
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     ,
     <name persref="neifile" type="person">
      Neifile
     </name>
     , sí come la
     <name persref="emilia" type="person">
      reina
     </name>
     volle, incominciò.
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="neifile">
    <p>
     <milestone id="p09040003"/>
     Valorose donne, se egli non fosse piú malagevole agli uomini il mostrare altrui il senno e la virtú loro, che sia la sciocchezza e 'l vizio, invano si faticherebber molti in por freno alle lor parole: e questo v'ha assai manifestato la stoltizia di
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , al quale di niuna necessità era, a voler guerire del male che la sua simplicità gli faceva accredere che egli avesse, i segreti diletti della sua donna in pubblico adimostrare.
     <milestone id="p09040004"/>
     La qual cosa una a sé contraria nella mente me n'ha recata: cioè come la malizia d'uno il senno soperchiasse d'un altro con grave danno e scorno del soperchiato: il che mi piace di raccontarvi.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09040005"/>
    Erano, non sono molti anni passati, in
    <name placeref="siena" type="place">
     Siena
    </name>
    due già per età compiuti uomini, ciascuno chiamato Cecco, ma l'uno di
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     messer Angiulieri
    </name>
    , e l'altro di
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     messer Fortearrigo
    </name>
    . Li quali, quantunque in molte altre cose male insieme di costumi si convenissero, in uno, cioè che ammenduni li lor padri odiavano, tanto si convenivano, che amici n'erano divenuti e ispesso n'usavano insieme.
    <milestone id="p09040006"/>
    Ma parendo all'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    , il quale e bello e costumato uomo era, mal dimorare in
    <name placeref="siena" type="place">
     Siena
    </name>
    della provesione che dal padre donata gli era, sentendo nella
    <name placeref="ancona" type="place">
     Marca d'Ancona
    </name>
    esser per legato del Papa venuto un cardinale che molto suo signore era, si dispose a volersene andare a lui, credendone la sua condizion migliorare. E fatto questo al padre sentire, con lui ordinò d'avere ad una ora ciò che in sei mesi gli dovesse dare, acciò che vestir si potesse e fornir di cavalcatura e andare orrevole.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040007"/>
    E cercando d'alcuno, il qual seco menar potesse al suo servigio, venne questa cosa sentita al
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    : il qual di presente fu all'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    e cominciò, come il meglio seppe, a pregarlo che seco il dovesse menare, e che egli voleva essere e fante e famiglio e ogni cosa e senza alcun salario sopra le spese.
    <milestone id="p09040008"/>
    Al quale l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    rispose che menar nol voleva, non perché egli nol conoscesse bene ad ogni servigio sufficiente, ma per ciò che egli giucava e oltre a ciò s'innebbriava alcuna volta; a che il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    rispose che dell'uno e dell'altro senza dubbio si guarderebbe, e con molti saramenti gliele affermò, tanti prieghi sopraggiugnendo, che l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    , sí come vinto, disse che era contento.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040009"/>
    Ed entrati una mattina in cammino amenduni a desinar n'andarono a
    <name placeref="bonconvento" type="place">
     Bonconvento
    </name>
    : dove avendo l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulier
    </name>
    desinato e essendo il caldo grande, fatto acconciare un letto nell'albergo e spogliatosi, dal
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    aiutato s'andò a dormire e dissegli che come nona sonasse il chiamasse.
    <milestone id="p09040010"/>
    Il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    , dormendo l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    , se n'andò in su la taverna, e quivi, alquanto avendo bevuto, cominciò con alcuni a giucare, li quali, in poca d'ora alcuni denari che egli avea avendogli vinti, similmente quanti panni egli aveva in dosso gli vinsero: onde egli, disideroso di riscuotersi, cosí in camiscia come era, se n'andò là dove dormiva l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    , e vedendol dormir forte, di borsa gli trasse quanti denari egli avea, e al giuoco tornatosi cosí gli perdé come gli altri.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040011"/>
    L'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    destatosi si levò e vestissi e domandò del
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    : il quale non trovandosi, avvisò l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    lui in alcuno luogo ebbro dormirsi, sí come altra volta era usato di fare; per che, diliberatosi di lasciarlo stare, fatta mettere la sella e la valigia ad un suo pallafreno, avvisando di fornirsi d'altro famigliare a
    <name placeref="corsignano" type="place">
     Corsignano
    </name>
    , volendo per andarsene l'oste pagare, non si trovò denaio:
    <milestone id="p09040012"/>
    di che il romor fu grande e tutta la casa dell'oste fu in turbazione, dicendo l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    che egli là entro era stato rubato e minacciando egli di farnegli tutti presi andare a
    <name placeref="siena" type="place">
     Siena
    </name>
    .
    <milestone id="p09040013"/>
    E ecco venire in camiscia il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    , il quale per torre i panni, come fatto aveva i denari, veniva: e veggendo l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    in concio di cavalcar, disse:
    <q direct="unspecified" who="ceccofortarrigo">
     Che è questo,
     <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
      Angiulieri
     </name>
     ? vogliancene noi andare ancora? Deh aspettati un poco: egli dee venire qui testeso uno che ha pegno il mio farsetto per trentotto soldi: son certo che egli cel renderà per trentacinque, pagandol testé.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040014"/>
    E duranti ancora le parole, sopravvenne uno il quale fece certo l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    essere stato colui che i suoi denar gli aveva tolti col mostrargli la quantità di quegli che egli aveva perduti. Per la qual cosa l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulier
    </name>
    turbatissimo disse al
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    una grandissima villania, e se piú d'altrui che di Dio temuto non avesse, gliele avrebbe fatta: e, minacciandolo di farlo impiccar per la gola o fargli dar bando delle forche di
    <name placeref="siena" type="place">
     Siena
    </name>
    , montò a cavallo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040015"/>
    Il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    , non come se l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    a lui ma ad un altro dicesse, diceva:
    <q direct="unspecified" who="ceccofortarrigo">
     Deh!
     <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
      Angiulieri
     </name>
     , in buonora lasciamo stare ora costette parole che non montan cavelle; intendiamo a questo: noi il riavrem per trentacinque soldi, ricogliendol testé, ché, indugiandosi pure di qui a domane, non ne vorrà meno di trentotto come egli me ne prestò; e fammene questo piacere perché io gli misi a suo senno. Deh, perché non ci miglioriam noi questi tre soldi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040016"/>
    L'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    , udendol cosí parlare, si disperava e massimamente veggendosi guatare a quegli che v'eran da torno, li quali parea che credessono non che il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    i denari dello
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    avesse giucati, ma che l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    ancora avesse de' suoi; e dicevagli:
    <q direct="unspecified" who="ceccoangiulieri">
     Che ho io a fare di tuo farsetto, che appiccato sia tu per la gola? che non solamente m'hai rubato e giucato il mio, ma sopra ciò hai impedita la mia andata, e anche ti fai beffe di me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040017"/>
    Il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    stava pur fermo come se a lui non dicesse, e diceva:
    <q direct="unspecified" who="ceccofortarrigo">
     Deh, perché non mi vuoi tu migliorar qui tre soldi? non credi tu che io te li possa ancor servire? Deh, fallo, se ti cal di me! perché hai tu questa fretta? Noi giugnerem bene ancora stasera a
     <name placeref="torrenieri" type="place">
      Torrenieri
     </name>
     .
     <milestone id="p09040018"/>
     Fa truova la borsa: sappi che io potrei cercar tutta
     <name placeref="siena" type="place">
      Siena
     </name>
     e non ve ne troverei uno che cosí mi stesse ben come questo: e a dire che io il lasciassi a costui per trentotto soldi! Egli vale ancor quaranta o piú, sí che tu mi piggiorresti in due modi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040019"/>
    L'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulier
    </name>
    , da gravissimo dolor punto veggendosi rubare da costui e ora tenersi a parole, senza piú rispondergli, voltata la testa del pallafreno prese il cammin verso
    <name placeref="torrenieri" type="place">
     Torrenieri
    </name>
    .
    <milestone id="p09040020"/>
    Al quale il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    , in una sottil malizia entrato, cosí in camiscia cominciò a trottar dietro; e essendo già ben due miglia andato pur del farsetto pregando, andandone l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    forte per levarsi quella seccaggine dagli orecchi, venner veduti al
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    lavoratori in un campo vicino alla strada dinanzi all'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    ; a' quali il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    , gridando forte, incominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="ceccofortarrigo">
     Pigliatel, pigliatelo
    </q>
    .
    <milestone id="p09040021"/>
    Per che essi chi con vanga e chi con marra nella strada paratisi dinanzi all'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    , avvisando che rubato avesse colui che in camincia dietro gli venia gridando, il ritennero e presono: al quale, per dir loro chi egli fosse e come il fatto stesse, poco giovava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040022"/>
    Ma il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    , giunto là, con un mal viso disse:
    <q direct="unspecified" who="ceccoangiulieri">
     Io non so come io non t'uccido, ladro disleale, che ti fuggivi col mio!
    </q>
    ; e a' villani rivolto disse:
    <q direct="unspecified" who="ceccoangiulieri">
     Vedete, signori, come egli m'aveva, nascostamente partendosi, avendo prima ogni sua cosa giucata, lasciato nello albergo in arnese, avendo ben prima ogni sua cosa giudicata! Ben posso dire che per Dio e per voi io abbia questo cotanto racquistato, di che io sempre vi sarò tenuto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09040023"/>
    L'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    diceva egli altressí, ma le sue parole non erano ascoltate. Il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    con l'aiuto de' villani il mise in terra del pallafreno, e spogliatolo, de' suoi panni si rivestí, e a caval montato, lasciato l'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    in camiscia e scalzo, a
    <name placeref="siena" type="place">
     Siena
    </name>
    se ne tornò, per tutto dicendo sé il pallafreno e' panni aver vinto all'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    .
    <milestone id="p09040024"/>
    L'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    , che ricco si credeva andare al cardinal nella
    <name placeref="ancona" type="place">
     Marca
    </name>
    , povero e in camiscia si tornò a
    <name placeref="bonconvento" type="place">
     Bonconvento
    </name>
    , né per vergogna a qui tempi ardí di tornare a
    <name placeref="siena" type="place">
     Siena
    </name>
    , ma statigli panni prestati, in sul ronzino che cavalcava il
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    se n'andò a' suoi parenti a
    <name placeref="corsignano" type="place">
     Corsignano
    </name>
    , co' quali si stette tanto che da capo dal padre fu sovenuto.
    <milestone id="p09040025"/>
    E cosí la malizia del
    <name persref="ceccofortarrigo" type="person">
     Fortarrigo
    </name>
    turbò il buono avviso dell'
    <name persref="ceccoangiulieri" type="person">
     Angiulieri
    </name>
    , quantunque da lui non fosse a luogo e a tempo lasciata impunita.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0905" type="novella" who="fiammetta">
   <head>
    Novella Quinta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09050001"/>
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     s'innamora d'una giovane, al quale
     <name persref="bruno" type="person">
      Bruno
     </name>
     fa un brieve, col quale come egli la tocca ella va con lui; e dalla moglie trovato ha gravissima e noiosa quistione.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p09050002"/>
     Finita la non lunga novella di
     <name persref="neifile" type="person">
      Neifile
     </name>
     , senza troppo riderne o parlarne passatasene la brigata,
     <name persref="emilia" type="person">
      la reina
     </name>
     ; verso la
     <name persref="fiammetta" type="person">
      Fiammetta
     </name>
     rivolta, che ella seguitasse le comandò; la quale tutta lieta rispose che volentieri, e cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="fiammetta">
    <p>
     <milestone id="p09050003"/>
     Gentilissime donne, sí come io credo che voi sappiate, niuna cosa è di cui tanto si parli, che sempre piú non piaccia, dove il tempo e il luogo che quella cotal cosa richiede si sappi per colui che parlar ne vuole debitamente eleggere.
     <milestone id="p09050004"/>
     E per ciò, se io riguardo quello per che noi siam qui, ché per aver festa e buon tempo e non per altro ci siamo, stimo che ogni cosa che festa e piacer possa porgere qui abbia e luogo e tempo debito; e benché mille volte ragionato ne fosse, altro che dilettar non debbia altrettanto parlandone.
     <milestone id="p09050005"/>
     Per la qual cosa, posto che assai volte de' fatti di
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     detto si sia tra noi, riguardando, sí come poco avanti disse
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     , che essi son tutti piacevoli, ardirò oltre alle dette dirvene una novella: la quale, se io dalla verità del fatto mi fossi scostare voluta o volessi, avrei ben saputo e saprei sotto altri nomi comporla e raccontarla; ma per ciò che il partirsi dalla verità delle cose state nel novellare è gran diminuire di diletto negli 'intendenti, in propia forma, dalla ragion di sopra detta aiutata, la vi dirò.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09050006"/>
    <name persref="niccolocornacchini" type="person">
     Niccolò Cornacchini
    </name>
    fu nostro cittadino e ricco uomo: e tra l'altre sue possessioni una bella n'ebbe in
    <name placeref="camerata" type="place">
     Camerata
    </name>
    , sopra la quale fece fare uno orrevole e bello casamento, e con
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e con
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    che tutto gliele dipignessero si convenne; li quali, per ciò che il lavorio era molto, seco aggiunsero e
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    e
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , e cominciarono a lavorare.
    <milestone id="p09050007"/>
    Dove, benché alcuna camera fornita di letto e dell'altre cose opportune fosse e una fante vecchia dimorasse sí come guardiana del luogo, per ciò che altra famiglia non v'era, era usato un figliuolo del detto
    <name persref="niccolocornacchini" type="person">
     Niccolò
    </name>
    , che avea nome
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    , sí come giovane e senza moglie, di menar talvolta alcuna femina a suo diletto e tenervela un dí o due e poscia mandarla via.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050008"/>
    Ora tra l'altre volte avvenne che egli ve ne menò una che aveva nome la
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    , la quale un tristo, che era chiamato il
    <name persref="mangione" type="person">
     Mangione
    </name>
    , a sua posta tenendola in una casa a
    <name placeref="camaldoli" type="place">
     Camaldoli
    </name>
    , prestava a vettura.
    <milestone id="p09050009"/>
    Aveva costei bella persona e era ben vestita e secondo sua pari assai costumata e ben parlante; e essendo ella un dí di meriggio della camera uscita in un guarnel bianco e co' capelli ravolti al capo e a un pozzo che nella corte era del casamento lavandosi le mani e 'l viso, avvenne che
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    quivi venne per acqua e dimesticamente la salutò.
    <milestone id="p09050010"/>
    Ella, rispostogli, il cominciò a guatare piú perché
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    le pareva un nuovo uomo che per altra vaghezza.
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    cominciò a guatar lei, e parendogli bella cominciò a trovar sue cagioni e non tornava a' compagni con l'acqua: ma non conoscendola niuna cosa ardiva di dirle.
    <milestone id="p09050011"/>
    Ella, che avveduta s'era del guatar di costui, per uccellarlo, alcuna volta guatava lui, alcun sospiretto gittando; per la qual cosa
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    subitamente di lei s'imbardò, né prima si partí della corte che ella fu da
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    nella camera richiamata.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050012"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , tornato a lavorare, altro che soffiar non faceva; di che
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    accortosi, per ciò che molto gli poneva mente alle mani, sí come quegli che gran diletto prendeva de' fatti suoi, disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Che diavolo hai tu, sozio
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     ? Tu non fai altro che soffiare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050013"/>
    A cui
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Sozio, se io avessi chi m'aiutassi, io starei bene.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050014"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Come?
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno.
    </name>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050015"/>
    A cui
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     E' non si vuol dire a persona: egli è una giovane qua giú, che è piú bella che una lammia, la quale è sí forte innamorata di me, che ti parrebbe un gran fatto: io me ne avvidi testé quando io andai per l'acqua
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050016"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Ohimè!
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     guarda che ella non sia la moglie di
     <name persref="filippocornacchini" type="person">
      Filippo.
     </name>
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050017"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Io il credo, per ciò che egli la chiamò, ed ella se n'andò a lui nella camera; ma che vuol per ciò dir questo? Io la fregherei a Cristo di cosí fatte cose, non che a
     <name persref="filippocornacchini" type="person">
      Filippo
     </name>
     . Io ti vo' dire il vero, sozio: ella mi piace tanto, che io nol ti potrei dire.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050018"/>
    Disse allora
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Sozio, io ti spierò chi ella è; e se ella è la moglie di
     <name persref="filippocornacchini" type="person">
      Filippo
     </name>
     , io acconcierò i fatti tuoi in due parole, per ciò che ella è molto mia domestica. Ma come farem noi che
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     nol sappia? Io non le posso mai favellare ch'e' non sia meco.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050019"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Di
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     non mi curo io, ma guardianci di
     <name persref="nellodidino" type="person">
      Nello
     </name>
     , ché egli è parente della
     <name persref="tessa" type="person">
      Tessa
     </name>
     e guasterebbeci ogni cosa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050020"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Ben di'.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050021"/>
    Or sapeva
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    chi costei era, sí come colui che veduta l'avea venire, e anche
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    gliele aveva detto: per che, essendosi
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    un poco dal lavorio partito e andato per vederla,
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    disse ogni cosa a
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    e a
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , e insieme tacitamente ordinarono quello che fare gli dovessero di questo suo innamoramento.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050022"/>
    E come egli ritornato fu, disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    pianamente:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Vedestila?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050023"/>
    Rispose
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Ohimè! sí, ella m'ha morto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050024"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Io voglio andare a vedere se ella è quella che io credo; e se cosí sarà, lascia poscia far me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050025"/>
    Sceso adunque
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    giuso e trovato
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    e costei, ordinatamente disse loro chi era
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    e quello che egli aveva lor detto, e con loro ordinò quello che ciascun di loro dovesse fare e dire per avere festa e piacere dello innamoramento di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    ;
    <milestone id="p09050026"/>
    e a
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    tornatosene disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Bene è dessa; e per ciò si vuol questa cosa molto saviamente fare, per ciò che, se
     <name persref="filippocornacchini" type="person">
      Filippo
     </name>
     se ne avvedesse, tutta l'acqua d'Arno non ci laverebbe. Ma che vuoi tu che io le dica da tua parte, se egli avvien che io le favelli?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050027"/>
    Rispose
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Gnaffe! tu le dirai in prima in prima che io le voglio mille moggia di quel buon bene da impregnare, e poscia che io son suo servigiale e se ella vuol nulla: ha'mi bene inteso?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050028"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Sí, lascia far me
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050029"/>
    Venuta l'ora della cena e costoro, avendo lasciata opera e giú nella corte discesi, essendovi
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    e la
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    , alquanto in servigio di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    ivi si posero a stare; dove
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    incominciò a guardare la
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    e a fare i piú nuovi atti del mondo, tali e tanti, che se ne sarebbe avveduto un cieco.
    <milestone id="p09050030"/>
    Ella, d'altra parte, ogni cosa faceva per la quale credesse bene accenderlo e secondo la informazione avuta da
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , il miglior tempo del mondo prendendo de' modi di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    .
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    con
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    e con gli altri faceva vista di ragionare e di non avvedersi di questo fatto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050031"/>
    Ma pur dopo alquanto, con grandissima noia di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , si partirono; e venendosene verso
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    , disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    a
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Ben ti dico che tu la fai struggere come ghiaccio al sole: per lo corpo di Dio, se tu ci rechi la ribeba tua e canti un poco con essa di quelle tue canzoni innamorate, tu la farai gittare a terra delle finestre per venire a te.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050032"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Parti, sozio? parti che io la rechi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050033"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Sí
    </q>
    rispose
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050034"/>
    A cui
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Tu non mi credevi oggi, quando io il ti diceva: per certo, sozio, io m'avveggio che io so meglio che altro uomo far ciò che io voglio.
     <milestone id="p09050035"/>
     Chi avrebbe saputo, altri che io, far cosí tosto innamorare una cosí fatta donna come è costei? A buon'otta l'avrebber saputo far questi giovani di tromba marina, che tutto il dí vanno in giú e in sú, e in mille anni non saprebbero accozzare tre man di noccioli.
     <milestone id="p09050036"/>
     Ora io vorrò che tu mi vegghi un poco con la ribeba: vedrai bel giuoco! E intendi sanamente che io non son vecchio come io ti paio, ella se ne è bene accorta ella; ma altramenti ne la farò io accorgere se io le pongo la branca addosso, per lo verace corpo di Cristo, che io le farò giuoco, che ella mi verrà dietro come va la pazza al figliuolo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050037"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Oh!
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     tu te la griferai: e' mi par pur vederti morderle con cotesti tuoi denti fatti a bischeri quella sua bocca vermigliuzza e quelle sue gote che paion due rose, e poscia manicarlati tutta quanta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050038"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    udendo queste parole gli pareva essere a' fatti, e andava cantando e saltando tanto lieto, che non capeva nel cuoio.
    <milestone id="p09050039"/>
    Ma l'altro dí, recata la ribeba, con gran diletto di tutta la brigata cantò piú canzoni con essa; e in brieve in tanta sosta entrò dello spesso veder costei, che egli non lavorava punto, ma mille volte il dí ora alla finestra, ora alla porta e ora nella corte correa per veder costei, la quale, astutamente secondo l'ammaestramento di
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    adoperando, molto bene ne gli dava cagione.
    <milestone id="p09050040"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    d'altra parte gli rispondeva alle sue ambasciate e da parte di lei, ne gli faceva talvolte: quando ella non v'era, che era il piú del tempo, gli faceva venir lettere da lei, nelle quali esso gli dava grande speranza de' desideri suoi, mostrando che ella fosse a casa di suoi parenti là dove egli allora non la poteva vedere.
    <milestone id="p09050041"/>
    E in questa guisa
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , che tenevano mano al fatto, traevano de' fatti di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    il maggior piacer del mondo, faccendosi talvolta dare, sí come domandato dalla sua donna, quando un pettine d'avorio e quando una borsa e quando un coltellino e cotali ciance, allo 'ncontro recandogli cotali anelletti contraffatti di niun valore, de' quali
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    faceva maravigliosa festa; e oltre a questo n'avevan da lui di buone merende e d'altri onoretti, acciò che solliciti fossero a' fatti suoi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050042"/>
    Ora, avendol tenuto costoro ben due mesi in questa forma senza piú aver fatto, vedendo
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    che il lavorio si veniva finendo e avvisando che, se egli non recasse a effetto il suo amore prima che finito fosse il lavorio, mai piú fatto non gli potesse venire, cominciò molto a strignere e a sollicitare
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    ;
    <milestone id="p09050043"/>
    per la qual cosa, essendovi la giovane venuta, avendo
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    prima con
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    e con lei ordinato quello che fosse da fare, disse a
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Vedi, sozio, questa donna m'ha ben mille volte promesso di dover far ciò che tu vorrai, e poscia non ne fa nulla, e parmi che ella ci meni per lo naso; e per ciò, poscia che ella nol fa come ella promette, noi gliele farem fare o voglia ella o no, se tu vorrai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050044"/>
    Rispose
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Deh! sí, per l'amor di Dio, facciasi tosto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050045"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Dratti egli il cuore di toccarla con un brieve che io ti darò?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050046"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Sí bene.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050047"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Adunque,
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     fa che tu mi rechi un poco di carta non nata e un vispistrello vivo e tre granella d'incenso e una candela benedetta, e lascia far me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050048"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    stette tutta la sera vegnente con suoi artifici per pigliare un vispistrello, e alla fine presolo con l'altre cose il portò a
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    ; il quale, tiratosi in una camera, scrisse in su quella carta certe sue frasche con alquante cateratte, e portogliele e disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     <milestone id="p09050049"/>
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , sappi che se tu la toccherai con questa scritta, ella ti verrà incontanente dietro e farà quello che tu vorrai. E però, se
     <name persref="filippocornacchini" type="person">
      Filippo
     </name>
     va oggi in niun luogo, accostaleti in qualche modo e toccala e vattene nella casa della paglia ch'è qui da lato, che è il miglior luogo che ci sia, per ciò che non vi bazzica mai persona: tu vedrai che ella vi verrà; quando ella v'è, tu sai ben ciò che tu t'hai a fare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050050"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    fu il piú lieto uomo del mondo e presa la scritta, disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Sozio, lascia far me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050051"/>
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    , da cui
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    si guardava, avea di questa cosa quel diletto che gli altri e con loro insieme teneva mano a beffarlo: e per ciò, sí come
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    gli aveva ordinato, se n'andò a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    alla moglie di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    e dissele:
    <q direct="unspecified" who="nellodidino">
     <milestone id="p09050052"/>
     Tessa, tu sai quante busse
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     ti diè senza ragione il dí che egli ci tornò con le pietre di
     <name placeref="mugnone" type="place">
      Mugnone
     </name>
     , e per ciò io intendo che tu te ne vendichi: e se tu nol fai, non m'aver mai né per parente né per amico. Egli si s'è innamorato d'una donna colassú, ed ella è tanto trista che ella si va rinchiudendo assai spesso con essolui, e poco fa si dieder la posta d'essere insieme via via; e per ciò io voglio che tu vi venga e vegghilo e castighil bene.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050053"/>
    Come la donna udí questo, non le parve giuoco: ma levatasi in piè cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="tessa">
     Ohimè! ladro piuvico, faimi tu questo? Alla croce di Dio, ella non andrà cosí, che io non te ne paghi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050054"/>
    E preso suo mantello e una feminetta in compagnia, vie piú che di passo insieme con
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    lassú n'andò. La qual come
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    vide venire di lontano, disse a
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="tessa">
     Ecco l'amico nostro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050055"/>
    Per la qual cosa
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    andato colà dove
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    e gli altri lavoravano, disse:
    <q direct="unspecified" who="nellodidino">
     Maestri, a me conviene andare testé a
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     : lavorate di forza
    </q>
    ; e partitosi, s'andò a nascondere in parte che egli poteva, senza esser veduto, veder ciò che facesse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050056"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , come credette che
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    alquanto dilungato fosse, cosí se ne scese nella corte dove egli trovò sola la
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    ; e entrato con lei in novelle, e ella, che sapeva ben ciò che a fare aveva, accostataglisi, un poco di piú dimestichezza che usata non era gli fece, donde
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    la toccò con la scritta.
    <milestone id="p09050057"/>
    E come tocca l'ebbe, senza dir nulla volse i passi verso la casa della paglia, dove la
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    gli andò dietro; e, come dentro fu, chiuso l'uscio, abbracciò
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    e in su la paglia che era ivi in terra il gittò e saligli addosso a cavalcione e tenendogli le mani in su gli omeri, senza lasciarlosi appressare al viso, quasi come un suo gran disidero il guardava dicendo:
    <milestone id="p09050058"/>
    <q direct="unspecified" who="niccolosa">
     O
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrin
     </name>
     mio dolce, cuor del corpo mio, anima mia, ben mio, riposo mio, quanto tempo ho io desiderato d'averti e di poterti tenere a mio senno! Tu m'hai con la piacevolezza tua tratto il filo della camiscia; tu m'hai agratigliato il cuore colla tua ribeba: può egli esser vero che io ti tenga?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050059"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , appena potendosi muover, diceva:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Deh! anima mia dolce, lasciamiti basciare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050060"/>
    La
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    diceva:
    <q direct="unspecified" who="niccolosa">
     O tu hai la gran fretta! lasciamiti prima vedere a mio senno; lasciami saziar gli occhi di questo tuo viso dolce!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050061"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    n'erano andati da
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    , e tutti e tre vedevano e udivano questo fatto; e essendo già
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    per voler pur la
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    basciare, e ecco giugner
    <name persref="nellodidino" type="person">
     Nello
    </name>
    con
    <name persref="tessa" type="person">
     monna Tessa
    </name>
    , il quale come giunse disse:
    <q direct="unspecified" who="nellodidino">
     Io fo boto a Dio che sono insieme
    </q>
    ;
    <milestone id="p09050062"/>
    eall'uscio della casa pervenuti, la donna, che arrabbiava, datovi delle mani il mandò oltre, e entrata dentro vide la
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    addosso a
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    ; la quale, come la donna vide, subitamente levatasi, fuggí via e andossene là dove era
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050063"/>
    <name persref="tessa" type="person">
     Monna Tessa
    </name>
    corse con l'unghie nel viso a
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , che ancora levato non era, e tutto gliele graffiò e presolo per li capelli, e in qua e in là tirandolo cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="tessa">
     Sozzo can vituperato, dunque mi fai tu questo? Vecchio impazzato, che maladetto sia il ben che io t'ho voluto: dunque non ti pare aver tanto a fare a casa tua, che ti vai innamorando per l'altrui?
     <milestone id="p09050064"/>
     Ecco bello innamorato! Or non ti conosci tu, tristo? Non ti conosci tu, dolente? che premenloti tutto, non uscirebbe tanto sugo che bastasse ad una salsa. Alla fé di Dio, egli non era ora la
     <name persref="tessa" type="person">
      Tessa
     </name>
     quella che ti 'mpregnava, che Dio la faccia trista chiunque ella è, che ella dee ben sicuramente esser cattiva cosa ad aver vaghezza di cosí bella gioia come tu se'.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050065"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , vedendo venir la moglie, non rimase né morto né vivo, né ebbe ardire di far contro di lei difesa alcuna: ma pur cosí graffiato e tutto pelato e rabbuffato, ricolto il cappuccio suo e levatosi, cominciò umilmente a pregar la moglie che non gridasse se ella non volesse che egli fosse tagliato tutto a pezzi, per ciò che colei, che con lui era, era moglie del signor della casa.
   </p>
   <p>
    La donna disse:
    <q direct="unspecified" who="tessa">
     Sia, che Iddio le dea il malanno.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09050066"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , che con
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    e con la
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    avevan di questa cosa riso a lor senno, quasi al romor venendo, colà trassero; e dopo molte novelle rappacificata la donna, dieron per consiglio a
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    che a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    se n'andasse e piú non vi tornasse, acciò che
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    , se niente di questa cosa sentisse, non gli facesse male.
    <milestone id="p09050067"/>
    Cosí adunque
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    tristo e cattivo, tutto pelato e tutto graffiato; a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    tornatosene, piú colassú non avendo ardir d'andare, il dí e la notte molestato e afflitto da' rimbrotti della moglie, al suo fervente amor pose fine, avendo molto dato da ridere a' suoi compagni e alla
    <name persref="niccolosa" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    e a
    <name persref="filippocornacchini" type="person">
     Filippo
    </name>
    .
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0906" type="novella" who="panfilo">
   <head>
    Novella Sesta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09060001"/>
     Due giovani albergano con uno, de' quali l'uno si va a giacere con la figliuola, e la moglie di lui disavedutamente si giace con l'altro; quegli che era con la figliuola si corica col padre di lei e dicegli ogni cosa, credendo dire al compagno; fanno romore insieme; la donna, ravedutasi, entra nel letto della figliuola e quindi con certe parole ogni cosa pacefica.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p09060002"/>
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , che altre volte la brigata aveva fatta ridere, similmente questa volta la fece: de' fatti del quale poscia che le donne si tacquero,
     <name persref="emilia" type="person">
      la reina
     </name>
     impose a
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     che dicesse; il qual disse:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="panfilo">
    <p>
     <milestone id="p09060003"/>
     Laudevoli donne, il nome della
     <name persref="niccolosa" type="person">
      Niccolosa
     </name>
     amata da
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     m'ha nella memoria tornata una novella d'un'altra
     <name persref="niccolosa-0906" type="person">
      Niccolosa
     </name>
     , la quale di raccontarvi mi piace, per ciò che in essa vedrete un subito avvedimento d'una buona donna avere un grande scandalo tolto via.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09060004"/>
    Nel pian di
    <name placeref="mugnone" type="place">
     Mugnone
    </name>
    fu, non ha guari, un buon uomo, il quale a' viandanti dava pe' lor danari mangiare e bere; e come che povera persona fosse e avesse piccola casa, alcuna volta; per un bisogno grande, non ogni persona ma alcun conoscente albergava.
    <milestone id="p09060005"/>
    Ora aveva costui una sua moglie assai bella femina, della quale aveva due figliuoli: e l'uno era una giovanetta bella e leggiadra, d'età di quindici o di sedici anni, che ancora marito non avea; l'altro era un fanciul piccolino, che ancora non aveva uno anno, il quale la madre stessa allattava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060006"/>
    Alla giovane aveva posto gli occhi addosso un giovanetto leggiadro e piacevole e gentile uomo della nostra città, il quale molto usava per la contrada, e focosamente l'amava; e ella, che d'esser da un cosí fatto giovane amata forte si gloriava, mentre di ritenerlo con piacevoli sembianti nel suo amor si sforzava, di lui similmente s'innamorò; e piú volte per grado di ciascuna delle parti avrebbe tale amore avuto effetto, se
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    (che cosí aveva nome il giovane) non avesse schifato il biasimo della giovane e 'l suo.
    <milestone id="p09060007"/>
    Ma pur di giorno in giorno multiplicando l'ardore, venne disidero a
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    di doversi pur con costei ritrovare; e caddegli nel pensiero di trovar modo di dover col padre albergare, avvisando, sí come colui che la disposizion della casa della giovane sapeva, che, se questo facesse, gli potrebbe venir fatto d'esser con lei senza avvedersene persona; e come nell'animo gli venne, cosí senza indugio mandò a effetto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060008"/>
    Esso insieme con un suo fidato compagno chiamato
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    , il quale questo amor sapeva, tolti una sera al tardi due ronzini a vettura e postevi su due valigie, forse piene di paglia, di
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    uscirono, e presa una lor volta, sopra il pian di
    <name placeref="mugnone" type="place">
     Mugnon
    </name>
    cavalcando pervennero essendo già notte.
    <milestone id="p09060009"/>
    E di quindi, come se di
    <name placeref="romagna" type="place">
     Romagna
    </name>
    tornassero, data la volta, verso le case se ne vennero, e alla casa del buon uom picchiarono; il quale, sí come colui che molto era dimestico di ciascuno, aperse la porta prestamente: al quale
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="pinuccio">
     Vedi, a te conviene stanotte albergarci: noi ci credemmo dover potere entrare in
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     e non ci siamo sí saputi studiare, che noi non siam qui pure a cosí fatta ora, come tu vedi, giunti.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060010"/>
    A cui l'
    <name persref="oste-0906" type="person">
     oste
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="oste-0906">
     <name persref="pinuccio" type="person">
      Pinuccio
     </name>
     , tu sai bene come io sono agiato di poter cosí fatti uomini, come voi siete albergare; ma pur, poi che questa ora v'ha qui sopraggiunti, né tempo ci è da potere andare altrove, io v'albergherò volentieri com'io potrò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060011"/>
    Ismontati adunque i due giovani e nello alberghetto entrati, primieramente i loro ronzini adagiarono, e appresso, avendo ben seco portato da cena, insieme con l'
    <name persref="oste-0906" type="person">
     oste
    </name>
    cenarono. Ora non avea l'oste che una cameretta assai piccola, nella quale eran tre letticelli messi come il meglio l'oste avea saputo; né v'era per tutto ciò tanto di spazio rimaso, essendone due dall'una delle facce della camera e 'l terzo di rincontro a quegli dall'altra, che altro che strettamente andar vi si potesse.
    <milestone id="p09060012"/>
    Di questi tre letti fece l'oste il men cattivo acconciar per li due compagni e fecegli coricare; poi dopo alquanto, non dormendo alcun di loro, come che di dormir mostrassero, fece l'oste nell'un de' due che rimasi erano coricar la figliuola, e nell'altro s'entrò egli e la
    <name persref="donna-0906" type="person">
     donna
    </name>
    sua, la quale allato del letto dove dormiva pose la culla nella quale il suo piccolo figlioletto teneva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060013"/>
    E essendo le cose in questa guisa disposte e
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    avendo ogni cosa veduta, dopo alquanto spazio, parendogli che ogn'uomo addormentato fosse, pianamente levatosi se n'andò al letticello dove la giovane amata da lui si giaceva, e miselesi a giacere allato: dalla quale, ancora che paurosamente il facesse, fu lietamente raccolto, e con essolei di quel piacere che piú disideravano prendendo si stette.
    <milestone id="p09060014"/>
    E standosi cosí
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    con la giovane, avvenne che una gatta fece certe cose cadere, le quali la
    <name persref="donna-0906" type="person">
     donna
    </name>
    destatasi sentí; per che levatasi temendo non fosse altro, cosí al buio levatasi come era se n'andò là dove sentito avea il romore.
    <milestone id="p09060015"/>
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    , che a ciò non avea l'animo, per avventura per alcuna opportunità natural si levò, alla quale espedire andando, trovò la culla postavi dalla donna, e non potendo senza levarla oltre passare, presala, la levò del luogo dove era e posela allato al letto dove esso dormiva; e fornito quello per che levato s'era e tornandosene, senza della culla curarsi, nel letto se n'entrò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060016"/>
    La
    <name persref="donna-0906" type="person">
     donna
    </name>
    , avendo cerco e trovato che quello che caduto era non era tal cosa, non si curò d'altrimenti accender lume per vederlo, ma garrito alla gatta nella cameretta se ne tornò e a tentone dirittamente al letto dove il marito dormiva se n'andò; ma non trovandovi la culla disse seco stessa:
    <q direct="unspecified" who="donna-0906">
     Ohimè, cattiva me, vedi quel che io faceva! in fé di Dio, che io me n'andava dirittamente nel letto degli osti miei,
    </q>
    ;
    <milestone id="p09060017"/>
    e, fattasi un poco piú avanti e trovando la culla, in quello letto al quale ella era allato insieme con
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    si coricò, credendosi col marito coricare.
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    , che ancora radormentato non era, sentendo questo la ricevette e bene e lietamente, e senza fare altramenti motto da una volta in su caricò l'orza con gran piacer della donna.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060018"/>
    E cosí stando, temendo
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    non il sonno con la sua giovane il soprapprendesse, avendone quel piacer preso che egli desiderava, per tornar nel suo letto a dormire le si levò dallato: e là venendone, trovando la culla, credette quello essere quel dell'
    <name persref="oste-0906" type="person">
     oste
    </name>
    ; per che, fattosi un poco piú avanti, insieme con l'
    <name persref="oste-0906" type="person">
     oste
    </name>
    si coricò, il quale per la venuta di
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    si destò.
    <milestone id="p09060019"/>
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    , credendosi essere allato ad
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    , disse:
    <q direct="unspecified" who="pinuccio">
     Ben ti dico che mai sí dolce cosa non fu come è la
     <name persref="niccolosa-0906" type="person">
      Niccolosa
     </name>
     ! Al corpo di Dio, io ho avuto con lei il maggior diletto che mai uomo avesse con femina, e dicoti che io sono andato da sei volte in su in villa, poscia che io mi parti' quinci.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060020"/>
    L'
    <name persref="oste-0906" type="person">
     oste
    </name>
    , udendo queste novelle e non piacendogli troppo, prima disse seco stesso:
    <q direct="unspecified" who="oste-0906">
     Che diavol fa costui qui?
    </q>
    poi, piú turbato che consigliato, disse:
    <q direct="unspecified" who="oste-0906">
     <name persref="pinuccio" type="person">
      Pinuccio
     </name>
     , la tua è stata una gran villania, e non so perché tu mi t'abbi a far questo: ma, per lo corpo di Dio, io te ne pagherò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060021"/>
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    , che non era il piú savio giovane del mondo, avveggendosi del suo errore, non ricorse ad emendare come meglio avesse potuto, ma disse:
    <q direct="unspecified" who="pinuccio">
     Di che mi pagherai? Che mi potrestú far tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060022"/>
    La
    <name persref="donna-0906" type="person">
     donna
    </name>
    dell'oste, che col marito si credeva essere, disse a
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="donna-0906">
     Ohimè! odi gli osti nostri che hanno non so che parole insieme.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060023"/>
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    ridendo disse:
    <q direct="unspecified" who="adriano">
     Lasciali fare, che Idio gli metta in malanno: essi bevver troppo iersera.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060024"/>
    La
    <name persref="donna-0906" type="person">
     donna
    </name>
    , parendole avere udito il marito garrire e udendo
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    , incontanente conobbe là dove stata era e con cui: per che, come savia, senza alcuna parola dire, subitamente si levò, e presa la culla del suo figlioletto, come che punto lume nella camera non si vedesse, per avviso la portò allato al letto dove dormiva la figliuola, e con lei si coricò;
    <milestone id="p09060025"/>
    e quasi desta fosse per lo romor del marito, il chiamò e domandollo che parole egli avesse con
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    ; il marito rispose:
    <q direct="unspecified" who="oste-0906">
     Non odi tu ciò ch'e' dice che ha fatto stanotte alla
     <name persref="niccolosa-0906" type="person">
      Niccolosa
     </name>
     ?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060026"/>
    La
    <name persref="donna-0906" type="person">
     donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0906">
     Egli mente bene per la gola, ché con la
     <name persref="niccolosa-0906" type="person">
      Niccolosa
     </name>
     non è egli giaciuto: ché io mi ci coricai io in quel punto che io non ho mai poscia potuto dormire; e tu se' una bestia che egli credi. Voi bevete tanto la sera, che poscia sognate la notte e andate in qua e in là senza sentirvi e parvi far maraviglie: egli è gran peccato che voi non vi fiaccate il collo! Ma che fa egli costí
     <name persref="pinuccio" type="person">
      Pinuccio
     </name>
     ? Perché non si sta egli nel letto suo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060027"/>
    D'altra parte
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    , veggendo che la
    <name persref="donna-0906" type="person">
     donna
    </name>
    saviamente la sua vergogna e quella della figliuola ricopriva, disse:
    <q direct="unspecified" who="adriano">
     <name persref="pinuccio" type="person">
      Pinuccio
     </name>
     , io te l'ho detto cento volte che tu non va da attorno, ché questo tuo vizio del levarti in sogno e di dire le favole che tu sogni per vere ti daranno una volta la mala ventura: torna qua, che Dio ti dea la mala notte!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060028"/>
    L'
    <name persref="oste-0906" type="person">
     oste
    </name>
    , udendo quello che la
    <name persref="donna-0906" type="person">
     donna
    </name>
    diceva e quello che diceva
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    , cominciò a creder troppo bene che
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    sognasse: per che, presolo per la spalla, lo 'ncominciò a dimenare e a chiamar, dicendo:
    <q direct="unspecified" who="oste-0906">
     <name persref="pinuccio" type="person">
      Pinuccio
     </name>
     , destati; tornati al letto tuo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060029"/>
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    , avendo raccolto ciò che detto s'era, cominciò a guisa d'uom che sognasse ad entrare in altri farnetichi: di che l'
    <name persref="oste-0906" type="person">
     ost
    </name>
    e faceva le maggior risa del mondo. Alla fine, pur sentendosi dimenare, fece sembiante di destarsi e chiamando
    <name persref="adriano" type="person">
     Adrian
    </name>
    , disse:
    <q direct="unspecified" who="pinuccio">
     È egli ancora dí, che tu mi chiami?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060030"/>
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="adriano">
     Sí, vienne qua.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09060031"/>
    Costui, infignendosi e mostrandosi ben sonnacchioso, al fine si levò d'allato all'
    <name persref="oste-0906" type="person">
     oste
    </name>
    e tornossi al letto con
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    ; e venuto il giorno e levatosi, l'
    <name persref="oste-0906" type="person">
     oste
    </name>
    incominciò a ridere e a farsi beffe di lui e de' suoi sogni.
    <milestone id="p09060032"/>
    E cosí d'uno in altro motto, acconci i duo giovani i lor ronzini e messe le lor valigie e bevuto con l'oste, rimontati a cavallo se ne vennero a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    , non meno contenti del modo in che la cosa avvenuta era, che dello effetto stesso della cosa.
    <milestone id="p09060033"/>
    E poi appresso, trovati altri modi,
    <name persref="pinuccio" type="person">
     Pinuccio
    </name>
    con la
    <name persref="niccolosa-0906" type="person">
     Niccolosa
    </name>
    si ritrovò, la quale alla madre affermava lui fermamente aver sognato; per la qual cosa la
    <name persref="donna-0906" type="person">
     donna
    </name>
    , ricordandosi dell'abbracciar d'
    <name persref="adriano" type="person">
     Adriano
    </name>
    , sola seco diceva d'aver vegghiato.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0907" type="novella" who="pampinea">
   <head>
    Novella Settima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09070001"/>
     <name persref="talano" type="person">
      Talano d'Imolese
     </name>
     sogna che uno lupo squarcia tutta la gola e 'l viso alla moglie; dicele che se ne guardi; ella nol fa, e avvienle.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p09070002"/>
     Essendo la novella di
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     finita e l'avvedimento della donna commendato da tutti,
     <name persref="emilia" type="person">
      la reina
     </name>
     a
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     disse che dicesse la sua; la quale allora cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="pampinea">
    <p>
     <milestone id="p09070003"/>
     Altra volta, piacevoli donne, delle verità dimostrate da' sogni, le quali molte scherniscono, s'è fra noi ragionato; e però, come che detto ne sia, non lascerò io che con una novelletta assai brieve io non vi narri quello che ad una mia vicina, non è ancor guari, addivenne, per non crederne uno di lei dal marito veduto.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09070004"/>
    Io non so se voi vi conosceste
    <name persref="talano" type="person">
     Talano d'Imolese
    </name>
    , uomo assai onorevole. Costui, avendo una giovane, chiamata
    <name persref="margheritaimolese" type="person">
     Margherita
    </name>
    , bella tra tutte l'altre per moglie presa, ma sopra ogni altra bizzarra, spiacevole e ritrosa, in tanto che a senno di niuna persona voleva fare alcuna cosa, né altri far la poteva a suo. Il che quantunque gravissimo fosse a comportare a
    <name persref="talano" type="person">
     Talano
    </name>
    , non potendo altro fare, sel sofferiva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09070005"/>
    Ora avvenne una notte, essendo
    <name persref="talano" type="person">
     Talano
    </name>
    con questa sua
    <name persref="margheritaimolese" type="person">
     Margherita
    </name>
    in contado ad una lor possessione, dormendo egli, gli parve in sogno vedere la donna sua andar per un bosco assai bello, il quale essi non guari lontano alla lor casa avevano;
    <milestone id="p09070006"/>
    e mentre cosí andar la vedeva, gli parve che d'una parte del bosco uscisse un grande e fiero lupo, il quale prestamente s'avventava alla gola di costei e tiravala in terra, e lei gridante aiuto si sforzava di tirar via; e poi di bocca uscitagli, tutta la gola e 'l viso pareva l'avesse guasto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09070007"/>
    Il quale, la mattina appresso levatosi, disse alla moglie:
    <q direct="unspecified" who="talano">
     Donna, ancora che la tua ritrosia non abbia mai sofferto che io abbia potuto avere un buon dí con teco, pur sare' io dolente quando mal t'avvenisse; e per ciò, se tu crederrai al mio consiglio, tu non uscirai oggi di casa
    </q>
    ; e domandato da lei del perché, ordinatamente le contò il sogno suo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09070008"/>
    La donna crollando il capo disse:
    <q direct="unspecified" who="margheritaimolese">
     Chi mal ti vuol, mal ti sogna: tu ti fai molto di me pietoso ma tu sogni di me quello che tu vorresti vedere; e per certo io me ne guarderò, e oggi e sempre, di non farti né di questo né d'altro mio male mai allegro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09070009"/>
    Disse allora
    <name persref="talano" type="person">
     Talano
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="talano">
     Io sapeva bene che tu dovevi dir cosí, per ciò cotal grado ha chi tigna pettina; ma credi che ti piace: io per me il dico per bene, e ancora da capo te ne consiglio che tu oggi ti stea in casa o almeno ti guardi d'andare nel nostro bosco.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09070010"/>
    La donna disse:
    <q direct="unspecified" who="margheritaimolese">
     Bene, io il farò
    </q>
    , e poi seco stessa cominciò a dire:
    <q direct="unspecified">
     Hai veduto come costui maliziosamente si crede avermi messa paura d'andare oggi al bosco nostro? là dove egli per certo dee aver data posta a qualche cattiva, e non vuol che io il vi truovi. Oh! egli avrebbe buon manicar co' ciechi, e io sarei bene sciocca se io nol conoscessi e se io il credessi! Ma per certo e' non gli verrà fatto: e' convien pur che io vegga, se io vi dovessi star tutto dí, che mercatantia debba esser questa che egli oggi far vuole.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09070011"/>
    E come questo ebbe detto, uscito il marito da una parte della casa, e ella uscí dall'altra; e come piú nascosamente poté, senza alcuno indugio se n'andò nel bosco e in quello, nella piú folta parte che v'era, si nascose, stando attenta e guardando or qua or là se alcuna persona venir vedesse.
    <milestone id="p09070012"/>
    E mentre in questa guisa stava senza alcun sospetto di lupo, e ecco vicino a lei uscir d'una macchia folta un lupo grande e terribile: né poté ella, poi che veduto l'ebbe, appena dire
    <q direct="unspecified" who="margheritaimolese">
     Domine, aiutami
    </q>
    , che il lupo le si fu avventato alla gola, e presala forte, la cominciò a portar via come se stata fosse un piccolo agnelletto.
    <milestone id="p09070013"/>
    Essa non poteva gridare, sí aveva la gola stretta, né in altra maniera aiutarsi; per che, portandosenela il lupo, senza fallo strangolata l'avrebbe, se in certi pastori non si fosse scontrato, li quali sgridandolo a lasciarla il costrinsero; e essa misera e cattiva, da' pastori riconosciuta e a casa portatane, dopo lungo studio da' medici fu guarita, ma non sí che tutta la gola e una parte del viso non avesse per sí fatta maniera guasta, che, dove prima era bella, non paresse poi sempre sozzissima e contraffatta.
    <milestone id="p09070014"/>
    Laonde ella, vergognandosi d'apparire dove veduta fosse, assai volte miseramente pianse la sua ritrosia e il non avere, in quello che niente le costava, al vero sogno del marito voluto dar fede.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0908" type="novella" who="lauretta">
   <head>
    Novella Ottava
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09080001"/>
     <name persref="biondello" type="person">
      Biondello
     </name>
     fa una beffa a
     <name persref="ciacco" type="person">
      Ciacco
     </name>
     d'un desinare, della quale
     <name persref="ciacco" type="person">
      Ciacco
     </name>
     cautamente si vendica faccendo lui sconciamente battere.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p09080002"/>
     Universalmente ciascuno della lieta compagnia disse quel che
     <name persref="talano" type="person">
      Talano
     </name>
     veduto avea dormendo non essere stato sogno ma visione, sí appunto, senza alcuna cosa mancarne, era avvenuto. Ma tacendo ciascuno, impose
     <name persref="emilia" type="person">
      la reina
     </name>
     alla
     <name persref="lauretta" type="person">
      Lauretta
     </name>
     che seguitasse; la qual disse:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="lauretta">
    <p>
     <milestone id="p09080003"/>
     Come costoro, soavissime donne, che oggi davanti a me hanno parlato, quasi tutti da alcuna cosa già detta mossi sono stati a ragionare, cosí me muove la rigida vendetta, ieri raccontata da Pampinea, che fé lo
     <name persref="rinieri" type="person">
      scolare
     </name>
     , a dover dire d'una assai grave a colui che la sostenne, quantunque non fosse per ciò tanto fiera.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09080004"/>
    E per ciò dico che, essendo in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    uno da tutti chiamato
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    , uomo ghiottissimo quanto alcun altro fosse giammai, e non potendo la sua possibilità sostener le spese che la sua ghiottornia richiedea, essendo per altro assai costumato e tutto pieno di belli e di piacevoli motti, si diede ad essere non del tutto uom di corte ma morditore e a usare con coloro che ricchi erano e di mangiare delle buone cose si dilettavano; e con questi a desinare e a cena, ancor che chiamato non fosse ogni volta, andava assai sovente.
    <milestone id="p09080005"/>
    Era similmente in quei tempi in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    uno il quale era chiamato
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    , piccoletto della persona, leggiadro molto e piú pulito che una mosca, con sua cuffia in capo, con una zazzerina bionda e per punto senza un capel torto avervi, il quale quel medesimo mestiere usava che
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080006"/>
    Il quale essendo una mattina di quaresima andato là dove il pesce si vende e comperando due grossissime lamprede per
    <name persref="vieridecerchi" type="person">
     messer Vieri de' Cerchi
    </name>
    , fu veduto da
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    ; il quale, avvicinatosi a
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     Che vuol dir questo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080007"/>
    A cui
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondel
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="biondello">
     Iersera ne furono mandate tre altre troppo piú belle che queste non sono e uno storione a
     <name persref="corsodonati" type="person">
      messer Corso Donati
     </name>
     , le quali non bastandogli per voler dar mangiare a certi gentili uomini, m'ha fatte comperare quest'altre due: non vi verrai tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080008"/>
    Rispose
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     Ben sai che io vi verrò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080009"/>
    E quando tempo gli parve, a casa
    <name persref="corsodonati" type="person">
     messer Corso
    </name>
    se n'andò e trovollo con alcuni suoi vicini che ancora non era andato a desinare; al quale egli, essendo da lui domandato che andasse faccendo, rispose:
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     Messere, io vengo a desinar con voi e con la vostra brigata.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080010"/>
    A cui
    <name persref="corsodonati" type="person">
     messer Corso
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="corsodonati">
     Tu sie 'l ben venuto: e per ciò che egli è tempo, andianne.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080011"/>
    Postisi dunque a tavola, primieramente ebbero del cece e della sorra, e appresso del pesce d'
    <name placeref="arno" type="place">
     Arno
    </name>
    fritto, senza piú.
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    , accortosi dello 'nganno di
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    e in sé non poco turbatosene, propose di dovernel pagare; né passar molti dí che egli in lui si scontrò, il qual già molti aveva fatti ridere di questa beffa.
    <milestone id="p09080012"/>
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    , vedutolo, il salutò e ridendo il domandò chenti fosser state le lamprede di
    <name persref="corsodonati" type="person">
     messer Corso
    </name>
    ; a cui
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    rispondendo disse:
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     Avanti che otto giorni passino tu il saprai molto meglio dir di me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080013"/>
    E senza mettere indugio al fatto, partitosi da
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    , con un saccente
    <name persref="barattiere-0908" type="person">
     barattier
    </name>
    si convenne del prezzo; e datogli un bottaccio di vetro il menò vicino della
    <name placeref="loggiacavicciuli" type="place">
     loggia de' Cavicciuli
    </name>
    e mostrogli in quella un cavaliere chiamato
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     messer Filippo Argenti
    </name>
    , uomo grande e nerboruto e forte, sdegnoso, iracundo e bizzarro piú che altro, e dissegli:
    <milestone id="p09080014"/>
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     Tu te ne andrai a lui con questo fiasco in mano, e dira'gli cosí: `Messere, a voi mi manda
     <name persref="biondello" type="person">
      Biondello
     </name>
     , e mandavi pregando che vi piaccia d'arrubinargli questo fiasco del vostro buon vin vermiglio, ch'e' si vuole alquanto sollazzar con suoi zanzeri'; e sta bene accorto che egli non ti ponesse le mani addosso, per ciò che egli ti darebbe il mal dí, e avresti guasti i fatti miei.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080015"/>
    Disse il
    <name persref="barattiere-0908" type="person">
     barattiere
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="barattiere-0908">
     Ho io a dire altro?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080016"/>
    Disse
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     No, va pure; e come tu hai questo detto, torna qui a me col fiasco, e io ti pagherò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080017"/>
    Mossosi adunque il
    <name persref="barattiere-0908" type="person">
     barattiere
    </name>
    , fece a
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     messer Filippo
    </name>
    l'ambasciata.
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     Messer Filippo
    </name>
    , udito costui, come colui che piccola levatura avea, avvisando che
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    , il quale egli conosceva, si facesse beffe di lui, tutto tinto nel viso, dicendo:
    <q direct="unspecified" who="filippoargenti">
     Che "arrubinatemi" e che "zanzeri" son questi? Che nel mal anno metta Idio te e lui!
    </q>
    si levò in piè e distese il braccio per pigliar con la mano il barattiere;
    <milestone id="p09080018"/>
    ma il barattiere, come colui che attento stava, fu presto e fuggí via, e per altra parte ritornò a
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    , il quale ogni cosa veduta avea, e dissegli ciò che
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     messer Filippo
    </name>
    aveva detto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080019"/>
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    contento pagò il
    <name persref="barattiere-0908" type="person">
     barattiere
    </name>
    , e non riposò mai ch'egli ebbe ritrovato
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    , al quale egli disse:
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     Fostú a questa pezza dalla
     <name placeref="loggiacavicciuli" type="place">
      loggia de' Cavicciuli?
     </name>
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080020"/>
    Rispose
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="biondello">
     Mai no; perché me ne domandi tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080021"/>
    Disse
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     Per ciò che io ti so dire che
     <name persref="filippoargenti" type="person">
      messer Filippo
     </name>
     ti fa cercare, non so quel ch'e' si vuole
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080022"/>
    Disse allora
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="biondello">
     Bene, io vo verso là, io gli farò motto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080023"/>
    Partitosi
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    ,
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    gli andò appresso per vedere come il fatto andasse.
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     Messer Filippo
    </name>
    , non avendo potuto giugnere il
    <name persref="barattiere-0908" type="person">
     barattiere
    </name>
    , era rimaso fieramente turbato e tutto in sé medesimo si rodea, non potendo dalle parole dette dal barattiere cosa del mondo trarre altro, se non che
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    , a instanzia di cui che sia, si facesse beffe di lui; e in questo: che egli cosí si rodeva, e
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondel
    </name>
    venne. Il quale come egli vide, fattoglisi incontro, gli diè nel viso un gran punzone.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080024"/>
    <q direct="unspecified" who="biondello">
     Ohimè! messer
    </q>
    , disse
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondel
    </name>
    <q direct="unspecified">
     che è questo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080025"/>
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     Messer Filippo
    </name>
    , presolo per li capelli e stracciatagli la cuffia in capo e gittato il cappuccio per terra e dandogli tuttavia forte, diceva:
    <q direct="unspecified" who="filippoargenti">
     Traditore, tu il vedrai bene ciò che questo è. Che "arrubinatemi" e che "zanzeri" mi mandi tu dicendo a me? Paioti io fanciullo da dovere essere uccellato?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080026"/>
    E cosí dicendo, con le pugna, le quali aveva che parevan di ferro, tutto il viso gli ruppe, né gli lasciò in capo capello che ben gli volesse, e convoltolo per lo fango, tutti i panni in dosso gli stracciò; e sí a questo fatto si studiava, che pure una volta dalla prima innanzi non gli poté
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    dire una parola, né domandar perché questo gli facesse.
    <milestone id="p09080027"/>
    Aveva egli bene inteso dello "arrubinatemi" e de' "zanzeri", ma non sapeva che ciò si volesse dire.
    <milestone id="p09080028"/>
    Alla fine, avendol
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     messer Filippo
    </name>
    ben battuto e essendogli molti dintorno, alla maggior fatica del mondo gliele trasser di mano cosí rabbuffato e malconcio come era; e dissergli perché
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     messer Filippo
    </name>
    questo avea fatto, riprendendolo di ciò che mandato gli avea dicendo, e dicendogli ch'egli doveva bene oggimai cognoscer
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     messer Filippo
    </name>
    e che egli non era uomo da motteggiar con lui.
    <milestone id="p09080029"/>
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    piagnendo si scusava e diceva che mai a
    <name persref="filippoargenti" type="person">
     messer Filippo
    </name>
    non aveva mandato per vino. Ma poi che un poco si fu rimesso in assetto, tristo e dolente se ne tornò a casa, avvisando questa essere stata opera di
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080030"/>
    E poi che dopo molti dí, partiti i lividori del viso, cominciò di casa ad uscire, avvenne che
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    il trovò, e ridendo il domandò:
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     <name persref="biondello" type="person">
      Biondello
     </name>
     , chente ti parve il vino di
     <name persref="filippoargenti" type="person">
      messer Filippo
     </name>
     ?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080031"/>
    Rispose
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="biondello">
     Tali fosser parute a te le lamprede di
     <name persref="corsodonati" type="person">
      messer Corso
     </name>
     !
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080032"/>
    Allora disse
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ciacco">
     A te sta oramai: qualora tu mi vuogli cosí ben dare da mangiar come facesti, io darò a te cosí ben da bere come avesti.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09080033"/>
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    , che conosceva che contro a
    <name persref="ciacco" type="person">
     Ciacco
    </name>
    egli poteva piú aver mala voglia che opera, pregò Idio della pace sua, e da indi innanzi si guardò di mai piú non beffarlo.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0909" type="novella" who="emilia">
   <head>
    Novella Nona
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09090001"/>
     Due giovani domandan consiglio a
     <name persref="salomone" type="person">
      Salamone
     </name>
     , l'uno come possa essere amato, l'altro come gastigare debba la moglie ritrosa; all'un risponde che ami, all'altro che vada al
     <name placeref="ponteoca" type="place">
      Ponte all'Oca.
     </name>
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p09090002"/>
     Niuno altro che
     <name persref="emilia" type="person">
      la reina
     </name>
     , volendo il privilegio servare a
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     , restava a dover novellare; la qual, poi che le donne ebbero assai riso dello sventurato
     <name persref="biondello" type="person">
      Biondello
     </name>
     , lieta cominciò cosí a parlare.
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="emilia">
    <p>
     <milestone id="p09090003"/>
     Amabili donne, se con sana mente sarà riguardato l'ordine delle cose, assai leggermente si conoscerà tutta la universal moltitudine delle femine dalla natura e da' costumi e dalle leggi essere agli uomini sottomessa e secondo la discrezione di quegli convenirsi reggere e governare, e però, a ciascuna, che quiete, consolazione e riposo vuole con quegli uomini avere a' quali s'appartiene, dee essere umile, paziente e ubidiente oltre all'essere onesta, il che è sommo e spezial tesoro di ciascuna savia.
     <milestone id="p09090004"/>
     E quando a questo le leggi, le quali il ben comune riguardano in tutte le cose, non ci ammaestrassono, e l'usanza o costume che vogliam dire, le cui forze son grandissime e reverende, la natura assai apertamente cel mostra, la quale ci ha fatte ne' corpi dilicate e morbide, negli animi timide e paurose, nelle menti benigne e pietose, e hacci date le corporali forze leggieri, le voci piacevoli e i movimenti de' membri soavi: cose tutte testificanti noi avere dell'altrui governo bisogno.
     <milestone id="p09090005"/>
     E chi ha bisogno d'essere aiutato e governato, ogni ragion vuol lui dovere essere obidiente e subgetto e reverente all'aiutatori e al governator suo: e cui abbiam noi governatori e aiutatori se non gli uomini? Dunque agli uomini dobbiamo, sommamente onorandogli, soggiacere; e qual da questo si parte, estimo che degnissima sia non solamente di riprension grave ma d'aspro gastigamento.
     <milestone id="p09090006"/>
     E a cosí fatta considerazione, come che altra volta avuta l'abbia, pur poco fa mi ricondusse ciò che
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     della ritrosa moglie di
     <name persref="talano" type="person">
      Talano
     </name>
     raccontò, alla quale Idio quel gastigamento mandò che il marito dare non aveva saputo; e però nel mio giudicio cape tutte quelle esser degne, come già dissi, di rigido e aspro gastigamento che dall'esser piacevoli, benivole e pieghevoli, come la natura, l'usanza e le leggi voglion, si partono.
     <milestone id="p09090007"/>
     Per che m'aggrada di raccontarvi un consiglio renduto da
     <name persref="salomone" type="person">
      Salamone
     </name>
     , sí come utile medicina a guerire quelle che cosí son fatte da cotal male; il quale niuna che di tal medicina degna non sia reputi ciò esser detto per lei, come che gli uomini un cotal proverbio usino:
     <q direct="unspecified" type="proverb">
      Buon cavallo e mal cavallo vuole sprone, e buona femina e mala femina vuol bastone
     </q>
     .
     <milestone id="p09090008"/>
     Le quali parole chi volesse sollazzevolmente interpretare, di leggieri si concederebbe da tutte cosí esser vero; ma pur vogliendole moralmente intendere, dico che è da concedere.
     <milestone id="p09090009"/>
     Son naturalmente le femine tutte labili e inchinevoli, e per ciò a correggere la iniquità di quelle che troppo fuori de' termini posti loro si lasciano andare si conviene il baston che le punisca; e a sostentar la vertú dell'altre, che trascorrere non si lascino, si conviene il bastone che le sostenga e che le spaventi. Ma, lasciando ora stare il predicare, a quel venendo che di dire ho nello animo, dico
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09090010"/>
    Che essendo già quasi per tutto il mondo l'altissima fama del miracoloso senno di
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    discorsa per l'universo e il suo esser di quello liberalissimo mostratore a chiunque per esperienzia ne voleva certezza, molti di diverse parti del mondo a lui per loro strettissimi e ardui bisogni concorrevano per consiglio; e tra gli altri che a ciò andavano, si partí un giovane, il cui nome fu
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    , nobile e ricco molto, della città di
    <name placeref="laiazzo" type="place">
     Laiazzo
    </name>
    , là onde egli era e dove egli abitava.
    <milestone id="p09090011"/>
    E verso
    <name placeref="gerusalemme" type="place">
     Ierusalem
    </name>
    cavalcando, avvenne che uscendo d'
    <name placeref="antiochia" type="place">
     Antiocia
    </name>
    con un altro giovane chiamato
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    , il qual quel medesimo cammin teneva che faceva esso, cavalcò per alquanto spazio; e, come costume è de' camminanti, con lui cominciò ad entrare in ragionamento.
    <milestone id="p09090012"/>
    Avendo
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    già da
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    di sua condizione e donde fosse saputo, dove egli andasse e per che il domandò; al quale
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    disse che a
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    andava per aver consiglio da lui che via tener dovesse con una sua moglie piú che altra femina ritrosa e perversa, la quale egli né con prieghi né con lusinghe né in alcuna altra guisa dalle sue ritrosie ritrar poteva; e appresso lui similmente donde fosse e dove andasse e perché domandò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090013"/>
    Al quale
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="melisso">
     Io son di
     <name placeref="laiazzo" type="place">
      Laiazzo
     </name>
     , e sí come tu hai una disgrazia, cosí n'ho io un'altra; io sono ricco giovane e spendo il mio in mettere tavola e onorare i miei cittadini, e è nuova e strana cosa a pensare che per tutto questo io non posso trovare uomo che ben mi voglia; e per ciò io vado dove tu vai, per aver consigli come addivenir possa che io amato sia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090014"/>
    Camminarono adunque i due compagni insieme, e in
    <name placeref="gerusalemme" type="place">
     Ierusalem
    </name>
    pervenuti, per introdotto d'un de' baroni di
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    , davanti da lui furon messi; al quale brievemente
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    disse la sua bisogna; a cui
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="salomone">
     Ama
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090015"/>
    E detto questo, prestamente
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    fu messo fuori, e
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    disse quello per che v'era; al quale
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    null'altro rispose se non:
    <q direct="unspecified" who="salomone">
     Va al
     <name placeref="ponteoca" type="place">
      Ponte all'Oca
     </name>
    </q>
    ; il che detto, similmente
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    fu senza indugio dalla presenza del re levato, e ritrovò
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    il quale aspettava e dissegli ciò che per risposta avea avuto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090016"/>
    Li quali, a queste parole pensando e non potendo d'esse comprendere né intendimento né frutto alcuno per la loro bisogna, quasi scornati a ritornarsi indietro entrarono in cammino. E poi che alquante giornate camminati furono, pervennero ad un fiume sopra il quale era un bel ponte; e per ciò che una gran carovana di some sopra muli e sopra cavalli passavano, gli convenne lor sofferir di passar tanto che quelle passate fossero.
    <milestone id="p09090017"/>
    E essendo già quasi che tutte passate, per ventura v'ebbe un mulo il quale adombrò, sí come sovente gli veggiam fare, né volea per alcuna maniera avanti passare: per la qual cosa un
    <name persref="mulattiere-0909" type="person">
     mulattiere
    </name>
    , presa una stecca, prima assai temperatamente lo 'ncominciò a battere perché 'l passasse.
    <milestone id="p09090018"/>
    Ma il mulo ora da questa parte della via e ora da quella attraversandosi e talvolta indietro tornando, per niun partito passar volea: per la qual cosa il mulattiere oltre modo adirato gl'incominciò con la stecca a dare i maggiori colpi del mondo, ora nella testa e ora ne' fianchi e ora sopra la groppa; ma tutto era nulla.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090019"/>
    Per che
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    e
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    , li quali questa cosa stavano a vedere, sovente dicevano al
    <name persref="mulattiere-0909" type="person">
     mulattiere
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="melisso giosefo">
     Deh! cattivo, che farai? vuoil tu uccidere? Perché non t'ingegni tu di menarlo bene e pianamente? Egli verrà piú tosto che a bastonarlo come tu fai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090020"/>
    A' quali il
    <name persref="mulattiere-0909" type="person">
     mulattiere
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="mulattiere-0909">
     Voi conoscete i vostri cavalli e io conosco il mio mulo; lasciate far me con lui.
    </q>
    ; e questo detto rincominciò a bastonarlo, e tante d'una parte e d'altra ne gli diè, che il mulo passò avanti, sí che il
    <name persref="mulattiere-0909" type="person">
     mulattiere
    </name>
    vinse la pruova.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090021"/>
    Essendo adunque i due giovani per partirsi, domandò
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    un
    <name persref="uomo-0909" type="person">
     buono uomo
    </name>
    , il quale a capo del ponte sedeva, come quivi si chiamasse; al quale il buono uomo rispose:
    <q direct="unspecified" who="uomo-0909">
     Messere, qui si chiama il
     <name placeref="ponteoca" type="place">
      Ponte all'Oca
     </name>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090022"/>
    Il che come
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    ebbe udito, cosí si ricordò delle parole di
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    , e disse verso
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giosefo">
     Or ti dico io, compagno, che il consiglio datomi da
     <name persref="salomone" type="person">
      Salamone
     </name>
     potrebbe esser buono e vero, per ciò che assai manifestamente conosco che io non sapeva battere la donna mia: ma questo
     <name persref="mulattiere-0909" type="person">
      mulattiere
     </name>
     m'ha mostrato quello che io abbia a fare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090023"/>
    Quindi, dopo alquanti dí divenuti ad
    <name placeref="antiochia" type="place">
     Antioccia
    </name>
    , ritenne
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    seco a riposarsi alcun dí; e essendo assai ferialmente dalla
    <name persref="donna-0909" type="person">
     donna
    </name>
    ricevuto, le disse che cosí facesse far da cena come
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    divisasse; il quale, poi vide che a
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    piaceva, in poche parole se ne diliberò. La donna, sí come per lo passato era usata, non come
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    divisato avea, ma quasi tutto il contrario fece.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090024"/>
    Il che
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    vedendo, a turbato disse:
    <q direct="unspecified" who="giosefo">
     Non ti fu egli detto in che maniera tu facessi questa cena fare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090025"/>
    La
    <name persref="donna-0909" type="person">
     donna
    </name>
    rivoltasi con orgoglio, disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0909">
     Ora che vuol dir questo? deh! ché non ceni, se tu vuoi cenare? Se mi fu detto altramenti, a me pare da far cosí; se ti piace, sí ti piaccia; se non, sí te ne sta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090026"/>
    Maravigliossi
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    della risposta della
    <name persref="donna-0909" type="person">
     donna
    </name>
    , e biasimolla assai.
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    , udendo questo, disse:
    <q direct="unspecified" who="giosefo">
     Donna, ancor se' tu quel che tu suogli; ma credimi che io ti farò mutar modo
    </q>
    ; e a
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    rivolto disse:
    <q direct="unspecified" who="giosefo">
     Amico, tosto vedremo chente sia stato il consiglio di
     <name persref="salomone" type="person">
      Salamone
     </name>
     ; ma io ti priego non ti sia grave lo stare a vedere e di reputare per un giuoco quello che io farò. E acciò che tu non m'impedischi, ricorditi della risposta che ci fece il
     <name persref="mulattiere-0909" type="person">
      mulattiere
     </name>
     quando del suo mulo c'increbbe.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090027"/>
    Al quale
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="melisso">
     Io sono in casa tua, dove dal tuo piacere io non intendo di mutarmi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090028"/>
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    , trovato un baston tondo d'un querciuolo giovane, se n'andò in camera, dove la
    <name persref="donna-0909" type="person">
     donna
    </name>
    , per istizza da tavola levatasi, brontolando se n'era andata; e presala per le treccie, la si gittò a' piedi e cominciolla fieramente a battere con questo bastone.
    <milestone id="p09090029"/>
    La donna cominciò prima a gridare e poi a minacciare; ma veggendo che per tutto ciò
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    non ristava, già tutta rotta cominciò a chiedere mercé per Dio che egli non l'uccidesse, dicendo oltre a ciò mai dal suo piacer non partirsi.
    <milestone id="p09090030"/>
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    per tutto questo non rifinava, anzi con piú furia l'una volta che l'altra, or per lo costato, or per l'anche e ora su per le spalle battendola forte, l'andava le costure ritrovando, né prima ristette che egli fu stanco; e in brieve niuno osso né alcuna parte rimase nel dosso della buona donna, che macerata non fosse.
    <milestone id="p09090031"/>
    E questo fatto, ne venne a
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    e dissegli:
    <q direct="unspecified" who="giosefo">
     Doman vedrem che pruova avrà fatto il consiglio del `Va al
     <name placeref="ponteoca" type="place">
      Ponte all'Oca
     </name>
     '
    </q>
    ; e riposatosi alquanto e poi lavatesi le mani, con
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    cenò, e quando fu tempo, s'andarono a diposare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090032"/>
    La donna cattivella a gran fatica si levò di terra e in sul letto si gittò, dove, come poté il meglio, riposatasi, la mattina vegnente per tempissimo levatasi fé domandar
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    quello che voleva si facesse da desinare.
    <milestone id="p09090033"/>
    Egli, di ciò insieme ridendosi con
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    , il divisò, e poi, quando fu ora, tornati, ottimamente ogni cosa e secondo l'ordine dato trovaron fatta: per la qual cosa il consiglio prima da loro male inteso sommamente lodarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090034"/>
    E dopo alquanti dí partitosi
    <name persref="melisso" type="person">
     Melisso
    </name>
    da
    <name persref="giosefo" type="person">
     Giosefo
    </name>
    e tornato a casa sua, ad alcun, che
    <name persref="savio-0909" type="person">
     savio uomo
    </name>
    era, disse ciò che da
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    avuto avea; il quale gli disse:
    <q direct="unspecified" who="savio-0909">
     Niuno piú vero consiglio né migliore ti potea dare. Tu sai che tu non ami persona, e gli onori e' servigi li quali tu fai, gli fai non per amore che tu ad altrui porti, ma per pompa. Ama adunque, come
     <name persref="salomone" type="person">
      Salamon
     </name>
     ti disse, e sarai amato
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09090035"/>
    Cosí adunque fu gastigata la ritrosa, e il giovane amando fu amato.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0910" type="novella" who="dioneo">
   <head>
    Novella Decima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p09100001"/>
     Donno
     <name persref="giovannidibarolo" type="person">
      Gianni
     </name>
     ad istanzia di compar
     <name persref="pietrodatresanti" type="person">
      Pietro
     </name>
     fa lo 'ncantesimoper far diventar la moglie una cavalla; e quando viene ad appiccar la coda, compar
     <name persref="pietrodatresanti" type="person">
      Pietro
     </name>
     dicendo che non vi voleva coda, guasta tutto lo 'ncantamento.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p09100002"/>
     Questa novella dalla
     <name persref="emilia" type="person">
      reina
     </name>
     detta diede un poco da mormorare alle donne e da ridere a' giovani; ma poi che ristate furono,
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     cosí cominciò a parlare:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="dioneo">
    <p>
     <milestone id="p09100003"/>
     Leggiadre donne, infra molte bianche colombe agiugne piú di bellezza uno nero corvo, che non farebbe un candido cigno; e cosí tra molti savi alcuna volta un men savio è non solamente un accrescere splendore e bellezza alla lor maturità, ma ancora diletto e sollazzo.
     <milestone id="p09100004"/>
     Per la qual cosa, essendo voi tutte discretissime e moderate, io, il qual sento anzi dello scemo che no, faccendo la vostra virtú piú lucente col mio difetto piú vi debbo esser caro che se con piú valore quella facessi divenir piú oscura; e per conseguente piú largo arbitrio debbo avere in dimostrarmi tal qual io sono, e piú pazientemente dee da voi esser sostenuto che non dovrebbe se io piú savio fossi, quel dicendo che io dirò.
     <milestone id="p09100005"/>
     Dirovvi adunque una novella non troppo lunga, nella quale comprenderete quanto diligentemente si convengano osservare le cose imposte da coloro che alcuna cosa per forza d'incantamento fanno, e quanto piccol fallo in quelle commesso ogni cosa guasti dallo 'ncantator fatta.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09100006"/>
    L'altr'anno fu a
    <name placeref="barletta" type="place">
     Barletta
    </name>
    un prete, chiamato donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni di Barolo
    </name>
    , il qual, per ciò che povera chiesa avea, per sostentar la vita sua, con una cavalla cominciò a portar mercatantia in qua e in là per le fiere di
    <name placeref="puglia" type="place">
     Puglia
    </name>
    e a comperare e a vendere.
    <milestone id="p09100007"/>
    E cosí andando, prese stretta dimestichezza con uno che si chiamava
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro da Tresanti
    </name>
    , che quello medesimo mestiere con uno suo asino faceva e in segno d'amorevolezza e d'amistà, alla guisa pugliese, nol chiamava se non compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    ; e quante volte in
    <name placeref="barletta" type="place">
     Barletta
    </name>
    arrivava, sempre alla chiesa sua nel menava e quivi il teneva seco a albergo e come poteva l'onorava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100008"/>
    Compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    d'altra parte, essendo poverissimo e avendo una piccola casetta in
    <name placeref="tresanti" type="place">
     Tresanti
    </name>
    appena bastevole a lui e ad una sua giovane e bella moglie e all'asino suo, quante volte donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    in
    <name placeref="tresanti" type="place">
     Tresanti
    </name>
    capitava tante sel menava a casa, e come poteva, in riconoscimento dell'onor che da lui in
    <name placeref="barletta" type="place">
     Barletta
    </name>
    riceveva, l'onorava.
    <milestone id="p09100009"/>
    Ma pure al fatto dello albergo, non avendo compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    se non un piccol letticello, nel quale con la sua bella moglie dormiva, onorar nol poteva come voleva, ma conveniva che, essendo in una sua stalletta allato all'asino suo allogata la cavalla di donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    , che egli allato a lei sopra alquanto di paglia si giacesse.
    <milestone id="p09100010"/>
    La donna, sappiendo l'onor che il prete al marito faceva a
    <name placeref="barletta" type="place">
     Barletta
    </name>
    , era piú volte, quando il prete vi veniva, volutasene andare a dormire con una sua vicina, che avea nome
    <name persref="zitacarapresa" type="person">
     Zita Carapresa di Giudice Leo
    </name>
    , acciò che il prete col marito dormisse nel letto, e avevalo molte volte al prete detto, ma egli non aveva mai voluto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100011"/>
    E tra l'altre volte, una le disse:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     Comar
     <name persref="gemmata" type="person">
      Gemmata
     </name>
     , non ti tribolar di me, ché io sto, bene, per ciò che quando mi piace io fo questa mia cavalla diventare una bella zitella e stommi con essa, e poi quando voglio la fo diventar cavalla; e perciò non mi partirei da lei.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100012"/>
    La giovane si maravigliò e credettelo e al marito il disse, agiugnendo:
    <q direct="unspecified" who="gemmata">
     Se egli è cosí tuo come tu di', ché non ti fai tu insegnare quello incantesimo, ché tu possa far cavalla di me e fare i fatti tuoi con l'asino e con la cavalla, e guadagneremo due cotanti? E quando a casa fossimo tornati, mi potresti rifar femina come io sono.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100013"/>
    Compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    , che era anzi grossetto uom che no, credette questo fatto e accordossi al consiglio e, come meglio seppe, cominciò a sollicitar donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    che questa cosa gli dovesse insegnare; donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    s'ingegnò assai di trarre costui di questa sciocchezza, ma pur non potendo disse:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     Ecco, poi che voi pur volete, domattina ci leveremo, come noi sogliamo, anzi dí e io vi mosterrò come si fa. È il vero che quello che piú è malagevole in questa cosa si è l'appiccar la coda, come tu vedrai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100014"/>
    Compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    e comar
    <name persref="gemmata" type="person">
     Gemmata
    </name>
    , a pena avendo la notte dormito con tanto desidero questo fatto aspettavano, come vicino a dí fu, si levarono e chiamarono donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    , il quale, in camiscia levatosi, venne nella cameretta di compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    e disse:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     Io non so al mondo persona a cui io questo facessi se non a voi, e per ciò, poi che vi pur piace, io il farò: vero è che far vi conviene quello che io vi dirò, se voi volete che venga fatto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100015"/>
    Costoro dissero di far ciò che egli dicesse: per che donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    , preso un lume, il pose in mano a compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    e dissegli:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     Guata ben come io farò, e che tu tenghi bene a men te come io dirò; e guardati, quanto tu hai caro di non guastare ogni cosa, che, per cosa che tu oda o veggia, tu non dica una parola sola; e priega Iddio che la coda s'appicchi bene.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100016"/>
    Compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    , preso il lume, disse che ben lo farebbe.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100017"/>
    Appresso donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    fece spogliare ignudanata comar
    <name persref="gemmata" type="person">
     Gemmata
    </name>
    , e fecela stare con le mani e co' piedi in terra a guisa che stanno le cavalle, ammaestrandola similmente che di cosa che avvenisse motto non facesse; e con le mani cominciandole a toccare il viso e la testa, cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     Questa sia bella testa di cavalla
    </q>
    ; e toccandole i capelli, disse:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     Questi sieno belli crini di cavalla
    </q>
    ;
    <milestone id="p09100018"/>
    e poi toccandole le braccia, disse:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     E queste sieno belle gambe e belli piedi di cavalla
    </q>
    ; poi toccandole il petto e trovandolo sodo e tondo, risvegliandosi tale che non era chiamato e su levandosi, disse:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     E questo sia bel petto di cavalla
    </q>
    ; e cosí fece alla schiena e al ventre e alle groppe e alle coscie e alle gambe; e ultimamente, niuna cosa restandogli a fare se non la coda, levata la camiscia e preso il piuolo col quale egli piantava gli uomini e prestamente nel solco per ciò fatto messolo, disse:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     E questa sia bella coda di cavalla.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100019"/>
    Compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    , che attentamente infino allora aveva ogni cosa guardata, veggendo questa ultima e non parendonegli bene disse:
    <q direct="unspecified" who="pietrodatresanti">
     O donno
     <name persref="giovannidibarolo" type="person">
      Gianni
     </name>
     , io non vi voglio coda, io non vi voglio coda.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100020"/>
    Era già l'umido radicale per lo quale tutte le piante s'appiccano venuto, quando donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    tiratolo indietro, disse:
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     Ohimè, compar
     <name persref="pietrodatresanti" type="person">
      Pietro
     </name>
     , che hai tu fatto? non ti diss'io, che tu non facessi motto di cosa che tu vedessi? La cavalla era per esser fatta, ma tu favellando hai guasto ogni cosa, né piú ci ha modo di poterla rifare oggimai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100021"/>
    Compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="pietrodatresanti">
     Bene sta, io non vi voleva quella coda io: perché non diciavate voi a me `Falla tu'? E anche l'appiccavate troppo bassa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100022"/>
    Disse donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giovannidibarolo">
     Perché tu non l'avresti per la prima volta saputa appiccar sí com'io.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100023"/>
    La giovane, queste parole udendo, levatasi in piè di buona fé disse al marito:
    <q direct="unspecified" who="gemmata">
     Deh, bestia che tu se', perché hai tu guasti li tuoi fatti e' miei? qual cavalla vedestú mai senza coda? Se m'aiuti Iddio, tu se' povero, ma egli sarebbe ragione che tu fossi molto piú.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09100024"/>
    Non avendo adunque piú modo a dover fare della giovane cavalla, per le parole che dette avea compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    , ella dolente e malinconosa si rivestí, e compar
    <name persref="pietrodatresanti" type="person">
     Pietro
    </name>
    con uno asino, come usato era, attese a fare il suo mestiere antico, e con donno
    <name persref="giovannidibarolo" type="person">
     Gianni
    </name>
    insieme n'andò alla fiera di
    <name placeref="bitonto" type="place">
     Bitonto
    </name>
    né mai piú di tal servigio il richiese.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="d09conclu" type="conclusion" who="author">
   <head>
    Conclusione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p09970001"/>
    Quanto di questa novella si ridesse, meglio dalle donne intesa che
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    non voleva, colei sel pensi che ancora ne riderà.
    <milestone id="p09970002"/>
    Ma essendo le novelle finite e il sole già cominciando a intiepidire, e la
    <name persref="emilia" type="person">
     reina
    </name>
    , conoscendo il fine della sua signoria esser venuto, in piè levatasi e trattasi la corona, quella in capo mise a
    <name persref="panfilo" type="person">
     Panfilo
    </name>
    , il quale solo di cosí fatto onore restava ad onorare, e sorridendo disse:
    <q direct="unspecified" who="emilia">
     Signor mio, gran carico ti resta, sí come è l'avere il mio difetto e degli altri che il luogo hanno tenuto che tu tieni, essendo tu l'ultimo, a emandare: di che Idio ti presti grazia, come a me l'ha prestato di farti re.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09970003"/>
    <name persref="panfilo" type="person">
     Panfilo
    </name>
    , lietamente l'onor ricevuto, rispose:
    <q direct="unspecified" who="panfilo">
     La vostra virtú e degli altri miei subditi farà sí, che io, come gli altri sono stati, sarò da lodare
    </q>
    ; e secondo il costume de' suoi predecessori col siniscalco delle cose oportune avendo disposto, alle donne aspettanti si rivolse e disse:
    <milestone id="p09970004"/>
    <q direct="unspecified" who="panfilo">
     Innamorate donne, la discrezion d'
     <name persref="emilia" type="person">
      Emilia
     </name>
     , nostra reina stata questo giorno, per dare alcun riposo alle vostre forze arbitrio vi diè di ragionare quel che piú vi piacesse; per che, già riposati essendo, giudico che sia da ritornare alla legge usata, e per ciò voglio che domane ciascuna di voi pensi di ragionare sopra questo, cioè:
     <seg type="topic">
      di chi liberalmente ovvero magnificamente alcuna cosa operasse intorno a' fatti d'amore o d'altra cosa
     </seg>
     .
     <milestone id="p09970005"/>
     Queste cose e dicendo e udendo senza dubbio gli animi vostri ben disposti a valorosamente adoperare accenderà: ché la vita nostra, che altro che brieve esser non puote nel mortal corpo, si perpetuerà nella laudevole fama; il che ciascuno che al ventre solamente, a guisa che le bestie fanno, non serve, dee non solamente desiderare ma con ogni studio cercare e operare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p09970006"/>
    La tema piacque alla lieta brigata, la quale con licenzia del nuovo re tutta levatasi da sedere, agli usati diletti si diede, ciascuno secondo quello a che piú dal desidero era tirato;
    <milestone id="p09970007"/>
    e cosí fecero insino all'ora della cena. Alla quale con festa venuti, e serviti diligentemente e con ordine, dopo la fine di quella si levarono a' balli costumati, e forse mille canzonette piú sollazzevoli di parole che di canto maestrevoli avendo cantate, comandò il re a
    <name persref="neifile" type="person">
     Neifile
    </name>
    che una ne cantasse a suo nome; la quale con voce chiara e lieta cosí piacevolmente e senza indugio incominciò:
   </p>
   <div3 type="song" who="neifile">
    <lg>
     <milestone id="p09970008"/>
     <l>
      Io mi son giovinetta, e volentieri
     </l>
     <l>
      m'allegro e canto en la stagion novella,
     </l>
     <l>
      merzé d'amore e de' dolci pensieri.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p09970009"/>
     <l>
      Io vo pe' verdi prati riguardando
     </l>
     <l>
      i bianchi fiori e' gialli e i vermigli,
     </l>
     <l>
      le rose in su le spine e' bianchi gigli,
     </l>
     <l>
      e tutti quanti gli vo somigliando
     </l>
     <l>
      al viso di colui che me amando
     </l>
     <l>
      ha presa e terrà sempre, come quella
     </l>
     <l>
      ch'altro non ha in disio che' suoi piaceri.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p09970010"/>
     <l>
      De' quali quand'io ne truovo alcun che sia,
     </l>
     <l>
      al mio parer, ben simile di lui,
     </l>
     <l>
      il colgo e bascio e parlomi con lui:
     </l>
     <l>
      e com'io so, cosí l'anima mia
     </l>
     <l>
      tututta gli apro e ciò che 'l cor disia:
     </l>
     <l>
      quindi con altri il metto in ghirlandella
     </l>
     <l>
      legato co' miei crin biondi e leggieri.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p09970011"/>
     <l>
      E quel piacer che di natura il fiore
     </l>
     <l>
      agli occhi porge, quel simil mel dona
     </l>
     <l>
      che s'io vedessi la propia persona
     </l>
     <l>
      che m'ha accesa del suo dolce amore:
     </l>
     <l>
      quel che mi faccia piú il suo odore
     </l>
     <l>
      esprimer nol potrei con la favella,
     </l>
     <l>
      ma i sospir ne son testimon veri.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p09970012"/>
     <l>
      Li quai non escon già mai del mio petto,
     </l>
     <l>
      come dell'altre donne, aspri né gravi,
     </l>
     <l>
      ma se ne vengon fuor caldi e soavi
     </l>
     <l>
      e al mio amor sen vanno nel cospetto:
     </l>
     <l>
      il qual, come gli sente, a dar diletto
     </l>
     <l>
      di sé a me si move e viene in quella
     </l>
     <l>
      ch'i' son per dir:
      <q direct="unspecified">
       Deh! vien, ch'i' non disperi
      </q>
      .
     </l>
    </lg>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p09970013"/>
    Assai fu e dal
    <name persref="panfilo" type="person">
     re
    </name>
    e da tutte le donne commendata la canzonetta di
    <name persref="neifile" type="person">
     Neifile
    </name>
    ; appresso alla quale, per ciò che già molta notte andata n'era, comandò il re che ciascuno per infino al giorno s'andasse a riposare.
   </p>
  </div2>
 </div1>
</TEI>