<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="emilia" id="nov0909">
          <head>Novella Nona</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p09090001" />Due giovani domandan consiglio a 
            <name type="person" persref="salomone">Salamone</name>, l'uno come possa essere amato, l'altro come gastigare debba la moglie ritrosa; all'un risponde che ami, all'altro che vada al 
            <name type="place" placeref="ponteoca">Ponte all'Oca.</name></p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p09090002" />Niuno altro che 
            <name type="person" persref="emilia">la reina</name>, volendo il privilegio servare a 
            <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name>, restava a dover novellare; la qual, poi che le donne ebbero assai riso dello sventurato 
            <name type="person" persref="biondello">Biondello</name>, lieta cominci&#242; cos&#237; a parlare.</p>
          </div3>
          <div3 who="emilia" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p09090003" />Amabili donne, se con sana mente sar&#224; riguardato l'ordine delle cose, assai leggermente si conoscer&#224; tutta la universal moltitudine delle femine dalla natura e da' costumi e dalle leggi essere agli uomini sottomessa e secondo la discrezione di quegli convenirsi reggere e governare, e per&#242;, a ciascuna, che quiete, consolazione e riposo vuole con quegli uomini avere a' quali s'appartiene, dee essere umile, paziente e ubidiente oltre all'essere onesta, il che &#232; sommo e spezial tesoro di ciascuna savia. 
            <milestone id="p09090004" />E quando a questo le leggi, le quali il ben comune riguardano in tutte le cose, non ci ammaestrassono, e l'usanza o costume che vogliam dire, le cui forze son grandissime e reverende, la natura assai apertamente cel mostra, la quale ci ha fatte ne' corpi dilicate e morbide, negli animi timide e paurose, nelle menti benigne e pietose, e hacci date le corporali forze leggieri, le voci piacevoli e i movimenti de' membri soavi: cose tutte testificanti noi avere dell'altrui governo bisogno. 
            <milestone id="p09090005" />E chi ha bisogno d'essere aiutato e governato, ogni ragion vuol lui dovere essere obidiente e subgetto e reverente all'aiutatori e al governator suo: e cui abbiam noi governatori e aiutatori se non gli uomini? Dunque agli uomini dobbiamo, sommamente onorandogli, soggiacere; e qual da questo si parte, estimo che degnissima sia non solamente di riprension grave ma d'aspro gastigamento. 
            <milestone id="p09090006" />E a cos&#237; fatta considerazione, come che altra volta avuta l'abbia, pur poco fa mi ricondusse ci&#242; che 
            <name type="person" persref="pampinea">Pampinea</name> della ritrosa moglie di 
            <name type="person" persref="talano">Talano</name> raccont&#242;, alla quale Idio quel gastigamento mand&#242; che il marito dare non aveva saputo; e per&#242; nel mio giudicio cape tutte quelle esser degne, come gi&#224; dissi, di rigido e aspro gastigamento che dall'esser piacevoli, benivole e pieghevoli, come la natura, l'usanza e le leggi voglion, si partono. 
            <milestone id="p09090007" />Per che m'aggrada di raccontarvi un consiglio renduto da 
            <name type="person" persref="salomone">Salamone</name>, s&#237; come utile medicina a guerire quelle che cos&#237; son fatte da cotal male; il quale niuna che di tal medicina degna non sia reputi ci&#242; esser detto per lei, come che gli uomini un cotal proverbio usino: 
            <q type="proverb" direct="unspecified">Buon cavallo e mal cavallo vuole sprone, e buona femina e mala femina vuol bastone</q>. 
            <milestone id="p09090008" />Le quali parole chi volesse sollazzevolmente interpretare, di leggieri si concederebbe da tutte cos&#237; esser vero; ma pur vogliendole moralmente intendere, dico che &#232; da concedere. 
            <milestone id="p09090009" />Son naturalmente le femine tutte labili e inchinevoli, e per ci&#242; a correggere la iniquit&#224; di quelle che troppo fuori de' termini posti loro si lasciano andare si conviene il baston che le punisca; e a sostentar la vert&#250; dell'altre, che trascorrere non si lascino, si conviene il bastone che le sostenga e che le spaventi. Ma, lasciando ora stare il predicare, a quel venendo che di dire ho nello animo, dico</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p09090010" />Che essendo gi&#224; quasi per tutto il mondo l'altissima fama del miracoloso senno di 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name> discorsa per l'universo e il suo esser di quello liberalissimo mostratore a chiunque per esperienzia ne voleva certezza, molti di diverse parti del mondo a lui per loro strettissimi e ardui bisogni concorrevano per consiglio; e tra gli altri che a ci&#242; andavano, si part&#237; un giovane, il cui nome fu 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name>, nobile e ricco molto, della citt&#224; di 
          <name type="place" placeref="laiazzo">Laiazzo</name>, l&#224; onde egli era e dove egli abitava.
          <milestone id="p09090011" />E verso 
          <name type="place" placeref="gerusalemme">Ierusalem</name> cavalcando, avvenne che uscendo d'
          <name type="place" placeref="antiochia">Antiocia</name> con un altro giovane chiamato 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name>, il qual quel medesimo cammin teneva che faceva esso, cavalc&#242; per alquanto spazio; e, come costume &#232; de' camminanti, con lui cominci&#242; ad entrare in ragionamento. 
          <milestone id="p09090012" />Avendo 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> gi&#224; da 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> di sua condizione e donde fosse saputo, dove egli andasse e per che il domand&#242;; al quale 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> disse che a 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name> andava per aver consiglio da lui che via tener dovesse con una sua moglie pi&#250; che altra femina ritrosa e perversa, la quale egli n&#233; con prieghi n&#233; con lusinghe n&#233; in alcuna altra guisa dalle sue ritrosie ritrar poteva; e appresso lui similmente donde fosse e dove andasse e perch&#233; domand&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p09090013" />Al quale 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="melisso">Io son di 
          <name type="place" placeref="laiazzo">Laiazzo</name>, e s&#237; come tu hai una disgrazia, cos&#237; n'ho io un'altra; io sono ricco giovane e spendo il mio in mettere tavola e onorare i miei cittadini, e &#232; nuova e strana cosa a pensare che per tutto questo io non posso trovare uomo che ben mi voglia; e per ci&#242; io vado dove tu vai, per aver consigli come addivenir possa che io amato sia.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09090014" />Camminarono adunque i due compagni insieme, e in 
          <name type="place" placeref="gerusalemme">Ierusalem</name> pervenuti, per introdotto d'un de' baroni di 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name>, davanti da lui furon messi; al quale brievemente 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> disse la sua bisogna; a cui 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="salomone">Ama</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p09090015" />E detto questo, prestamente 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> fu messo fuori, e 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> disse quello per che v'era; al quale 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name> null'altro rispose se non: 
          <q direct="unspecified" who="salomone">Va al 
          <name type="place" placeref="ponteoca">Ponte all'Oca</name></q>; il che detto, similmente 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> fu senza indugio dalla presenza del re levato, e ritrov&#242; 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> il quale aspettava e dissegli ci&#242; che per risposta avea avuto.</p>
          <p>
          <milestone id="p09090016" />Li quali, a queste parole pensando e non potendo d'esse comprendere n&#233; intendimento n&#233; frutto alcuno per la loro bisogna, quasi scornati a ritornarsi indietro entrarono in cammino. E poi che alquante giornate camminati furono, pervennero ad un fiume sopra il quale era un bel ponte; e per ci&#242; che una gran carovana di some sopra muli e sopra cavalli passavano, gli convenne lor sofferir di passar tanto che quelle passate fossero. 
          <milestone id="p09090017" />E essendo gi&#224; quasi che tutte passate, per ventura v'ebbe un mulo il quale adombr&#242;, s&#237; come sovente gli veggiam fare, n&#233; volea per alcuna maniera avanti passare: per la qual cosa un 
          <name type="person" persref="mulattiere-0909">mulattiere</name>, presa una stecca, prima assai temperatamente lo 'ncominci&#242; a battere perch&#233; 'l passasse. 
          <milestone id="p09090018" />Ma il mulo ora da questa parte della via e ora da quella attraversandosi e talvolta indietro tornando, per niun partito passar volea: per la qual cosa il mulattiere oltre modo adirato gl'incominci&#242; con la stecca a dare i maggiori colpi del mondo, ora nella testa e ora ne' fianchi e ora sopra la groppa; ma tutto era nulla.</p>
          <p>
          <milestone id="p09090019" />Per che 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> e 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name>, li quali questa cosa stavano a vedere, sovente dicevano al 
          <name type="person" persref="mulattiere-0909">mulattiere</name>: 
          <q direct="unspecified" who="melisso giosefo">Deh! cattivo, che farai? vuoil tu uccidere? Perch&#233; non t'ingegni tu di menarlo bene e pianamente? Egli verr&#224; pi&#250; tosto che a bastonarlo come tu fai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09090020" />A' quali il 
          <name type="person" persref="mulattiere-0909">mulattiere</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="mulattiere-0909">Voi conoscete i vostri cavalli e io conosco il mio mulo; lasciate far me con lui.</q>; e questo detto rincominci&#242; a bastonarlo, e tante d'una parte e d'altra ne gli di&#232;, che il mulo pass&#242; avanti, s&#237; che il 
          <name type="person" persref="mulattiere-0909">mulattiere</name> vinse la pruova.</p>
          <p>
          <milestone id="p09090021" />Essendo adunque i due giovani per partirsi, domand&#242; 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> un 
          <name type="person" persref="uomo-0909">buono uomo</name>, il quale a capo del ponte sedeva, come quivi si chiamasse; al quale il buono uomo rispose: 
          <q direct="unspecified" who="uomo-0909">Messere, qui si chiama il 
          <name type="place" placeref="ponteoca">Ponte all'Oca</name>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09090022" />Il che come 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> ebbe udito, cos&#237; si ricord&#242; delle parole di 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name>, e disse verso 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name>: 
          <q direct="unspecified" who="giosefo">Or ti dico io, compagno, che il consiglio datomi da 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name> potrebbe esser buono e vero, per ci&#242; che assai manifestamente conosco che io non sapeva battere la donna mia: ma questo 
          <name type="person" persref="mulattiere-0909">mulattiere</name> m'ha mostrato quello che io abbia a fare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09090023" />Quindi, dopo alquanti d&#237; divenuti ad 
          <name type="place" placeref="antiochia">Antioccia</name>, ritenne 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name>
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> seco a riposarsi alcun d&#237;; e essendo assai ferialmente dalla 
          <name type="person" persref="donna-0909">donna</name> ricevuto, le disse che cos&#237; facesse far da cena come 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> divisasse; il quale, poi vide che a 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> piaceva, in poche parole se ne diliber&#242;. La donna, s&#237; come per lo passato era usata, non come 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> divisato avea, ma quasi tutto il contrario fece.</p>
          <p>
          <milestone id="p09090024" />Il che 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> vedendo, a turbato disse: 
          <q direct="unspecified" who="giosefo">Non ti fu egli detto in che maniera tu facessi questa cena fare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09090025" />La 
          <name type="person" persref="donna-0909">donna</name> rivoltasi con orgoglio, disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-0909">Ora che vuol dir questo? deh! ch&#233; non ceni, se tu vuoi cenare? Se mi fu detto altramenti, a me pare da far cos&#237;; se ti piace, s&#237; ti piaccia; se non, s&#237; te ne sta.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09090026" />Maravigliossi 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> della risposta della 
          <name type="person" persref="donna-0909">donna</name>, e biasimolla assai. 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name>, udendo questo, disse: 
          <q direct="unspecified" who="giosefo">Donna, ancor se' tu quel che tu suogli; ma credimi che io ti far&#242; mutar modo</q>; e a 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> rivolto disse: 
          <q direct="unspecified" who="giosefo">Amico, tosto vedremo chente sia stato il consiglio di 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name>; ma io ti priego non ti sia grave lo stare a vedere e di reputare per un giuoco quello che io far&#242;. E acci&#242; che tu non m'impedischi, ricorditi della risposta che ci fece il 
          <name type="person" persref="mulattiere-0909">mulattiere</name> quando del suo mulo c'increbbe.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09090027" />Al quale 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="melisso">Io sono in casa tua, dove dal tuo piacere io non intendo di mutarmi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p09090028" />
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name>, trovato un baston tondo d'un querciuolo giovane, se n'and&#242; in camera, dove la 
          <name type="person" persref="donna-0909">donna</name>, per istizza da tavola levatasi, brontolando se n'era andata; e presala per le treccie, la si gitt&#242; a' piedi e cominciolla fieramente a battere con questo bastone. 
          <milestone id="p09090029" />La donna cominci&#242; prima a gridare e poi a minacciare; ma veggendo che per tutto ci&#242; 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> non ristava, gi&#224; tutta rotta cominci&#242; a chiedere merc&#233; per Dio che egli non l'uccidesse, dicendo oltre a ci&#242; mai dal suo piacer non partirsi. 
          <milestone id="p09090030" />
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> per tutto questo non rifinava, anzi con pi&#250; furia l'una volta che l'altra, or per lo costato, or per l'anche e ora su per le spalle battendola forte, l'andava le costure ritrovando, n&#233; prima ristette che egli fu stanco; e in brieve niuno osso n&#233; alcuna parte rimase nel dosso della buona donna, che macerata non fosse. 
          <milestone id="p09090031" />E questo fatto, ne venne a 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> e dissegli: 
          <q direct="unspecified" who="giosefo">Doman vedrem che pruova avr&#224; fatto il consiglio del `Va al 
          <name type="place" placeref="ponteoca">Ponte all'Oca</name>'</q>; e riposatosi alquanto e poi lavatesi le mani, con 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> cen&#242;, e quando fu tempo, s'andarono a diposare.</p>
          <p>
          <milestone id="p09090032" />La donna cattivella a gran fatica si lev&#242; di terra e in sul letto si gitt&#242;, dove, come pot&#233; il meglio, riposatasi, la mattina vegnente per tempissimo levatasi f&#233; domandar 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> quello che voleva si facesse da desinare. 
          <milestone id="p09090033" />Egli, di ci&#242; insieme ridendosi con 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name>, il divis&#242;, e poi, quando fu ora, tornati, ottimamente ogni cosa e secondo l'ordine dato trovaron fatta: per la qual cosa il consiglio prima da loro male inteso sommamente lodarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p09090034" />E dopo alquanti d&#237; partitosi 
          <name type="person" persref="melisso">Melisso</name> da 
          <name type="person" persref="giosefo">Giosefo</name> e tornato a casa sua, ad alcun, che 
          <name type="person" persref="savio-0909">savio uomo</name> era, disse ci&#242; che da 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name> avuto avea; il quale gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="savio-0909">Niuno pi&#250; vero consiglio n&#233; migliore ti potea dare. Tu sai che tu non ami persona, e gli onori e' servigi li quali tu fai, gli fai non per amore che tu ad altrui porti, ma per pompa. Ama adunque, come 
          <name type="person" persref="salomone">Salamon</name> ti disse, e sarai amato</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p09090035" />Cos&#237; adunque fu gastigata la ritrosa, e il giovane amando fu amato.</p>
        </div2>
        
        