<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="emilia" id="nov0608">
          <head>Novella Ottava</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p06080001" />
            <name type="person" persref="fresco">Fresco</name> conforta la nepote che non si specchi, se gli spiacevoli, come diceva, l'erano a veder noiosi.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06080002" />La novella da 
            <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name> raccontata prima con un poco di vergogna punse li cuori delle donne ascoltanti, e con onesto rossore ne' lor visi apparito ne dieder segno; e poi, l'una l'altra guardando, appena del ridere potendosi abstenere, soghignando quella ascoltarono. 
            <milestone id="p06080003" />Ma poi che esso alla fine ne fu venuto, la 
            <name type="person" persref="elissa">reina</name>, ad 
            <name type="person" persref="emilia">Emilia</name> voltatasi, che ella seguitasse le 'mpose; la quale, non altrimenti che se da dormir si levasse, soffiando incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="emilia" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06080004" />Vaghe giovani, per ci&#242; che un lungo pensiero molto di qui m'ha tenuta gran pezza lontana, per ubidire alla nostra 
            <name type="person" persref="elissa">reina</name>, forse con molto minor novella che fatto non avrei, se qui l'animo avessi avuto, mi passer&#242;, lo sciocco error d'una giovane raccontandovi con un piacevol motto corretto da un suo zio, se ella da tanto stata fosse che inteso l'avesse.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p06080005" />Uno adunque, che si chiam&#242; 
          <name type="person" persref="fresco">Fresco da Celatico</name>, aveva una sua nepote chiamata per vezzi 
          <name type="person" persref="cesca">Cesca</name>: la quale, ancora che bella persona avesse e viso, non per&#242; di quegli angelici che gi&#224; molte volte vedemmo, s&#233; da tanto e s&#237; nobile reputava, che per costume aveva preso di biasimare e uomini e donne e ciascuna cosa che ella vedeva, senza avere alcun riguardo a se medesima, la quale era tanto pi&#250; spiacevole, sazievole e stizzosa che alcuna altra, che a sua guisa niuna cosa si poteva fare; e tanto, oltre a tutto questo, era altiera, che se stata fosse de' Reali di 
          <name type="place" placeref="francia">Francia</name> sarebbe stata soperchio.
          <milestone id="p06080006" />E quando ella andava per via s&#237; forte le veniva del cencio, che altro che torcere il muso non faceva, quasi puzzo le venisse di chiunque vedesse o scontrasse.</p>
          <p>
          <milestone id="p06080007" />Ora, lasciando stare molti altri suoi modi spiacevoli e rincrescevoli, avvenne un giorno che, essendosi ella in casa tornata l&#224; dove 
          <name type="person" persref="fresco">Fresco</name> era e tutta piena di smancerie postaglisi presso a sedere, altro non facea che soffiare; laonde 
          <name type="person" persref="fresco">Fresco</name> domandando le disse: 
          <q direct="unspecified" who="fresco">Cesca, che vuol dir questo che, essendo oggi festa, tu te ne se' cos&#237; tosto tornata in casa?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06080008" />Al quale ella tutta cascante di vezzi rispose: 
          <q direct="unspecified" who="cesca">Egli &#232; il vero che io me ne sono venuta tosto, per ci&#242; che io non credo che mai in questa terra fossero e uomini e femine tanto spiacevoli e rincrescevoli quanto sono oggi, e non ne passa per via uno che non mi spiaccia come la mala ventura; e io non credo che sia al mondo femina a cui pi&#250; sia noioso il vedere gli spiacevoli che &#232; a me, e per non vedergli cos&#237; tosto me ne son venuta.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06080009" />Alla qual 
          <name type="person" persref="fresco">Fresco</name>, a cui li modi fecciosi della nepote dispiacevan fieramente, disse: 
          <q direct="unspecified" who="fresco">Figliuola, se cos&#237; ti dispiaccion gli spiacevoli, come tu d&#237;, se tu vuoi viver lieta, non ti specchiare giammai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06080010" />Ma ella, pi&#250; che una canna vana e a cui di senno pareva pareggiar 
          <name type="person" persref="salomone">Salamone</name>, non altramenti che un montone avrebbe fatto intese il vero motto di 
          <name type="person" persref="fresco">Fresco</name>, anzi disse che ella si voleva specchiar come l'altre. E cos&#237; nella sua grossezza si rimase e ancor vi si sta.</p>
        </div2>
        
        