<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="introduction" who="author" id="d09intro">
          <head>Introduzione</head>
          <p>
          <milestone id="p09980002" />La luce, il cui splendore la notte fugge, aveva gi&#224; l'ottavo cielo d'azzurrino in color cilestro mutato tutto, e cominciavansi i fioretti per li prati a levar suso, quando 
          <name type="person" persref="emilia">Emilia</name> levatasi fece le sue compagne e i giovani parimente chiamare; li quali venuti e appresso alli lenti passi della reina avviatisi, infino a un 
          <name type="place" placeref="boschetto-i09">boschetto</name> non guari al 
          <name type="place" placeref="palagiobrigata-02">palagio</name> lontano se n'andarono, e per quello entrati, videro gli animali, s&#237; come cavriuoli, cervi e altri, quasi sicuri da' cacciatori per la soprastante pistolenzia, non altramenti aspettargli che se senza tema o dimestichi fossero divenuti. 
          <milestone id="p09980003" />E ora a questo e ora a quell'altro appressandosi, quasi giugnere gli dovessero, faccendogli correre e saltare, per alcuno spazio sollazzo presero: ma gi&#224; inalzando il sole, parve a tutti di ritornare.</p>
          <p>
          <milestone id="p09980004" />Essi eran tutti di frondi di quercia inghirlandati, con le mani piene o d'erbe odorifere o di fiori; e chi scontrati gli avesse, niuna altra cosa avrebbe potuto dire se non: 
          <q direct="unspecified">O costor non saranno dalla morte vinti o ella gli uccider&#224; lieti.</q>
          <milestone id="p09980005" />Cos&#237; adunque, piede innanzi pi&#232; venendosene, cantando e cianciando e motteggiando, pervennero al 
          <name type="place" placeref="palagiobrigata-02">palagio</name>, dove ogni cosa ordinatamente disposta e li lor famigliari lieti e festeggianti trovarono. 
          <milestone id="p09980006" />Quivi riposatisi alquanto, non prima a tavola andarono che sei canzonette pi&#250; liete l'una che l'altra, da' giovani e dalle donne cantate furono. Appresso alle quali, data l'acqua alle mani, tutti secondo il piacere della 
          <name type="person" persref="emilia">reina</name> gli mise il siniscalco a tavola, dove, le vivande venute, allegri tutti mangiarono: e da quello levati, al carolare e al sonare si dierono per alquanto spazio, e poi, comandandolo la reina, chi volle s'and&#242; a riposare. 
          <milestone id="p09980007" />Ma gi&#224; l'ora usitata venuta, ciascuno nel luogo usato s'adun&#242; a ragionare, dove la reina, a 
          <name type="person" persref="filomena">Filomena</name> guardando, disse che principio desse alle novelle del presente giorno; la qual sorridendo cominci&#242; in questa guisa.</p>
        </div2>
        
        