<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="introduction" who="author" id="d05intro">
          <head>Introduzione</head>
          <p>
          <milestone id="p05980002" />Era gi&#224; l'oriente tutto bianco e li surgenti raggi per tutto il nostro emisperio avevan fatto chiaro, quando 
          <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> da' dolci canti degli uccelli, li quali la prima ora del giorno su per gli albuscelli tutti lieti cantavano, incitata, s&#250; si lev&#242;, e tutte l'altre e i tre giovani fece chiamare; e con soave passo a' campi discesa, per l'ampia pianura su per le rugiadose erbe, infino a tanto che alquanto il sol fu alzato, con la sua compagnia, d'una cosa e d'altra con lor ragionando, diportando s'and&#242;. 
          <milestone id="p05980003" />Ma sentendo che gi&#224; i solar raggi si riscaldavano, verso la loro stanza volse i passi: alla qual pervenuti, con ottimi vini e con confetti il leggiere affanno avuto f&#233; ristorare, e per lo 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">dilettevole giardino</name> infino all'ora del mangiare si diportarono. La qual venuta, essendo ogni cosa dal discretissimo siniscalco apparecchiata, poi che alcuna stampita e una ballatetta o due furon cantate, lietamente, secondo che alla reina piacque, si misero a mangiare. 
          <milestone id="p05980004" />E quello ordinatamente e con letizia fatto, non dimenticato il preso ordine del danzare, e con gli strumenti e con le canzoni alquante danzette fecero. Appresso alle quali infino a passata l'ora del dormire la 
          <name type="person" persref="fiammetta">reina</name> licenzi&#242; ciascheduno; de' quali alcuni a dormire andarono e altri al loro sollazzo per lo 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">bel giardino</name> si rimasero. 
          <milestone id="p99980005" />Ma tutti, un poco passata la nona, quivi, come alla reina piacque, vicini alla fonte secondo l'usato modo si ragunarono; e essendosi la reina a seder posta 
          <foreign lang="lat">pro tribunali</foreign>, verso 
          <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name> riguardando, sorridendo a lui impose che principio desse alle felici novelle. Il quale a ci&#242; volentier si dispose e cos&#237; disse.</p>
        </div2>
        
        