<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="neifile" id="nov0604">
          <head>Novella Quarta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p06040001" />
            <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name>, cuoco di 
            <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado Gianfigliazzi</name>, con una presta parola a sua salute l'ira di 
            <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> volge in riso e s&#233; campa dalla mala ventura minacciatagli da 
            <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name>.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06040002" />Tacevasi gi&#224; la 
            <name type="person" persref="lauretta">Lauretta</name>, e da tutti era stata sommamente commendata la 
            <name type="person" persref="nonnapulci">Nonna</name>, quando la 
            <name type="person" persref="elissa">reina</name> a 
            <name type="person" persref="neifile">Neifile</name> impose che seguitasse; la qual disse:</p>
          </div3>
          <div3 who="neifile" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06040003" />Quantunque il pronto ingegno, amorose donne, spesso parole presti e utili e belle, secondo gli accidenti, a' dicitori, la fortuna ancora, alcuna volta aiutatrice de' paurosi, sopra la lor lingua subitamente di quelle pone che mai a animo riposato per lo dicitore si sareber sapute trovare: il che io per la mia novella intendo di dimostrarvi.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p06040004" />
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado Gianfigliazzi</name> s&#237; come ciascuna di voi e udito e veduto puote avere, sempre della nostra citt&#224; &#232; stato nobile cittadino, liberale e magnifico, e vita cavalleresca tenendo continuamente in cani e in uccelli s'&#232; dilettato, le sue opere maggiori al presente lasciando stare. 
          <milestone id="p06040005" />Il quale con un suo falcone avendo un d&#237; presso a 
          <name type="place" placeref="peretola">Peretola</name> una gru ammazata, trovandola grassa e giovane, quella mand&#242; a un suo buon cuoco, il quale era chiamato 
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> e era viniziano; e s&#237; gli mand&#242; dicendo che a cena l'arrostisse e governassela bene. 
          <milestone id="p06040006" />
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name>, il quale come nuovo bergolo era cos&#237; pareva, acconcia la gru, la mise a fuoco e con sollicitudine a cuocer la cominci&#242;. 
          <milestone id="p06040007" />La quale essendo gi&#224; presso che cotta grandissimo odor venendone, avvenne che una feminetta della contrada, la qual 
          <name type="person" persref="brunetta">Brunetta</name> era chiamata e di cui 
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> era forte innamorato, entr&#242; nella cucina, e sentendo l'odor della gru e veggendola preg&#242; caramente 
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> che ne le desse una coscia.</p>
          <p>
          <milestone id="p06040008" />
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> le rispose cantando e disse: 
          <q direct="unspecified" who="chichibio">Voi non l'avr&#237; da mi, donna 
          <name type="person" persref="brunetta">Brunetta</name>, voi non l'avr&#237; da mi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040009" />Di che donna 
          <name type="person" persref="brunetta">Brunetta</name> essendo un poco turbata, gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="brunetta">In f&#233; di Dio, se tu non la mi dai, tu non avrai mai da me cosa che ti piaccia</q>, e in brieve le parole furon molte; alla fine 
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name>, per non crucciar la sua donna, spiccata l'una delle cosce alla gru, gliele diede.</p>
          <p>
          <milestone id="p06040010" />Essendo poi davanti a 
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> e a alcun suo forestiere messa la gru senza coscia, e 
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> maravigliandosene, fece chiamare 
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> e domandollo che fosse divenuta l'altra coscia della gru. Al quale il vinizian bugiardo subitamente rispose: 
          <q direct="unspecified" who="chichibio">Signor mio, le gru non hanno se non una coscia e una gamba.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040011" />
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> allora turbato disse: 
          <q direct="unspecified" who="curradogianfigliazzi">Come diavol non hanno che una coscia e una gamba? non vid'io mai pi&#250; gru che questa?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040012" />
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> seguit&#242;: 
          <q direct="unspecified" who="chichibio">Egli &#232;, messer, com'io vi dico; e quando vi piaccia, io il vi far&#242; veder ne' vivi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040013" />
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> per amor dei forestieri che seco aveva non volle dietro alle parole andare, ma disse: 
          <q direct="unspecified" who="curradogianfigliazzi">Poi che tu di' di farmelo vedere ne' vivi, cosa che io mai pi&#250; non vidi n&#233; udi' dir che fosse, e io il voglio veder domattina e sar&#242; contento; ma io ti giuro in sul corpo di Cristo che, se altramenti sar&#224;, che io ti far&#242; conciare in maniera, che tu con tuo danno ti ricorderai, sempre che tu ci viverai, del nome mio.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040014" />Finite adunque per quella sera le parole, la mattina seguente come il giorno apparve, 
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name>, a cui non era per lo dormire l'ira cessata, tutto ancor gonfiato si lev&#242; e comand&#242; che i cavalli gli fosser menati; e fatto montar 
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> sopra un ronzino, verso una fiumana, alla riva della quale sempre soleva in sul far del d&#237; vedersi delle gru, nel men&#242; dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="curradogianfigliazzi">Tosto vedremo chi avr&#224; iersera mentito, o tu o io.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040015" />
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name>, veggendo che ancora durava l'ira di 
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> e che far gli convenia pruova della sua bugia, non sappiendo come poterlasi fare cavalcava appresso a 
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> con la maggior paura del mondo, e volentieri, se potuto avesse, si sarebbe fuggito; ma non potendo, ora innanzi e ora adietro e dallato si riguardava, e ci&#242; che vedeva credeva che gru fossero che stessero in due pi&#232;.</p>
          <p>
          <milestone id="p06040016" />Ma gi&#224; vicini al fiume pervenuti, gli venner prima che a alcun vedute sopra la riva di quello ben dodici gru, le quali tutte in un pi&#232; dimoravano, si come quando dormono soglion fare; per che egli, prestamente mostratele a 
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name>, disse: 
          <q direct="unspecified" who="chichibio">Assai bene potete, messer, vedere che iersera vi dissi il vero, che le gru non hanno se non una coscia e un pi&#232;, se voi riguardate a quelle che col&#224; stanno.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040017" />
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> vedendole disse: 
          <q direct="unspecified" who="curradogianfigliazzi">Aspettati, che io ti mosterr&#242; che elle n'hanno due,</q>e fattosi alquanto pi&#250; a quelle vicino, grid&#242;: 
          <q direct="unspecified">Ho, ho!</q>, per lo qual grido le gru, mandato l'altro pi&#232; gi&#250;, tutte dopo alquanti passi cominciarono a fuggire; laonde 
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> rivolto a 
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> disse: 
          <q direct="unspecified">Che ti par, ghiottone? parti che elle n'abbian due?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040018" />
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> quasi sbigottito, non sappiendo egli stesso donde si venisse, rispose: 
          <q direct="unspecified" who="chichibio">Messer s&#237;, ma voi non gridaste 'ho, ho' a quella d'iersera; ch&#233; se cos&#237; gridato aveste ella avrebbe cos&#237; l'altra coscia e l'altro pi&#232; fuor mandata, come hanno fatto queste.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040019" />A 
          <name type="person" persref="curradogianfigliazzi">Currado</name> piacque tanto questa risposta, che tutta la sua ira si convert&#237; in festa e riso, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="curradogianfigliazzi">
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name>, tu hai ragione, ben lo doveva fare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06040020" />Cos&#237; adunque con la sua pronta e sollazzevol risposta 
          <name type="person" persref="chichibio">Chichibio</name> cess&#242; la mala ventura e paceficossi col suo signore.</p>
        </div2>
        
        