<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="introduction" id="d10intro">
          <head>Introduzione</head>
          <p>
          <milestone id="p10980002" />Ancora eran vermigli certi nuvoletti nell'occidente, essendo gi&#224; quegli dello oriente nelle loro estremit&#224; simili ad oro lucentissimi divenuti per li solari raggi che molto loro avvicinandosi li ferieno, quando 
          <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name> levatosi, le donne e' suoi compagni fece chiamare. 
          <milestone id="p10980003" />E venuti tutti, con loro insieme diliberato del dove andar potessero al lor diletto, con lento passo si mise innanzi, accompagnato da 
          <name type="person" persref="filomena">Filomena</name> e da 
          <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name>, tutti gli altri appresso seguendogli; e molte cose della loro futura vita insieme parlando e dicendo e rispondendo, per lungo spazio s'andaron diportando; e data una volta assai lunga, cominciando il sole gi&#224; troppo a riscaldare, al 
          <name type="place" placeref="palagiobrigata-02">palagio</name> si ritornarono. 
          <milestone id="p10980004" />E quivi dintorno alla 
          <name type="place" placeref="fontebrigata-01">chiara fonte</name> fatti risciacquare i bicchieri, chi volle alquanto bevve, e poi fra le piacevoli ombre del 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">giardino</name> infino ad ora di mangiare s'andarono sollazzando. E poi ch'ebber mangiato e dormito, come far soleano, dove al re piacque si ragunarono, e quivi il primo ragionamento comand&#242; il re a 
          <name type="person" persref="neifile">Neifile</name>, la quale lietamente cos&#237; cominci&#242;.</p>
        </div2>
        
        