<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="pampinea" id="nov0602">
          <head>Novella Seconda</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p06020001" />
            <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> fornaio con una sola parola fa raveder messer 
            <name type="person" persref="gerispina">Geri Spina</name> d'una sua trascutata domanda.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06020002" />Molto fu da ciascuna delle donne e degli uomini il parlar di 
            <name type="person" persref="oretta">madonna Oretta</name> lodato, il qual comand&#242; la 
            <name type="person" persref="elissa">reina</name> a 
            <name type="person" persref="pampinea">Pampinea</name> che seguitasse; per che ella cos&#237; cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="pampinea" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06020003" />Belle donne, io non so da me medesima vedere che pi&#250; in questo si pecchi, o la natura apparecchiando a una nobile anima un vil corpo, o la fortuna apparecchiando a un corpo dotato d'anima nobile vil mestiero, s&#237; come in 
            <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> nostro cittadino e in molti ancora abbiamo potuto vedere avvenire; il qual 
            <name type="person" persref="cisti">Cisti</name>, d'altissimo animo fornito, la fortuna fece fornaio. 
            <milestone id="p06020004" />E certo io maladicerei e la natura parimente e la fortuna, se io non conoscessi la natura esser discretissima e la fortuna aver mille occhi, come che gli sciocchi lei cieca figurino. 
            <milestone id="p06020005" />Le quali io avviso che, s&#237; come molto avvedute, fanno quello che i mortali spesse volte fanno, li quali, incerti de' futuri casi, per le loro oportunit&#224; le loro pi&#250; care cose ne' pi&#250; vili luoghi delle lor case, s&#237; come meno sospetti, sepelliscono, e quindi ne' maggior bisogni le traggono, avendole il vil luogo pi&#250; sicuramente servate che la bella camera non avrebbe. 
            <milestone id="p06020006" />E cos&#237; le due ministre del mondo spesso le lor cose pi&#250; care nascondono sotto l'ombra dell'arti reputate pi&#250; vili, acci&#242; che di quelle alle necessit&#224; traendole pi&#250; chiaro appaia il loro splendore. 
            <milestone id="p06020007" />Il che quanto in poca cosa 
            <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> fornaio il dichiarasse, gli occhi dello 'ntelletto rimettendo a messer 
            <name type="person" persref="gerispina">Geri Spina</name>, il quale la novella di madonna Oretta contata, che sua moglie fu, m'ha tornata nella memoria, mi piace in una novelletta assai piccola dimostrarvi.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p06020008" />Dico adunque che, avendo 
          <name type="person" persref="bonifazio">Bonifazio</name> papa, appo il quale messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri Spina</name> fu in grandissimo stato, mandati in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> certi suoi nobili ambasciadori per certe sue gran bisogne, essendo essi in casa di messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> smontati, e egli con loro insieme i fatti del Papa trattando, avvenne che, che se ne fosse cagione, messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> con questi ambasciadori del Papa tutti a pi&#232; quasi ogni mattina davanti a 
          <name type="place" placeref="santamariaughi">Santa Maria Ughi</name> passavano, dove 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> fornaio il suo forno aveva e personalmente la sua arte esserceva. 
          <milestone id="p06020009" />Al quale quantunque la fortuna arte assai umile data avesse, tanto in quella gli era stata benigna, che egli n'era ricchissimo divenuto, e senza volerla mai per alcuna altra abbandonare splendidissimamente vivea, avendo tra l'altre sue buone cose sempre i migliori vini bianchi e vermigli che in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> si trovassero o nel contado.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020010" />Il quale, veggendo ogni mattina davanti all'uscio suo passar messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> e gli ambasciadori del Papa, e essendo il caldo grande, s'avis&#242; che gran cortesia sarebbe il dar lor bere del suo buon vin bianco; ma avendo riguardo alla sua condizione e a quella di messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name>, non gli pareva onesta cosa il presummere d'invitarlo ma pensossi di tener modo il quale inducesse messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> medesimo a invitarsi. 
          <milestone id="p06020011" />E avendo un farsetto bianchissimo indosso e un grembiule di bucato innanzi sempre, li quali pi&#250; tosto mugnaio che fornaio il dimostravano, ogni mattina in su l'ora che egli avvisava che messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> con gli ambasciadori dover passare si faceva davanti all'uscio suo recare una secchia nuova e stagnata d'acqua fresca e un picciolo orcioletto bolognese nuovo del suo buon vin bianco e due bicchieri che parevano d'ariento, s&#237; eran chiari: 
          <milestone id="p06020012" />e a seder postosi, come essi passavano, e egli, poi che una volta o due spurgato s'era, cominciava a ber s&#237; saporitamente questo suo vino, che egli n'avrebbe fatta venir voglia a' morti.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020013" />La qual cosa avendo messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> una e due mattine veduta, disse la terza: 
          <q direct="unspecified" who="gerispina">Chente &#232;, 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name>? &#232; buono?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06020014" />
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name>, levato prestamente in pi&#232;, rispose: 
          <q direct="unspecified" who="cisti">Messer s&#237;, ma quanto non vi potre' io dare a intendere, se voi non assaggiaste</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020015" />Messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name>, al quale o la qualit&#224; o affanno pi&#250; che l'usato avuto o forse il saporito bere, che a 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> vedeva fare, sete avea generata, volto agli ambasciadori sorridendo disse: 
          <q direct="unspecified" who="gerispina">Signori, egli &#232; buono che noi assaggiamo del vino di questo valente uomo: forse che &#232; egli tale, che noi non ce ne penteremo</q>; e con loro insieme se n'and&#242; verso 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020016" />Il quale, fatta di presente una bella panca venire di fuor dal forno, gli preg&#242; che sedessero; e alli lor famigliari, che gi&#224; per lavare i bicchieri si facevano innanzi, disse: 
          <q direct="unspecified" who="cisti">Compagni, tiratevi indietro e lasciate questo servigio fare a me, ch&#233; io so non meno ben mescere che io sappia infornare; e non aspettaste voi d'assaggiarne gocciola!</q>
          <milestone id="p06020017" />E cos&#237; detto, esso stesso, lavati quatro bicchieri belli e nuovi e fatto venire un piccolo orcioletto del suo buon vino, diligentemente diede bere a messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> e a' compagni, alli quali il vino parve il migliore che essi avessero gran tempo davanti bevuto; per che, commendatol molto, mentre gli ambasciador vi stettero, quasi ogni mattina con loro insieme n'and&#242; a ber messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020018" />A' quali, essendo espediti e partir dovendosi, messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> fece un magnifico convito, al quale invit&#242; una parte de' pi&#250; orrevoli cittadini, e fecevi invitare 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name>, il quale per niuna condizione andar vi volle. 
          <milestone id="p06020019" />Impose adunque messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> a uno de' suoi famigliari che per un fiasco andasse del vin di 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> e di quello un mezzo bicchier per uomo desse alle prime mense. Il 
          <name type="person" persref="famigliare-0602">famigliare</name>, forse sdegnato perch&#233; niuna volta bere aveva potuto del vino, tolse un gran fiasco.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020020" />Il quale come 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> vide, disse: 
          <q direct="unspecified" who="cisti">Figliuolo, messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> non ti manda a me</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020021" />Il che raffermando pi&#250; volte il 
          <name type="person" persref="famigliare-0602">famigliare</name> n&#233; potendo altra risposta avere, torn&#242; a messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> e s&#237; gliele disse; a cui messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="gerispina">Tornavi e digli che s&#237; fo: e se egli pi&#250; cos&#237; ti risponde, domandalo a cui io ti mando</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020022" />Il 
          <name type="person" persref="famigliare-0602">famigliare</name> tornato disse: 
          <q direct="unspecified" who="famigliare-0602">
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name>, per certo messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> mi manda pure a te</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020023" />Al quale 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="cisti">Per certo, figliuol, non fa</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020024" />
          <q direct="unspecified" who="famigliare-0602">Adunque,</q>disse il 
          <name type="person" persref="famigliare-0602">famigliare</name>
          <q direct="unspecified">a cui mi manda?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06020025" />Rispose 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name>: 
          <q direct="unspecified" who="cisti">A Arno</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020026" />Il che rapportando il 
          <name type="person" persref="famigliare-0602">famigliare</name> a messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name>, subito gli occhi gli s'apersero dello 'ntelletto e disse al 
          <name type="person" persref="famigliare-0602">famigliare</name>: 
          <q direct="unspecified" who="gerispina">Lasciami vedere che fiasco tu vi porti</q>; e vedutol disse: 
          <q direct="unspecified">
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> dice vero</q>; e dettagli villania gli fece torre un fiasco convenevole.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020027" />Il quale 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> vedendo disse: 
          <q direct="unspecified" who="cisti">Ora so io bene che egli ti manda a me</q>, e lietamente glielo impi&#233;.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020028" />E poi quel medesimo d&#237; fatto il botticello riempiere d'un simil vino e fattolo soavemente portare a casa di messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name>, and&#242; appresso, e trovatolo gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="cisti">Messere, io non vorrei che voi credeste che il gran fiasco stamane m'avesse spaventato; ma, parendomi che vi fosse uscito di mente ci&#242; che io a questi d&#237; co' miei piccoli orcioletti v'ho dimostrato, cio&#232; che questo non sia vin da famiglia, vel volli staman raccordare. 
          <milestone id="p06020029" />Ora, per ci&#242; che io non intendo d'esservene pi&#250; guardiano, tutto ve l'ho fatto venire: fatene per innanzi come vi piace</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06020030" />Messer 
          <name type="person" persref="gerispina">Geri</name> ebbe il dono di 
          <name type="person" persref="cisti">Cisti</name> carissimo e quelle grazie gli rend&#233; che a ci&#242; credette si convenissero, e sempre poi per da molto l'ebbe e per amico.</p>
        </div2>
        
        