<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="fiammetta" id="nov0808">
          <head>Novella Ottava</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p08080001" />Due usano insieme: l'uno con la moglie dell'altro si giace; l'altro, avvedutosene, fa con la sua moglie che l'uno &#232; serrato in una cassa, sopra la quale, standovi l'un dentro, l'altro con la moglie dell'un si giace.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p08080002" />Gravi e noiosi erano stati i casi d'
            <name type="person" persref="elena">Elena</name> a ascoltare alle donne, ma per ci&#242; che in parte giustamente avvenutigli gli estimavano, con pi&#250; moderata compassione gli avean trapassati, quantunque rigido e costante fieramente, anzi crudele, riputassero lo 
            <name type="person" persref="rinieri">scolare</name>. Ma essendo 
            <name type="person" persref="pampinea">Pampinea</name> venutane alla fine, la 
            <name type="person" persref="lauretta">reina</name> alla 
            <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> impose che seguitasse, la quale, d'ubidire disiderosa, disse:</p>
          </div3>
          <div3 who="fiammetta" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p08080003" />Piacevoli donne, per ci&#242; che mi pare che alquanto trafitto v'abbia la severit&#224; dello offeso 
            <name type="person" persref="rinieri">scolare</name>, estimo che convenevole sia con alcuna cosa pi&#250; dilettevole ramorbidire gl'innacerbiti spiriti; e per ci&#242; intendo di dirvi una novelletta d'un giovane, il quale con pi&#250; mansueto animo una ingiuria ricevette e quella con pi&#250; moderata operazion vendic&#242;; per la quale potrete comprendere che assai dee bastare a ciascuno, se quale asino d&#224; in parete tal riceve, senza volere, soprabondando oltre la convenevolezza della vendetta, ingiuriare, dove l'uomo si mette alla ricevuta ingiuria vendicare.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p08080004" />Dovete adunque sapere che in 
          <name type="place" placeref="siena">Siena</name>, s&#237; come io intesi gi&#224;, furon due giovani assai agiati e di buone famiglie popolane, de' quali l'uno ebbe nome 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio Tavena</name> e l'altro ebbe nome 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa di Mino</name>, e amenduni eran vicini a casa in 
          <name type="place" placeref="camollia">Cammollia</name>. 
          <milestone id="p08080005" />Questi due giovani sempre usavano insieme, e per quello che mostrassono, cos&#237; s'amavano, o pi&#250;, come se stati fosser fratelli; e ciascun di loro avea per moglie una donna assai bella.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080006" />Ora avvenne che 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name>, usando molto in casa del 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, ed essendovi il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> e non essendovi, per s&#237; fatta maniera con la moglie del 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> si dimestic&#242;, che egli incominci&#242; a giacersi con essolei; e in questo continuarono una buona pezza avanti che persona se n'avvedesse. 
          <milestone id="p08080007" />Pure al lungo andare, essendo un giorno il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> in casa e non sappiendolo la 
          <name type="person" persref="mogliezeppa-0808">donna</name>, 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> venne a chiamarlo. La donna disse che egli non era in casa: di che 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name>, prestamente andato su e trovata la donna nella sala, e veggendo che altri non v'era, abbracciatala la cominci&#242; a baciare, e ella lui. 
          <milestone id="p08080008" />Il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, che questo vide, non fece motto ma nascoso si stette a veder quello a che il giuoco dovesse riuscire; e brievemente egli vide la sua moglie e 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> cos&#237; abbracciati andarsene in camera e in quella serrarsi; di che egli si turb&#242; forte. 
          <milestone id="p08080009" />Ma conoscendo che per far romore n&#233; per altro la sua ingiuria non diveniva minore, anzi ne cresceva la vergogna, si diede a pensar che vendetta di questa cosa dovesse fare, che, senza sapersi da torno, l'animo suo rimanesse contento; e dopo lungo pensiero parendogli aver trovato il modo, tanto stette nascoso quanto 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> stette con la donna.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080010" />Il quale come andato se ne fu, cos&#237; egli nella camera se n'entr&#242;, dove trov&#242; la 
          <name type="person" persref="mogliezeppa-0808">donna</name> che ancora non s'era compiuta di racconciare i veli in capo, li quali scherzando 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> fatti l'aveva cadere, e disse: 
          <q direct="unspecified">Donna, che fai tu</q>?</p>
          <p>
          <milestone id="p08080011" />A cui la 
          <name type="person" persref="mogliezeppa-0808">donna</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="mogliezeppa-0808">Nol vedi tu?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080012" />Disse il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>: 
          <q direct="unspecified" who="zeppa">S&#237; bene, s&#237;, ho io veduto anche altro che io non vorrei!</q>e con lei delle cose state entr&#242; in parole; e essa con grandissima paura dopo molte novelle quello avendogli confessato che acconciamente della sua dimestichezza con 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Ispinelloccio</name> negar non potea, piagnendo gl'incominci&#242; a chieder perdono.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080013" />Alla quale il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="zeppa">Vedi, 
          <name type="person" persref="mogliezeppa-0808">donna</name>, tu hai fatto male; il quale se tu vuogli che io ti perdoni, pensa di fare compiutamente quello che io t'imporr&#242;, il che &#232; questo. 
          <milestone id="p08080014" />Io voglio che tu dichi a 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> che domattina in su l'ora della terza egli truovi qualche cagione di partirsi da me e venirsene qui a te; e quando egli ci sar&#224;, io torner&#242;, e come tu mi senti, cos&#237; il fa entrare in questa cassa e serracel dentro; poi, quando questo fatto avrai, e io ti dir&#242; il rimanente che a fare avrai; e di far questo non aver dottanza niuna, ch&#233; io ti prometto che io non gli far&#242; male alcuno.</q>La donna, per sodisfargli, disse di farlo, e cos&#237; fece.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080015" />Venuto il d&#237; seguente, essendo il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> e 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> insieme in su la terza, 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name>, che promesso aveva alla 
          <name type="person" persref="mogliezeppa-0808">donna</name> d'andare a lei a quella ora, disse al 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>: 
          <q direct="unspecified" who="spinelloccio">Io debbo staman desinare con alcuno amico, al quale io non mi voglio fare aspettare, e per ci&#242; fatti con Dio</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080016" />Disse il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>: 
          <q direct="unspecified" who="zeppa">Egli non &#232; ora di desinare di questa pezza</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080017" />
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="spinelloccio">Non fa forza; io ho altress&#237; a parlar seco d'un mio fatto, s&#237; che egli mi vi convien pure essere a buona ora.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080018" />Partitosi adunque 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> dal 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, data una sua volta, fu in casa con la moglie di lui; e essendosene entrati in camera, non stette guari che il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> torn&#242;; il quale come la 
          <name type="person" persref="mogliezeppa-0808">donna</name> sent&#237;, mostratasi paurosa molto, lui fece ricoverare in quella cassa che il marito detto l'avea e serrollovi entro e usc&#237; della camera.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080019" />Il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, giunto suso disse: 
          <q direct="unspecified" who="zeppa">
          <name type="person" persref="mogliezeppa-0808">Donna</name>, &#232; egli otta di desinare?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080020" />La 
          <name type="person" persref="mogliezeppa-0808">donna</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="mogliezeppa-0808">S&#237;, oggimai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080021" />Disse allora il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>: 
          <q direct="unspecified" who="zeppa">
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> &#232; andato a desinare stamane con un suo amico e ha la donna sua lasciata sola: fatti alla finestra e chiamala e d&#237; che venga a desinar con essonoi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080022" />La 
          <name type="person" persref="mogliezeppa-0808">donna</name>, di s&#233; stessa temendo e per ci&#242; molto ubbidiente divenuta, fece quello che il marito le 'mpose. La moglie di 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name>, pregata molto dalla moglie del 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, vi venne, udendo che il marito non vi doveva desinare; e quando ella venuta fu, il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, faccendole le carezze grandi e presala dimesticamente per mano, comand&#242; pianamente alla moglie che in cucina n'andasse, e quella seco ne men&#242; in camera, nella quale come fu, voltatosi adietro, serr&#242; la camera dentro. 
          <milestone id="p08080023" />Quando la 
          <name type="person" persref="mogliespinelloccio-0808">donna</name> vide serrar la camera dentro, disse: 
          <q direct="unspecified" who="mogliespinelloccio-0808">Ohim&#232;, 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, che vuol dire questo? dunque mi ci avete voi fatta venir per questo? ora, &#232; questo l'amor che voi portate a 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> e la leale compagnia che voi gli fate?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080024" />Alla quale il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, accostatosi alla cassa dove serrato era il marito di lei e tenendola bene, disse: 
          <q direct="unspecified" who="zeppa">Donna, in prima che tu ti ramarichi, ascolta ci&#242; che io ti vo' dire. Io ho amato e amo 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> come fratello; e ieri, come che egli nol sappia, io trovai che la fidanza la quale io ho di lui avuta era pervenuta a questo, che egli con la mia donna cos&#237; si giace come con teco. Ora, per ci&#242; che io l'amo, non intendo di voler di lui pigliare se non quale &#232; stata l'offesa: egli ha la mia donna avuta, e io intendo d'aver te. 
          <milestone id="p08080025" />Dove tu non vogli, per certo egli converr&#224; che io il ci colga e per ci&#242; che io non intendo di lasciare questa ingiuria impunita, io gli far&#242; giuoco che n&#233; tu n&#233; egli sarete mai lieti.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080026" />La 
          <name type="person" persref="mogliespinelloccio-0808">donna</name>, udendo questo e dopo molte riconfermazioni fattelene dal 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, credendol, disse: 
          <q direct="unspecified" who="mogliespinelloccio-0808">
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> mio, poi che sopra me dee cadere questa vendetta, e io son contenta, s&#237; veramente che tu mi facci, di questo che far dobbiamo, rimanere in pace con la tua donna, come io, non obstante quello che ella m'ha fatto, intendo di rimaner con lei.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080027" />A cui il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="zeppa">Sicuramente io il far&#242;; e oltre a questo ti doner&#242; un cos&#237; caro e bello gioiello come niun altro che tu n'abbi</q>; e cos&#237; detto, abbracciatala e cominciatala a baciare, la distese sopra la cassa nella quale era il marito di lei serrato e quivi s&#250;, quanto gli piacque, con lei si sollazz&#242; e ella con lui.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080028" />
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name>, che nella cassa era e udite aveva tutte le parole dal 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> dette e la risposta della sua moglie e poi aveva sentita la danza trivigiana che sopra il capo fatta gli era, una grandissima pezza sent&#237; tal dolore, che parea che morisse; e se non fosse che egli temeva del 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, egli avrebbe detta alla moglie una gran villania cos&#237; rinchiuso come era. 
          <milestone id="p08080029" />Poi, pur ripensandosi che da lui era la villania incominciata e che il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> aveva ragione di far ci&#242; che egli faceva e che verso di lui umanamente e come compagno s'era portato, seco stesso disse di volere esser pi&#250; che mai amico del 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, quando volesse.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080030" />Il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, stato con la 
          <name type="person" persref="mogliespinelloccio-0808">donna</name> quanto gli piacque, scese della cassa; e domandando la donna il gioiello promesso, aperta la camera fece venir la moglie, la quale niun'altra cosa disse se non: 
          <q direct="unspecified" who="mogliezeppa-0808">Madonna, voi m'avete renduto pan per focaccia</q>, e questo disse ridendo.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080031" />Alla quale il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="zeppa">Apri questa cassa</q>, ed ella il fece: nella quale il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> mostr&#242; alla donna il suo 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080032" />E lungo sarebbe a dire qual pi&#250; di lor due si vergogn&#242;, o 
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name> vedendo il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> e sappiendo che egli sapeva ci&#242; che fatto aveva, o la 
          <name type="person" persref="mogliespinelloccio-0808">donna</name> vedendo il suo marito e conoscendo che egli aveva e udito e sentito ci&#242; che ella sopra il capo fatto gli aveva.</p>
          <p>
          <milestone id="p08080033" />Alla quale il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="zeppa">Ecco il gioiello il quale io ti dono.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080034" />
          <name type="person" persref="spinelloccio">Spinelloccio</name>, uscito della cassa, senza far troppe novelle disse: 
          <q direct="unspecified" who="spinelloccio">
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name>, noi siam pari pari e per ci&#242; &#232; buono, come tu dicevi dianzi alla mia donna, che noi siamo amici come solavamo e, non essendo tra noi due niuna altra cosa che le mogli divisa, che noi quelle ancora comunichiamo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08080035" />Il 
          <name type="person" persref="zeppa">Zeppa</name> fu contento, e nella miglior pace del mondo tutti e quattro desinarono insieme; e da indi innanzi ciascuna di quelle donne ebbe due mariti e ciascun di loro ebbe due mogli, senza alcuna quistione o zuffa mai per quello insieme averne.</p>
        </div2>
        
        