<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="fiammetta" id="nov0606">
          <head>Novella Sesta</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p06060001" />Pruova 
            <name type="person" persref="michelescalza">Michele Scalza</name> a certi giovani come i Baronci sono i pi&#250; gentili uomini del mondo o di 
            <name type="place" placeref="maremma">Maremma</name> e vince una cena.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06060002" />Ridevano ancora le donne della bella e presta risposta di 
            <name type="person" persref="giotto">Giotto</name>, quando la 
            <name type="person" persref="elissa">reina</name> impose il seguitare alla 
            <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name>; la qual cos&#237; incominci&#242; a parlare:</p>
          </div3>
          <div3 who="fiammetta" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06060003" />Giovani donne, l'essere stati ricordati i Baronci da 
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name>, li quali per avventura voi non conoscete come fa egli, m'ha nella memoria tornata una novella, nella quale quanta sia la lor nobilt&#224; si dimostra senza dal nostro proposito deviare; e per ci&#242; mi piace di raccontarla.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p06060004" />Egli non &#232; ancora guari di tempo passato che nella nostra citt&#224; era un giovane chiamato 
          <name type="person" persref="michelescalza">Michele Scalza</name>, il quale era il pi&#250; piacevole e il pi&#250; sollazzevole uomo del mondo e le pi&#250; nuove novelle aveva per le mani; per la qual cosa i giovani fiorentini avevan molto caro, quando in brigata si trovavano, di poter aver lui.
          <milestone id="p06060005" />Ora avvenne un giorno che, essendo egli con alquanti a 
          <name type="place" placeref="montughi">Montughi</name>, si cominci&#242; tra loro una quistion cos&#237; fatta: quali fossero li pi&#250; gentili uomini di 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> e i pi&#250; antichi; de' quali alcuni dicevano gli Uberti e altri i Lamberti, e chi uno e chi un altro, secondo che nell'animo gli capea.</p>
          <p>
          <milestone id="p06060006" />Li quali udendo lo Scalza cominci&#242; a ghignare e disse: 
          <q direct="unspecified" who="michelescalza">Andate via, andate, goccioloni che voi siete, voi non sapete ci&#242; che voi vi dite: i pi&#250; gentili uomini e i pi&#250; antichi, non che di 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> ma di tutto il mondo o di 
          <name type="place" placeref="maremma">Maremma</name>, sono i Baronci, e a questo s'accordano tutti i fisofoli e ogni uom che gli conosce come fo io: e acci&#242; che voi non intendeste d'altri, io dico de' Baronci vostri vicini da 
          <name type="place" placeref="santamariamaggiore">Santa Maria Maggiore.</name></q></p>
          <p>
          <milestone id="p06060007" />Quando i giovani, che aspettavano che egli dovesse dire altro, udiron questo, tutti si fecero beffe di lui e dissero: 
          <q direct="unspecified" who="brigata-0606">Tu ci uccelli, quasi come se noi non cognoscessimo i Baronci come facci tu</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06060008" />Disse lo 
          <name type="person" persref="michelescalza">Scalza</name>: 
          <q direct="unspecified" who="michelescalza">Alle guagnele non fo, anzi mi dico il vero: e se egli ce n'&#232; niuno che voglia metter s&#250; una cena a doverla dare a chi vince, con sei compagni quali pi&#250; gli piaceranno, io la metter&#242; volentieri; e ancora vi far&#242; pi&#250;, che io ne star&#242; alla sentenzia di chiunque voi vorrete.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06060009" />Tra' quali disse uno, che si chiamava 
          <name type="person" persref="nerivannini">Neri Vannini</name>: 
          <q direct="unspecified" who="nerivannini">Io sono acconcio a voler vincer questa cena</q>; e accordatisi insieme d'aver per giudice 
          <name type="person" persref="pierodifiorentino">Piero di Fiorentino</name>, in casa cui erano, e andatisene a lui, e tutti gli altri appresso per vedere perdere lo 
          <name type="person" persref="michelescalza">Scalza</name> e dargli noia, ogni cosa detta gli raccontarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p06060010" />
          <name type="person" persref="pierodifiorentino">Piero</name>, che discreto giovane era, udita primieramente la ragione di 
          <name type="person" persref="nerivannini">Neri</name>, poi allo 
          <name type="person" persref="michelescalza">Scalza</name> rivolto disse: 
          <q direct="unspecified" who="pierodifiorentino">E tu come potrai mostrare questo che tu affermi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06060011" />Disse lo 
          <name type="person" persref="michelescalza">Scalza</name>: 
          <q direct="unspecified" who="michelescalza">Che? i' 'l mostrer&#242; per s&#237; fatta ragione, che non che tu ma costui, che il niega, dir&#224; che io dica il vero.
          <milestone id="p06060012" />Voi sapete che, quanto gli uomini sono pi&#250; antichi, pi&#250; son gentili, e cos&#237; si diceva pur test&#233; tra costoro: e i Baronci son pi&#250; antichi che niuno altro uomo, s&#237; che son pi&#250; gentili; e come essi sien pi&#250; antichi mostrandovi, senza dubbio io avr&#242; vinta la quistione.
          <milestone id="p06060013" />Voi dovete sapere che i Baronci furon fatti da Domenedio al tempo che Egli aveva cominciato d'apparare a dipignere, ma gli altri uomini furon fatti poscia che Domenedio seppe dipignere.
          <milestone id="p06060014" />E che io dica di questo il vero, ponete mente a' Baronci e agli altri uomini: dove voi tutti gli altri vedrete co' visi ben composti e debitamente proporzionati, potrete vedere i Baronci qual col viso molto lungo e stretto, e quale averlo oltre a ogni convenienza largo, e tal v'&#232; col naso molto lungo e tale l'ha corto, e alcuni col mento in fuori e in s&#250; rivolto e con mascelloni che paiono d'asino; e &#232;vvi tale che ha l'uno occhio pi&#250; grosso che l'altro, e ancora chi ha l'un pi&#250; gi&#250; che l'altro, s&#237; come sogliono essere i visi che fanno da prima i fanciulli che apparano a disegnare.
          <milestone id="p06060015" />Per che, come gi&#224; dissi, assai bene appare che Domenedio gli fece quando apparava a dipignere, s&#237; che essi son pi&#250; antichi che gli altri e cos&#237; pi&#250; gentili.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06060016" />Della qual cosa e 
          <name type="person" persref="pierodifiorentino">Piero</name> che era il giudice e 
          <name type="person" persref="nerivannini">Neri</name> che aveva messa la cena e ciascuno altro ricordandosi e avendo il piacevole argomento dello 
          <name type="person" persref="michelescalza">Scalza</name> udito, tutti cominciarono a ridere e affermare che lo 
          <name type="person" persref="michelescalza">Scalza</name> aveva la ragione e che egli aveva vinta la cena e che per certo i Baronci erano i pi&#250; gentili uomini e i pi&#250; antichi che fossero, non che in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> ma nel mondo o in 
          <name type="place" placeref="maremma">Maremma</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p06060017" />E per ci&#242; meritamente 
          <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name>, volendo la turpitudine del viso di messer 
          <name type="person" persref="forese">Forese</name> mostrare, disse che stato sarebbe sozzo ad un de' Baronci.</p>
        </div2>
        
        