<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="dioneo" id="nov1010">
          <head>Novella Decima</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p00100001" />
            <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Il marchese di Sanluzzo</name> da' prieghi de' suoi 
            <name type="person" persref="uomini-1010">uomini</name> costretto di pigliar moglie, per prenderla a suo modo piglia una figliuola d'un 
            <name type="person" persref="giannucole">villano</name>, della quale ha due figliuoli, li quali le fa veduto d'uccidergli; poi, mostrando lei essergli rincresciuta e avere altra moglie presa a casa faccendosi ritornare la propria figliuola come se sua moglie fosse, lei avendo in camiscia cacciata e a ogni cosa trovandola paziente, pi&#250; cara che mai in casa tornatalasi, i suoi figliuoli grandi le mostra e come marchesana l'onora e fa onorare.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p00100002" />Finita la lunga novella del 
            <name type="person" persref="panfilo">re</name>, molto a tutti nel sembiante piaciuta, 
            <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name> ridendo disse: 
            <q direct="unspecified" who="dioneo">Il buono uomo che aspettava la seguente notte di fare abbassare la coda ritta della fantasima, avrebbe dati men di due denari di tutte le lode che voi date a messer Torello</q>; e appresso, sappiendo che a lui solo restava il dire, incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="dioneo" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p00100003" />Mansuete mie donne, per quel che mi paia, questo d&#237; d'oggi &#232; stato dato a re e a soldani e a cos&#237; fatta gente: e per ci&#242;, acci&#242; che io troppo da voi non mi scosti, vo' ragionar d'un marchese, non cosa magnifica ma una matta bestialit&#224;, come che ben ne gli seguisse alla fine; la quale io non consiglio alcun che segua, per ci&#242; che gran peccato fu che a costui ben n'avenisse.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p00100004" />Gi&#224; &#232; gran tempo, fu tra' marchesi di 
          <name type="place" placeref="sanluzzo">Sanluzzo</name> il maggior della casa un giovane chiamato 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, il quale, essendo senza moglie e senza figliuoli, in niuna altra cosa il suo tempo spendeva che in uccellare e in cacciare, n&#233; di prender moglie n&#233; d'aver figliuoli alcun pensiero avea; di che egli era da reputar molto savio. 
          <milestone id="p00100005" />La qual cosa a' suoi 
          <name type="person" persref="uomini-1010">uomini</name> non piaccendo, pi&#250; volte il pregaron che moglie prendesse, acci&#242; che egli senza erede n&#233; essi senza signor rimanessero, offerendosi di trovargliel tale e di s&#237; fatto padre e madre discesa, che buona speranza se ne potrebbe avere e esso contentarsene molto.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100006" />A' quali 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">
          <name type="person" persref="uomini-1010">Amici</name> miei, voi mi strignete a quello che io del tutto aveva disposto di non far mai, considerando quanto grave cosa sia a poter trovare chi co' suoi costumi ben si convenga e quanto del contrario sia grande la copia, e come dura vitasia quella di colui che a donna non bene a s&#233; conveniente s'abbatte. 
          <milestone id="p00100007" />E il dire che voi vi crediate a' costumi de' padri e delle madri le figliuole conoscere, donde argomentate di darlami tal che mi piacer&#224;, &#232; una sciocchezza; con ci&#242; sia cosa che io non sappia dove i padri possiate conoscere n&#233; come i segreti delle madri di quelle: quantunque, pur conoscendogli, sieno spesse volte le figliuole a' padri e alle madri dissimili. 
          <milestone id="p00100008" />Ma poi che pure in queste catene vi piace d'annodarmi, e io voglio esser contento; e acci&#242; che io non abbia da dolermi d'altrui che di me, se mal venisse fatto, io stesso ne voglio essere il trovatore, affermandovi che, cui che io mi tolga, se da voi non fia come donna onorata, voi proverete con gran vostro danno quanto grave mi sia l'aver contra mia voglia presa mogliere a' vostri prieghi</q>. I valenti uomini risposon ch'eran contenti, sol che esso si recasse a prender moglie.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100009" />Erano a 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> buona pezza piaciuti i costumi d'una povera 
          <name type="person" persref="griselda">giovinetta</name> che d'una villa vicina a casa sua era, e parendogli bella assai estim&#242; che con costei dovesse potere aver vita assai consolata. E per ci&#242;, senza pi&#250; avanti cercare, costei propose di volere sposare; e fattosi 
          <name type="person" persref="giannucole">il padre</name> chiamare, con lui, che poverissimo era, si convenne di torla per moglie.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100010" />Fatto questo, fece 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> tutti i suoi amici della contrada adunare e disse loro: 
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">Amici miei, egli v'&#232; piaciuto e piace che io mi disponga a tor moglie, e io mi vi son disposto pi&#250; per compiacere a voi che per disiderio che io di moglie avessi. 
          <milestone id="p00100011" />Voi sapete quello che voi mi prometteste, cio&#232; d'esser contenti e d'onorar come donna qualunque quella fosse che io togliessi; e per ci&#242; venuto &#232; il tempo che io sono per servare a voi la promessa e che io voglio che voi a me la serviate. 
          <milestone id="p00100012" />Io ho trovata una 
          <name type="person" persref="griselda">giovane</name> secondo il cuor mio assai presso di qui, la quale io intendo di tor per moglie e di menarlami fra qui e pochi d&#237; a casa; e per ci&#242; pensate come la festa delle nozze sia bella e come voi onorevolmente ricever la possiate, acci&#242; che io mi possa della vostra promession chiamar contento come voi della mia vi potrete chiamare</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100013" />
          <name type="person" persref="uomini-1010">I buoni uomini</name> lieti tutti risposero ci&#242; piacer loro e che, fosse chi volesse, essi l'avrebber per donna e onorerebbonla in tutte cose s&#237; come donna; e appresso questo tutti si misero in assetto di far bella e grande e lieta festa, e il simigliante fece 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>. 
          <milestone id="p00100014" />Egli fece preparar le nozze grandissime e belle e invitarvi molti suoi amici e parenti e gran gentili uomini e altri da torno; e oltre a questo fece tagliare e far pi&#250; robe belle e ricche al dosso d'una giovane la quale della persona gli pareva che la 
          <name type="person" persref="griselda">giovinetta</name> la quale avea proposto di sposare; e oltre a questo apparecchi&#242; cinture e anella e una ricca e bella corona e tutto ci&#242; che a novella sposa si richiedea.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100015" />E venuto il d&#237; che alle nozze predetto avea, 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> in su la mezza terza mont&#242; a cavallo, e ciascuno altro che a onorarlo era venuto; e ogni cosa opportuna avendo disposta, disse: 
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">Signori, tempo &#232; d'andare per la novella sposa</q>; e messosi in via con tutta la compagnia sua, pervennero alla villetta. 
          <milestone id="p00100016" />E giunti a casa del 
          <name type="person" persref="giannucole">padre</name> della fanciulla e lei trovata che con acqua tornava dalla fonte in gran fretta per andar poi con altre femine a veder venire la sposa di 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>; la quale come 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtier</name> vide, chiamatala per nome, cio&#232; 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>, domand&#242; dove il padre fosse; al quale ella vergognosamente rispose: 
          <q direct="unspecified" who="griselda">Signor mio, egli &#232; in casa</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100017" />Allora 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, smontato e comandato a ogni uom che l'aspettasse, solo se n'entr&#242; nella povera casa, dove trov&#242; il padre di lei, che aveva nome 
          <name type="person" persref="giannucole">Giannucole</name>, e dissegli: 
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">Io son venuto a sposar la 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>, ma prima da lei voglio sapere alcuna cosa in tua presenza</q>; 
          <milestone id="p00100018" />e domandolla se ella sempre, togliendola egli per moglie, s'ingegnerebbe di compiacergli e di niuna cosa che egli dicesse o facesse non turbarsi, e se ella sarebbe obediente e simili altre cose assai, delle quali ella a tutte rispose del s&#237;.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100019" />Allora 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, presala per mano, la men&#242; fuori e in presenza di tutta la sua compagnia e d'ogn'altra persona la fece spogliare ignuda: e fattisi quegli vestimenti che fatti aveva fare, prestamente la fece vestire e calzare e sopra i suoi capelli, cos&#237; scarmigliati come erano, le fece mettere una corona; 
          <milestone id="p00100020" />e appresso questo, maravigliandosi ogn'uomo di questa cosa, disse: 
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">Signori, 
          <name type="person" persref="griselda">costei</name> &#232; colei la quale io intendo che mia moglie sia, dove ella me voglia per marito</q>; e poi a lei rivolto, che di s&#233; medesima vergognosa e sospesa stava, le disse: 
          <q direct="unspecified">
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>, vuoimi tu per tuo marito?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p00100021" />A cui 
          <name type="person" persref="griselda">ella</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="griselda">Signor mio, s&#237;</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100022" />E egli disse: E io voglio te per mia moglie; e in presenza di tutti la spos&#242;; e fattala sopra un pallafren montare, orrevolmente accompagnata a casa la si men&#242;. 
          <milestone id="p00100023" />Quivi furon le nozze belle e grandi e la festa non altramenti che se presa avesse la figliuola del 
          <name type="person" persref="refrancia-1010">re di Francia</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100024" />
          <name type="person" persref="griselda">La giovane sposa</name> parve che co' vestimenti insieme l'animo e' costumi mutasse. Ella era, come gi&#224; dicemmo, di persona e di viso bella: e cos&#237; come bella era, divenne tanto avvenevole, tanto piacevole e tanto costumata, che non figliuola di 
          <name type="person" persref="giannucole">Giannucole</name> e guardiana di pecore pareva stata ma d'alcun nobile signore, di che ella faceva maravigliare ogn'uom che prima conosciuta l'avea; e oltre a questo era tanto obediente al marito e tanto servente, che egli si teneva il pi&#250; contento e il pi&#250; appagato uomo del mondo. 
          <milestone id="p00100025" />E similmente verso i subditi del marito era tanto graziosa e tanto benigna, che niun ve ne era che pi&#250; che s&#233; non l'amasse e che non l'onorasse di grado, tutti per lo suo bene e per lo suo stato e per lo suo essaltamento pregando, dicendo, dove dir soleano 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> aver fatto come poco savio d'averla per moglie presa, che egli era il pi&#250; savio e il pi&#250; avveduto uomo che al mondo fosse, per ci&#242; che niun altro che egli avrebbe mai potuta conoscere l'alta vert&#250; di costei nascosa sotto i poveri panni e sotto l'abito villesco. 
          <milestone id="p00100026" />E in brieve non solamente nel suo marchesato ma per tutto, anzi che gran tempo fosse passato, seppe ella s&#237; fare, che ella fece ragionare del suo valore e del suo bene adoperare, e in contrario rivolgere, se alcuna cosa detta s'era contra al marito per lei quando sposata l'avea.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100027" />
          <name type="person" persref="griselda">Ella</name> non fu guari con 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> dimorata che ella ingravid&#242;, e al tempo partor&#237; una 
          <name type="person" persref="figliuola-1010">fanciulla</name>, di che 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> fece gran festa. Ma poco appresso, entratogli un nuovo pensier nell'animo, cio&#232; di volere con lunga esperienzia e con cose intollerabili provare la pazienzia di lei, e' primieramente la punse con parole, mostrandosi turbato e dicendo che i suoi 
          <name type="person" persref="uomini-1010">uomini</name> pessimamente si contentavano di lei per la sua bassa condizione e spezialmente poi che vedevano che ella portava figliuoli, e della figliuola che nata era tristissimi altro che mormorar non facevano.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100028" />Le quali parole udendo 
          <name type="person" persref="griselda">la donna</name>, senza mutar viso o buon proponimento in alcuno atto, disse: 
          <q direct="unspecified" who="griselda">
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Signor</name> mio, fa di me quello che tu credi che pi&#250; tuo onore e consolazion sia, che io sar&#242; di tutto contenta, s&#237; come colei che conosco che io sono da men di loro e che io non era degna di questo onore al quale tu per tua cortesia mi recasti</q>. 
          <milestone id="p00100029" />Questa risposta fu molto cara a 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, conoscendo costei non essere in alcuna superbia levata per onor che egli o altri fatto l'avesse.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100030" />Poco tempo appresso, avendo con parole generali detto alla 
          <name type="person" persref="griselda">moglie</name> che i 
          <name type="person" persref="uomini-1010">subditi</name> non potevan patir quella 
          <name type="person" persref="figliuola-1010">fanciulla</name> di lei nata, informato un suo 
          <name type="person" persref="famigliare-1010">famigliare</name>, il mand&#242; a lei, il quale con assai dolente viso le disse: 
          <q direct="unspecified" who="famigliare-1010">Madonna, se io non voglio morire, a me conviene far quello che il mio 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">signor</name> mi comanda. Egli m'ha comandato che io prenda questa vostra figliuola e ch'io...</q>e non disse pi&#250;.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100031" />
          <name type="person" persref="griselda">La donna</name>, udendo le parole e vedendo il viso del 
          <name type="person" persref="famigliare-1010">famigliare</name> e delle parole dette ricordandosi, comprese che a costui fosse imposto che egli l'uccidesse: per che prestamente presala della culla e baciatala e benedetola, come che gran noia nel cuor sentisse, senza mutar viso in braccio la pose al famigliare e dissegli: 
          <milestone id="p00100032" />
          <q direct="unspecified" who="griselda">Te', fa compiutamente quello che il tuo e mio 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">signore</name> t'ha imposto, ma non la lasciar per modo che le bestie e gli uccelli la divorino, salvo se egli nol ti comandasse</q>. 
          <milestone id="p00100033" />Il famigliare, presa la 
          <name type="person" persref="figliuola-1010">fanciulla</name> e fatto a 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtier</name> sentire ci&#242; che detto aveva la donna, maravigliandosi egli della sua constanzia, lui con essa ne mand&#242; a 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name> a una sua parente, pregandola che, senza mai dire cui figliuola si fosse, diligentemente allevasse e costumasse.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100034" />Sopravenne appresso che 
          <name type="person" persref="griselda">la donna</name> da capo ingravid&#242; e al tempo debito partor&#237; un 
          <name type="person" persref="figliuolo-1010">figliuol</name> maschio, il che carissimo fu a 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>; ma non bastandogli quello che fatto avea con maggior puntura trafisse la donna, e con sembiante turbato un d&#237; le disse: 
          <milestone id="p00100035" />
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">Donna, poscia che tu questo figliuol maschio facesti, per niuna guisa con 
          <name type="person" persref="uomini-1010">questi miei</name> viver son potuto, s&#237; duramente si ramaricano che un nepote di 
          <name type="person" persref="giannucole">Giannucolo</name> dopo me debba rimaner lor signore: di che io mi dotto, se io non ci vorr&#242; esser cacciato, che non mi convenga fare di quello che io altra volta feci e alla fine lasciar te e prendere un'altra moglie</q>. 
          <milestone id="p00100036" />La donna con paziente animo l'ascolt&#242; n&#233; altro rispose se non: 
          <q direct="unspecified" who="griselda">Signor mio, pensa di contentar te e di sodisfare al piacer tuo e di me non avere pensiere alcuno, per ci&#242; che niuna cosa m'&#232; cara se non quanto io la veggo a te piacere</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100037" />Dopo non molti d&#237; 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, in quella medesima maniera che mandato aveva per la 
          <name type="person" persref="figliuola-1010">figliuola</name>, mand&#242; per lo 
          <name type="person" persref="figliuolo-1010">figliuolo</name>: e similmente dimostrato d'averlo fatto uccidere, a nutricar nel mand&#242; a 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name>, come la fanciulla aveva mandata; 
          <milestone id="p00100038" />della qual cosa 
          <name type="person" persref="griselda">la donna</name> n&#233; altro viso n&#233; altre parole fece che della fanciulla fatte avesse, di che 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> si maravigliava forte e seco stesso affermava niuna altra femina questo poter fare che ella faceva; e se non fosse che carnalissima de' figliuoli, mentre gli piacea, la vedea, lei avrebbe creduto ci&#242; fare per pi&#250; non curarsene, dove come savia lei farlo cognobbe. 
          <milestone id="p00100039" />I 
          <name type="person" persref="uomini-1010">subditi</name> suoi, credendo che egli uccidere avesse fatti i figliuoli, il biasimavan forte e reputavanlo crudele uomo e alla donna avevan grandissima compassione. La quale con le donne, le quali con lei de' figliuoli cos&#237; morti si condoleano, mai altro non disse se non che quello ne piaceva a lei che a colui che generati gli avea.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100040" />Ma essendo pi&#250; anni passati dopo la nativit&#224; della 
          <name type="person" persref="figliuola-1010">fanciulla</name>, parendo tempo a 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> di fare l'ultima pruova della sofferenza di costei, con molti de' suoi disse che per niuna guisa pi&#250; sofferir poteva d'aver per moglie 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name> e che egli cognosceva che male e giovenilmente aveva fatto quando l'aveva presa, e per ci&#242; a suo potere voleva procacciar col 
          <name type="person" persref="papa-1010">Papa</name> che con lui dispensasse che un'altra donna prender potesse e lasciar 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>; di che egli da assai buoni uomini fu molto ripreso; a che nulla altro rispose se non che conveniva che cos&#237; fosse. 
          <milestone id="p00100041" />La donna, sentendo queste cose e parendole dovere sperare di ritornare a casa del 
          <name type="person" persref="giannucole">padre</name> e forse a guardar le pecore come altra volta aveva fatto e vedere a un'altra donna tener colui al quale ella voleva tutto il suo bene, forte in s&#233; medesima si dolea; ma pur, come l'altre ingiurie della fortuna avea sostenute, cos&#237; con fermo viso si dispose a questa dover sostenere.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100042" />Non dopo molto tempo 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> fece venire sue lettere contraffatte da 
          <name type="place" placeref="roma">Roma</name> e fece veduto a' suoi 
          <name type="person" persref="uomini-1010">subditi</name> il 
          <name type="person" persref="papa-1010">Papa</name> per quelle aver seco dispensato di poter torre altra moglie e lasciar 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>; per che, fattalasi venir dinanzi, in presenza di molti le disse: 
          <milestone id="p00100043" />
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">Donna, per concession fattami dal 
          <name type="person" persref="papa-1010">Papa</name> io posso altra donna pigliare e lasciar te; e per ci&#242; che i miei passati sono stati gran gentili uomini e signori di queste contrade, dove i tuoi stati son sempre lavoratori, io intendo che tu pi&#250; mia moglie non sia, ma che tu a casa 
          <name type="person" persref="giannucole">Giannucolo</name> te ne torni con la dote che tu mi recasti, e io poi un'altra, che trovata n'ho convenevole a me, ce ne mener&#242;</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100044" />
          <name type="person" persref="griselda">La donna</name>, udendo queste parole, non senza grandissima fatica, oltre alla natura delle femine, ritenne le lagrime e rispose: 
          <q direct="unspecified" who="griselda">
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Signor</name> mio, io conobbi sempre la mia bassa condizione alla vostra nobilit&#224; in alcun modo non convenirsi, e quello che io stata son con voi da Dio e da voi il riconoscea, n&#233; mai, come donatolmi, mio il feci o tenni ma sempre l'ebbi come prestatomi; piacevi di rivolerlo, e a me dee piacere e piace di renderlovi: ecco il vostro anello col quale voi mi sposaste, prendetelo. 
          <milestone id="p00100045" />Comandatemi che io quella dota me ne porti che io ci recai: alla qual cosa fare n&#233; a voi pagatore n&#233; a me borsa bisogner&#224; n&#233; somiere, per ci&#242; che di mente uscito non m'&#232; che ignuda m'aveste; e se voi giudicate onesto che quel corpo nel quale io ho portati i figliuoli da voi generati sia da tutti veduto, io me n'andr&#242; ignuda; ma io vi priego, in premio della mia virginit&#224; che io ci recai e non ne la porto, che almeno una sola camiscia sopra la dota mia vi piaccia che io portar ne possa</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100046" />
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, che maggior voglia di piagnere avea che d'altro, stando pur col viso duro, disse: 
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">E tu una camiscia ne porta</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100047" />Quanti dintorno v'erano il pregavano che egli una roba le donasse, ch&#233; non fosse veduta colei che sua moglie tredici anni e pi&#250; era stata di casa sua cos&#237; poveramente e cos&#237; vituperosamente uscire, come era uscirne in camiscia; ma invano andarono i prieghi; di che 
          <name type="person" persref="griselda">la donna</name>, in camiscia e scalza e senza alcuna cosa in capo, accomandatigli a Dio, gli usc&#237; di casa e al 
          <name type="person" persref="giannucole">padre</name> se ne torn&#242; con lagrime e con pianto di tutti coloro che la videro. 
          <milestone id="p00100048" />
          <name type="person" persref="giannucole">Giannucolo</name>, che creder non avea mai potuto questo esser ver che 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> la figliuola dovesse tener moglie, e ogni d&#237; questo caso aspettando, guardati l'aveva i panni che spogliati s'avea quella mattina che 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtier</name> la spos&#242;; per che recatigliele e ella rivestitiglisi, a' piccoli servigi della paterna casa si diede s&#237; come far soleva, con forte animo sostenendo il fiero assalto della nemica fortuna.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100049" />Come 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> questo ebbe fatto, cos&#237; fece veduto a' 
          <name type="person" persref="uomini-1010">suoi</name> che presa aveva una figliuola d'uno de' 
          <name type="person" persref="contipanago">conti da Panago</name>; e faccendo fare l'apresto grande per le nozze mand&#242; per la 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name> che a lui venisse; alla quale venuta disse: 
          <milestone id="p00100050" />
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">Io meno questa donna la quale io ho nuovamente tolta e intendo in questa sua prima venuta d'onorarla; e tu sai che io non ho in casa donne che mi sappiano acconciar le camere n&#233; fare molte cose che a cos&#237; fatta festa si richeggiono: e per ci&#242; tu, che meglio che altra persona queste cose di casa sai, metti in ordine quello che da far ci &#232;, e quelle donne fa invitar che ti pare e ricevile come se donna di qui fossi: poi, fatte le nozze, te ne potrai a casa tua tornare</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100051" />Come che queste parole fossero tutte coltella al cuor di 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>, come a colei che non aveva cos&#237; potuto por gi&#250; l'amore che ella gli portava come fatto aveva la buona fortuna, rispose: 
          <q direct="unspecified" who="griselda">
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Signor</name> mio, io son presta e apparecchiata</q>. 
          <milestone id="p00100052" />E entratasene co' suoi pannicelli romagnuoli e grossi in quella casa della qual poco avanti era uscita in camiscia, cominci&#242; a spazzar le camere e ordinarle e a far porre capoletti e pancali per le sale, a fare apprestar la cucina, e a ogni cosa, come se una piccola fanticella della casa fosse, porre le mani, n&#233; mai ristette che ella ebbe tutto acconcio e ordinato quanto si conveniva. 
          <milestone id="p00100053" />E appresso questo, fatto da parte di 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> invitar tutte le donne della contrada, cominci&#242; a attender la festa; e venuto il giorno delle nozze, come che i panni avesse poveri indosso, con animo e costume donnesco tutte le donne che a quelle vennero, e con lieto viso, ricevette.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100054" />
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, il quale diligentemente aveva i 
          <name type="person" persref="figliuola-1010 figliuolo-1010">figliuoli</name> fatti allevare in 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name> alla sua parente che maritata era in casa de' 
          <name type="person" persref="contipanago">conti da Panago</name>, essendo gi&#224; la fanciulla d'et&#224; di dodici anni la pi&#250; bella cosa che mai si vedesse (e il fanciullo era di sei) avea mandato a 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name> al parente suo pregandol che gli piacesse di dovere con questa sua figliuola e col figliuolo venire a 
          <name type="place" placeref="sanluzzo">Sanluzzo</name> e ordinare di menar bella e onorevole compagnia con seco e di dire a tutti che costei per sua mogliere gli menasse, senza manifestare alcuna cosa a alcuno chi ella si fosse altramenti. 
          <milestone id="p00100055" />Il gentile uomo, fatto secondo che il marchese il pregava, entrato in cammino dopo alquanti d&#237; con la fanciulla e col fratello e con nobile compagnia in su l'ora del desinare giunse a 
          <name type="place" placeref="sanluzzo">Sanluzzo</name>, dove tutti i paesani e molti altri vicini da torno trov&#242; che attendevan questa novella sposa di 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>. 
          <milestone id="p00100056" />La quale dalle donne ricevuta e nella sala dove erano messe le tavole venuta, 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>, cos&#237; come era, le si fece lietamente incontro dicendo: 
          <q direct="unspecified" who="griselda">Ben venga la mia donna</q>. Le donne, che molto avevano, ma invano, pregato 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> che o facesse che la 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name> si stesse in una camera o che egli alcuna delle robe che sue erano state le prestasse, acci&#242; che cos&#237; non andasse davanti a' suoi forestieri, furon messe a tavola e cominciate a servire. 
          <milestone id="p00100057" />La fanciulla era guardata da ogn'uomo, e ciascun diceva che 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name> aveva fatto buon cambio; ma intra gli altri 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name> la lodava molto, e lei e il suo fratellino.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100058" />
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, al qual pareva pienamente aver veduto quantunque disiderava della pazienza della sua 
          <name type="person" persref="griselda">donna</name>, veggendo che di niente la novit&#224; delle cose la cambiava e essendo certo ci&#242; per mentecattaggine non avvenire, per ci&#242; che savia molto la conoscea, gli parve tempo di doverla trarre dell'amaritudine la quale estimava che ella sotto il forte viso nascosa tenesse; per che, fattalasi venire, in presenzia d'ogn'uomo sorridendo le disse: 
          <q direct="unspecified" who="gualtierisanluzzo">Che ti par della nostra 
          <name type="person" persref="figliuola-1010">sposa</name>?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p00100059" />
          <q direct="unspecified" who="griselda">Signor mio,</q>rispose 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>
          <q direct="unspecified">a me ne par molto bene; e se cos&#237; &#232; savia come ella &#232; bella, che 'l credo, io non dubito punto che voi non dobbiate con lei vivere il pi&#250; consolato signor del mondo; ma quanto posso vi priego che quelle punture, le quali all'altra, che vostra fu, gi&#224; deste, non diate a questa, ch&#233; appena che io creda che ella le potesse sostenere, s&#237; perch&#233; pi&#250; giovane &#232; e s&#237; ancora perch&#233; in dilicatezze &#232; allevata, ove colei in continue fatiche da piccolina era stata</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100060" />
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, veggendo che ella fermamente credeva costei dovere esser sua moglie, n&#233; per ci&#242; in alcuna cosa men che ben parlava, la si fece sedere allato e disse: 
          <milestone id="p00100061" />
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>, tempo &#232; omai che tu senta frutto della tua lunga pazienzia, e che coloro li quali me hanno reputato crudele e iniquo e bestiale conoscano che ci&#242; che io faceva a antiveduto fine operava, vogliendoti insegnar d'esser moglie e a loro di saperla tenere, e a me partorire perpetua quiete mentre teco a vivere avessi: il che, quando venni a prender moglie, gran paura ebbi che non m'intervenisse, e per ci&#242;, per prova pigliarne, in quanti modi tu sai ti punsi e trafissi. 
          <milestone id="p00100062" />E per&#242; che io mai non mi sono accorto che in parola n&#233; in fatto dal mio piacere partita ti sii, parendo a me aver di te quella consolazione che io disiderava, intendo di rendere a te a un'ora ci&#242; che io tra molte ti tolsi e con somma dolcezza le punture ristorare che io ti diedi. 
          <milestone id="p00100063" />E per ci&#242; con lieto animo prendi questa che tu mia sposa credi, e il suo fratello, per tuoi e miei 
          <name type="person" persref="figliuola-1010 figliuolo-1010">figliuoli</name>: essi sono quegli li quali e tu e molti altri lungamente stimato avete che io crudelmente uccider facessi; e io sono il tuo marito, il quale sopra ogni altra cosa t'amo, credendomi poter dar vanto che niuno altro sia che, s&#237; com'io, si possa di sua moglier contentare.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100064" />E cos&#237; detto l'abbracci&#242; e basci&#242;: e con lei insieme, la qual d'allegrezza piagnea, levatosi n'andarono l&#224; dove 
          <name type="person" persref="figliuola-1010">la figliuola</name> tutta stupefatta queste cose ascoltando sedea e, abbracciatala teneramente e 
          <name type="person" persref="figliuolo-1010">il fratello</name> altress&#237;, lei e molti altri che quivi erano sgannarono. 
          <milestone id="p00100065" />Le donne lietissime, levate dalle tavole, con 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name> n'andarono in camera e con migliore agurio trattile i suoi pannicelli d'una nobile roba delle sue la rivestirono; e come donna, la quale ella eziandio negli stracci pareva, nella sala la rimenarono. 
          <milestone id="p00100066" />E quivi fattasi co' figliuoli maravigliosa festa, essendo ogni uomo lietissimo di questa cosa, il sollazzo e 'l festeggiar multiplicarono e in pi&#250; giorni tirarono; e savissimo reputaron 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, come che troppo reputassero agre e intollerabili l'esperienze prese della sua donna, e sopra tutti savissima tenner 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100067" />
          <name type="person" persref="contipanago">Il conte da Panago</name> si torn&#242; dopo alquanti d&#237; a 
          <name type="place" placeref="bologna">Bologna</name>; e 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtieri</name>, tolto 
          <name type="person" persref="giannucole">Giannucolo</name> dal suo lavorio, come suocero il pose in istato, che egli onoratamente e con gran consolazione visse e fin&#237; la sua vecchiezza. E egli appresso, maritata altamente la sua 
          <name type="person" persref="figliuola-1010">figliuola</name>, con 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>, onorandola sempre quanto pi&#250; si potea, lungamente e consolato visse.</p>
          <p>
          <milestone id="p00100068" />Che si potr&#224; dir qui? se non che anche nelle povere case piovono dal cielo de' divini spiriti, come nelle reali di quegli che sarien pi&#250; degni di guardar porci che d'avere sopra uomini signoria. Chi avrebbe, altri che 
          <name type="person" persref="griselda">Griselda</name>, potuto col viso non solamente asciutto ma lieto sofferir le rigide e mai pi&#250; non udite prove da 
          <name type="person" persref="gualtierisanluzzo">Gualtier</name> fatte? 
          <milestone id="p00100069" />Al quale non sarebbe forse stato male investito d'essersi abbattuto a una che quando, fuor di casa, l'avesse in camiscia cacciata, s'avesse s&#237; a un altro fatto scuotere il pilliccione che riuscito ne fosse una bella roba.</p>
        </div2>
        
        