<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div1 id="day07" ruler="dioneo" type="Day">
  <head>
   Settima Giornata
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p07990001"/>
    Finisce la Sesta Giornata del
    <title>
     Decameron
    </title>
    : incomincia la Settima, nella quale, sotto il reggimento di
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    , si ragiona delle beffe, le quali, o per amore o per salvamento di loro le donne hanno già fatte a' lor mariti, senza essersene avveduti o sí.
   </p>
  </argument>
  <div2 id="d07intro" type="introduction" who="author">
   <head>
    Introduzione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p07980002"/>
    Ogni stella era già delle parti d'oriente fuggita, se non quella sola, la qual noi chiamiamo
    <name placeref="lucifero" type="place">
     Lucifero
    </name>
    , che ancor luceva nella biancheggiante aurora, quando il siniscalco levatosi, con una gran salmeria n'andò nella
    <name placeref="valledonnebrigata-01" type="place">
     Valle delle Donne
    </name>
    , per quivi disporre ogni cosa secondo l'ordine e il comandamento avuto dal suo signore.
    <milestone id="p07980003"/>
    Appresso alla quale andata non stette guari a levarsi il
    <name persref="dioneo" type="person">
     re
    </name>
    , il quale lo strepito de' caricanti e delle bestie aveva desto, e levatosi fece le donne e' giovani tutti parimente levare.
    <milestone id="p07980004"/>
    Né ancora spuntavano li raggi del sole bene bene, quando tutti entrarono in cammino; né era ancora lor paruto alcuna volta tanto gaiamente cantar gli usignuoli e gli altri uccelli quanto quella mattina pareva; da' canti de' quali accompagnati infino nella
    <name placeref="valledonnebrigata-01" type="place">
     Valle delle Donne
    </name>
    n'andarono, dove da molti piú ricevuti, parve loro che essi della lor venuta si rallegrassero.
    <milestone id="p07980005"/>
    Quivi intorniando quella e riproveggendo tutta da capo, tanto parve loro piú bella che il dí passato, quanto l'ora del dí era piú alla bellezza di quella conforme.
    <milestone id="p07980006"/>
    E poi che col buon vino e con confetti ebbero il digiun rotto acciò che di canto non fossero dagli uccelli avanzati, cominciarono a cantare, e la valle insieme con essoloro, sempre quelle medesime canzoni dicendo che essi dicevano; alle quali tutti gli uccelli, quasi non volessero esser vinti, dolci e nuove note aggiugnevano.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07980007"/>
    Ma poi che l'ora del mangiar fu venuta, messe le tavole sotto i vivaci allori e agli altri belli arbori vicine al
    <name placeref="laghettobrigata-01" type="place">
     bel laghetto
    </name>
    , come al
    <name persref="dioneo" type="person">
     re
    </name>
    piacque, cosí andarono a sedere, e mangiando, i pesci notar vedean per lo lago a grandissime schiere; il che, come di riguardare, cosí talvolta dava cagione di ragionare.
    <milestone id="p07980008"/>
    Ma poi che venuta fu la fine del desinare, e le vivande e le tavole furon rimosse, ancora piú lieti che prima, cominciarono a cantare.
    <milestone id="p07980009"/>
    Quindi, essendo in piú luoghi per la piccola valle fatti letti, e tutti dal discreto siniscalco di sarge francesche e di capoletti intorniati e chiusi, con licenzia del re, a cui piacque, si poté andare a dormire; e chi dormir non volle, degli altri lor diletti usati pigliar poteva a suo piacere.
    <milestone id="p07980010"/>
    Ma, venuta già l'ora che tutti levati erano e tempo era da riducersi a novellare, come il re volle, non guari lontano al luogo dove mangiato aveano, fatti in su l'erba tappeti distendere e vicini al lago a seder postisi, comandò il re ad
    <name persref="emilia" type="person">
     Emilia
    </name>
    che cominciasse. La qual lietamente cosí cominciò a dir sorridendo.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0701" type="novella" who="emilia">
   <head>
    Novella Prima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07010001"/>
     <name persref="giannilotteringhi" type="person">
      Gianni Lotteringhi
     </name>
     ode di notte toccar l'uscio suo; desta la moglie, ed ella gli fa accredere che egli è la fantasima; vanno a incantare con una orazione, e il picchiare si rimane.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="emilia">
    <p>
     <milestone id="p07010002"/>
     Signor mio, a me sarebbe stato carissimo, quando stato fosse piacere a voi, che altra persona che io avesse a cosí bella materia, come è quella di che parlar dobbiamo, dato cominciamento; ma poi che egli v'aggrada che io tutte l'altre assicuri, e io il farò volentieri.
     <milestone id="p07010003"/>
     E ingegnerommi, carissime donne, di dir cosa che vi possa essere utile nell'avvenire, per ciò che, se cosí son l'altre come io paurose e massimamente della fantasima (la quale sallo Iddio che io non so che cosa si sia né ancora alcuna trovai che 'l sapesse, come che tutte ne temiamo igualmente), a quella cacciar via quando da voi venisse, notando bene la mia novella, potrete una santa e buona orazione e molto a ciò valevole apparare.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07010004"/>
    Egli fu già in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    nella
    <name placeref="contradabrancazio" type="place">
     contrada di San Brancazio
    </name>
    uno stamaiuolo, il quale fu chiamato
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni Lotteringhi
    </name>
    , uomo piú avventurato nella sua arte che savio in altre cose, per ciò che, tenendo egli del semplice, era molto spesso fatto capitano de' laudesi di
    <name placeref="smnovella" type="place">
     Santa Maria Novella
    </name>
    , e aveva a ritenere la scuola loro, e altri cosí fatti uficetti aveva assai sovente, di che egli da molto piú si teneva: e ciò gli avveniva per ciò che egli molto spesso, sí come agiato uomo, dava di buone pietanze a' frati.
    <milestone id="p07010005"/>
    Li quali, per ciò che qual calze e qual cappa e quale scapolare ne traevano spesso, gl'insegnavano di buone orazioni e davangli il paternostro in volgare e la canzone di
    <name persref="santoalesso" type="person">
     santo Alesso
    </name>
    e il lamento di
    <name persref="santobernardo" type="person">
     san Bernardo
    </name>
    e la lauda di
    <name persref="mechtildemagdeburg" type="person">
     donna Matelda
    </name>
    e cotali altri ciancioni, li quali egli aveva molto cari, e tutti per la salute dell'anima sua se gli serbava molto diligentemente.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010006"/>
    Ora aveva costui una bellissima donna e vaga per moglie, la quale ebbe nome
    <name persref="monnatessa" type="person">
     monna Tessa
    </name>
    e fu figliuola di
    <name persref="mannucciocuculia" type="person">
     Mannuccio dalla Cuculia
    </name>
    , savia e avveduta molto; la quale, conoscendo la semplicità del marito, essendo innamorata di
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo di Neri Pegolotti
    </name>
    , il quale bello e fresco giovane era, ed egli di lei, ordinò con una sua fante che
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    le venisse a parlare a un luogo molto bello che il detto
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    aveva in
    <name placeref="camerata" type="place">
     Camerata
    </name>
    , al quale ella si stava tutta la state;
    <milestone id="p07010007"/>
    e
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    alcuna volta vi veniva a cenare e a albergo, e la mattina se ne tornava a bottega e talora a' laudesi suoi.
    <milestone id="p07010008"/>
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    , che ciò senza modo disiderava, preso tempo, un dí che imposto gli fu, in sul vespro se n'andò là sú e, non venendovi la sera
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    , a grande agio e con molto piacere cenò e albergò con la donna; e ella standogli in braccio la notte gl'insegnò da sei delle laude del suo marito.
    <milestone id="p07010009"/>
    Ma non intendendo essa che questa fossi cosí l'ultima volta come stata era la prima né
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    altressí, acciò che ogni volta non convenisse che la fante avesse ad andar per lui, ordinarono insieme a questo modo:
    <milestone id="p07010010"/>
    che egli ognindí, quando andasse o tornasse da un suo luogo che alquanto piú suso era, tenesse mente in una vigna la quale allato alla casa di lei era e egli vedrebbe un teschio d'asino in su un palo di quegli della vigna: il quale quando col muso volto vedesse verso
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    , sicuramente e senza alcun fallo la sera di notte se ne venisse a lei, e se non trovasse l'uscio aperto pianamente picchiasse tre volte e ella gli aprirebbe; e quando vedesse il muso del teschio volto verso Fiesole, non vi venisse per ciò che
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    vi sarebbe.
    <milestone id="p07010011"/>
    E in questa maniera faccendo molte volte insieme si ritrovarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010012"/>
    Ma tra l'altre volte una avvenne che, dovendo
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    cenare con
    <name persref="monnatessa" type="person">
     monna Tessa
    </name>
    , avendo ella fatti cuocere due grossi capponi, avvenne che
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    , che venire non vi doveva, molto tardi vi venne: di che la donna fu molto dolente, e egli e ella cenarono un poco di carne salata che da parte aveva fatta lessare.
    <milestone id="p07010013"/>
    E alla fante fece portare in una tovagliuola bianca i due capponi lessi e molte vuova fresche e un fiasco di buon vino in un suo giardino, nel quale andar si potea senza andar per la casa e dove ella era usa di cenare con
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    alcuna volta, e dissele che a piè d'un pesco che era allato ad un pratello quelle cose ponesse.
    <milestone id="p07010014"/>
    E tanto fu il cruccio che ella ebbe, che ella non si ricordò di dire alla fante che tanto aspettasse che
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    venisse e dicessegli che
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    v'era e che egli quelle cose dell'orto prendesse.
    <milestone id="p07010015"/>
    Per che, andatisi ella e
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    a letto, e similmente la fante, non stette guari che
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    venne e toccò una volta pianamente la porta, la quale sí vicina alla camera era, che
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    incontanente il sentí, e la donna altressí; ma, acciò che
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    nulla suspicar potesse di lei, di dormire fece sembiante.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010016"/>
    E stando un poco,
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    picchiò la seconda volta: di che
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    maravigliandosi punzechiò un poco la donna e disse:
    <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">
     <name persref="monnatessa" type="person">
      Tessa
     </name>
     , odi tu quel ch'io? E' pare che l'uscio nostro sia tocco.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010017"/>
    <name persref="monnatessa" type="person">
     La donna
    </name>
    , che molto meglio di lui udito l'avea, fece vista di svegliarsi, e disse:
    <q direct="unspecified" who="monnatessa">
     Come di'? Eh?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010018"/>
    <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">
     Dico
    </q>
    disse
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    <q direct="unspecified">
     ch'e' pare che l'uscio nostro sia tocco.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010019"/>
    Disse
    <name persref="monnatessa" type="person">
     la donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monnatessa">
     Tocco? Oimè,
     <name persref="giannilotteringhi" type="person">
      Gianni
     </name>
     mio, or non sai tu quello ch'
     <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
      egli
     </name>
     è? Egli è la fantasima, della quale io ho avuta a queste notti la maggior paura che mai s'avesse, tale che, come io sentita l'ho, ho messo il capo sotto né mai ho avuto ardir di trarlo fuori sí è stato dí chiaro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010020"/>
    Disse allora
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">
     Va,
     <name persref="monnatessa" type="person">
      donna
     </name>
     , non aver paura, se ciò è, ché io dissi dianzi il
     <title type="prayer">
      Te lucis
     </title>
     e la
     <title type="prayer">
      'Ntemerata
     </title>
     e tante altre buone orazioni, quando a letto ci andammo, e anche segnai il letto di canto in canto al nome del Patre e del Filio e dello Spirito Sancto, che temere non ci bisogna, ché ella non ci può, per potere ch'ella abbia, nuocere.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010021"/>
    <name persref="monnatessa" type="person">
     La donna
    </name>
    , acciò che
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    per avventura altro sospetto non prendesse e con lei si turbasse, diliberò del tutto di doversi levare e di fargli sentire che
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    v'era; e disse al marito:
    <q direct="unspecified" who="monnatessa">
     Bene sta, tu dí tue parole tu; io per me non mi terrò mai salva né sicura se noi non la 'ncantiamo, poscia che tu ci se'.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010022"/>
    Disse
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">
     O come s'incanta ella?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010023"/>
    Disse
    <name persref="monnatessa" type="person">
     la donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monnatessa">
     Ben la so io incantare, ché l'altrieri, quando io andai a
     <name placeref="fiesole" type="place">
      Fiesole
     </name>
     alla perdonanza, una di quelle romite, che è,
     <name persref="giannilotteringhi" type="person">
      Gianni
     </name>
     mio, pur la piú santa cosa che Iddio tel dica per me, vedendomene cosí paurosa, m'insegnò una santa e buona orazione e disse che provata l'avea piú volte avanti che romita fosse, e sempre l'era giovato.
     <milestone id="p07010024"/>
     Ma sallo Iddio che io non avrei mai avuto ardire d'andare sola a provarla; ma ora che tu ci se', io voi che noi andiamo ad incantarla.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010025"/>
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    disse che molto gli piacea; e levatisi se ne vennero amenduni pianamente all'uscio, al quale ancor di fuori
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    , già sospettando, aspettava; e giunti quivi, disse la donna a
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="monnatessa">
     Ora sputerai, quando io il ti dirò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010026"/>
    Disse
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">
     Bene.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010027"/>
    E
    <name persref="monnatessa" type="person">
     la donna
    </name>
    cominciò l'orazione e disse:
    <q direct="unspecified" type="prayer" who="monnatessa">
     Fantasima, fantasima che di notte vai, a coda ritta ci venisti, a coda ritta te n'andrai; va nell'orto, a piè del pesco grosso troverai unto bisunto e cento cacherelli della gallina mia: pon bocca al fiasco e vatti via, e non far mal né a me né a
     <name persref="giannilotteringhi" type="person">
      Gianni
     </name>
     mio
    </q>
    , e cosí detto, disse al marito:
    <q direct="unspecified">
     Sputa,
     <name persref="giannilotteringhi" type="person">
      Gianni
     </name>
    </q>
    e
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    sputò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010028"/>
    E
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    , che di fuori era e questo udiva, già di gelosia uscito, con tutta la malinconia aveva sí gran voglia di ridere, che scoppiava e pianamente, quando
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni
    </name>
    sputava, diceva:
    <milestone id="p07010029"/>
    <q direct="unspecified" who="federigoneripegolotti">
     I denti
    </q>
    .
    <name persref="monnatessa" type="person">
     La donna
    </name>
    , poi che in questa guisa ebbe tre volte incantata la fantasima, al letto se ne tornò col marito.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010030"/>
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    , che con lei di cenar s'aspettava, non avendo cenato e avendo bene le parole della orazione intese, se n'andò nell'orto e a piè del pesco grosso trovati i due capponi e 'l vino e l'uova a casa se ne gli portò e cenò a grande agio; e poi dell'altre volte ritrovandosi con
    <name persref="monnatessa" type="person">
     la donna
    </name>
    , molto di questa incantazione rise con essolei.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07010031"/>
    Vera cosa è che alcuni dicono che
    <name persref="monnatessa" type="person">
     la donna
    </name>
    aveva ben volto il teschio dello asino verso
    <name placeref="fiesole" type="place">
     Fiesole
    </name>
    , ma un lavoratore per la vigna passando v'aveva entro dato d'un bastone e fattol girare intorno intorno, e era rimaso volto verso
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    , e per ciò
    <name persref="federigoneripegolotti" type="person">
     Federigo
    </name>
    , credendo esser chiamato, v'era venuto;
    <milestone id="p07010032"/>
    e che la donna aveva fatta l'orazione in questa guisa:
    <q direct="unspecified" type="prayer" who="monnatessa">
     Fantasima, fantasima, fatti con Dio, ché la testa dell'asino non vols'io, ma altri fu, che tristo il faccia Iddio, e io son qui con
     <name persref="giannilotteringhi" type="person">
      Gianni
     </name>
     mio
    </q>
    ; per che, andatosene, senza albergo e senza cena era rimaso.
    <milestone id="p07010033"/>
    Ma una mia
    <name persref="vicina-0701" type="person">
     vicina
    </name>
    , la quale è una donna molto vecchia, mi dice che l'una e l'altra fu vera, secondo che ella aveva, essendo fanciulla, saputo; ma che l'ultimo non a
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni Lotteringhi
    </name>
    era avvenuto, ma ad uno che si chiamò
    <name persref="gianninello" type="person">
     Gianni di Nello
    </name>
    , che stava in
    <name placeref="portapiero" type="place">
     Porta San Piero
    </name>
    , non meno sofficiente lavaceci che fosse
    <name persref="giannilotteringhi" type="person">
     Gianni Lotteringhi
    </name>
    .
    <milestone id="p07010034"/>
    <seg type="commentary">
     E per ciò, donne mie care, nella vostra elezione sta di torre qual piú vi piace delle due, o volete amendune: elle hanno grandissima virtú a cosí fatte cose, come per esperienzia avete udito: apparatele, e potravvi ancor giovare.
    </seg>
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0702" type="novella" who="filostrato">
   <head>
    Novella Seconda
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07020001"/>
     <name persref="peronella" type="person">
      Peronella
     </name>
     mette un suo amante in un doglio tornando il marito a casa; il quale avendo il marito venduto, ella dice che venduto l'ha a uno che dentro v'è a vedere se saldo gli pare: il quale, saltatone fuori, il fa radere al marito e poi portarsenelo a casa sua.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p07020002"/>
     Con grandissime risa fu la novella d'Emilia ascoltata e l'orazione per buona e per santa commendata da tutti; la quale al suo fine venuta essendo, comandò il re a Filostrato che seguitasse; il quale incominciò.
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="filostrato">
    <p>
     <milestone id="p07020003"/>
     Carissime donne mie, elle son tante le beffe che gli uomini vi fanno, e spezialmente i mariti, che, quando alcuna volta avviene che donna niuna alcuna al marito ne faccia, voi non dovreste solamente esser contente che ciò fosse avvenuto o di risaperlo o d'udirlo dire a alcuno, ma il dovreste voi medesime andar dicendo per tutto, acciò che per gli uomini si conosca che, se essi sanno, e le donne d'altra parte anche sanno:
     <milestone id="p07020004"/>
     il che altro che utile esser non vi può, per ciò che, quando alcun sa che altri sappia, egli non si mette troppo leggiermente a volerlo ingannare.
     <milestone id="p07020005"/>
     Chi dubita dunque che ciò che oggi intorno a questa materia diremo, essendo risaputo dagli uomini, non fosse lor grandissima cagione di raffrenamento al beffarvi, conoscendo che voi similmente, volendo, ne sapreste beffare?
     <milestone id="p07020006"/>
     È adunque mia intenzion di dirvi ciò che una giovinetta, quantunque di bassa condizione fosse, quasi in un momento di tempo per salvezza di sé al marito facesse.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07020007"/>
    Egli non è ancora guari che in
    <name placeref="napoli" type="place">
     Napoli
    </name>
    un povero
    <name persref="marito-0702" type="person">
     uomo
    </name>
    prese per moglie una bella e vaga giovinetta chiamata
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    , e esso con l'arte sua, che era muratore, ed ella filando, guadagnando assai sottilmente, la lor vita reggevano come potevano il meglio.
    <milestone id="p07020008"/>
    Avvenne che un
    <name persref="giannello" type="person">
     giovane
    </name>
    de' leggiadri, veggendo un giorno questa
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    e piacendogli molto, s'innamorò di lei: e tanto in un modo e in uno altro la sollicitò, che con essolei si dimesticò.
    <milestone id="p07020009"/>
    E a potere essere insieme presero tra sé questo ordine: che, con ciò fosse cosa che il marito di lei si levasse ogni mattina per tempo per andare a lavorare o a trovar lavorio, che il giovane fosse in parte che uscir lo vedesse fuori; e essendo la contrada, che Avorio si chiama, molto solitaria dove stava, uscito lui, egli in casa di lei se n'entrasse: e cosí molte volte fecero.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020010"/>
    Ma pur trall'altre avvenne una mattina che, essendo il
    <name persref="marito-0702" type="person">
     buono uomo
    </name>
    fuori uscito, e
    <name persref="giannello" type="person">
     Giannello Scrignario
    </name>
    , ché cosí aveva nome il giovane, entratogli in casa e standosi con
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    , dopo alquanto, dove in tutto il dí tornar non soleva, a casa se ne tornò; e trovato l'uscio serrato dentro, picchiò, e dopo 'l picchiare cominciò seco a dire:
    <milestone id="p07020011"/>
    <q direct="unspecified" who="marito-0702">
     O Iddio, lodato sia tu sempre, ché, benché tu m'abbi fatto povero, almeno m'hai tu consolato di buona e d'onesta giovane di moglie! Vedi come ella tosto serrò l'uscio dentro, come io ci usci', acciò che alcuna persona entrar non ci potesse che noia le desse.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020012"/>
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    , sentito il
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    , ché al modo del picchiare il conobbe, disse:
    <q direct="unspecified" who="peronella">
     Ohimè!
     <name persref="giannello" type="person">
      Giannel
     </name>
     mio, io son morta, ché ecco il marito mio, che tristo il faccia Iddio, che ci tornò: e non so che questo si voglia dire, ché egli non ci tornò mai piú a questa otta: forse che ti vide egli quando tu c'entrasti!
     <milestone id="p07020013"/>
     Ma per l'amore di Dio, come che il fatto sia, entra in cotesto doglio che tu vedi costí, e io gli andrò a aprire, e veggiamo quello che questo vuol dire di tornare stamane cosí tosto a casa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020014"/>
    <name persref="giannello" type="person">
     Giannello
    </name>
    prestamente entrò nel doglio, e
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    andata all'uscio aprí al
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    , e con un mal viso disse:
    <q direct="unspecified" who="peronella">
     Ora questa che novella è, che tu cosí tosto torni a casa stamane? Per quello che mi paia vedere, tu non vuogli oggi far nulla, ché io ti veggio tornare co' ferri tuoi in mano: e se tu fai cosí, di che viverem noi? onde avrem noi del pane? Credi tu che io sofferi che tu m'impegni la gonnelluccia e gli altri miei pannicelli, che non fo il dí e la notte altro che filare, tanto che la carne mi s'è spiccata dall'unghia, per potere almeno aver tanto olio, che n'arda la nostra lucerna?
     <milestone id="p07020015"/>
     Marito, marito, egli non ci ha vicina che non se ne maravigli e che non facci beffe di me, di tanta fatica quanta è quella che io duro: e tu mi torni a casa colle mani spenzolate quando tu dovresti essere a lavorare.
    </q>
    <milestone id="p07020016"/>
    E cosí detto, incominciò a piagnere e a dir da capo:
    <q direct="unspecified" who="peronella">
     Oimè, lassa me, dolente me, in che mal'ora nacqui, in che mal punto ci venni! ché avrei potuto avere un giovane cosí da bene e nol volli, per venire a costui che non pensa cui egli s'ha mentata a casa!
     <milestone id="p07020017"/>
     L'altre si danno buon tempo cogli amanti loro, e non ce n'ha niuna che non abbia chi due e chi tre, e godono e mostrano a' mariti la luna per lo sole; e io, misera me! perché son buona e non attendo a cosí fatte novelle, ho male e mala ventura: io non so perché io non mi pigli di questi amanti come fanno l'altre!
     <milestone id="p07020018"/>
     Intendi sanamente, marito mio, che se io volessi far male, io troverrei ben con cui, ché egli ci son de' ben leggiadri che m'amano e voglionmi bene e hannomi mandato proferendo dimolti denari, o voglio io robe o gioie, né mai mel sofferse il cuore, per ciò che io non fui figliuola di donna da ciò: e tu mi torni a casa quando tu dei essere a lavorare!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020019"/>
    Disse il
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="marito-0702">
     Deh! donna, non ti dar malinconia, per Dio! egli è il vero che io andai per lavorare, ma egli mostra che tu nol sappi, come io medesimo nol sapeva.
     <milestone id="p07020020"/>
     Egli è oggi la festa di
     <name persref="santogaleone" type="person">
      santo Galeone
     </name>
     e non si lavora, e per ciò mi sono tornato a questa ora a casa; ma io ho nondimeno proveduto e trovato modo che noi avremo del pane per piú d'un mese, ché io ho venduto a
     <name persref="uomo-0702" type="person">
      costui
     </name>
     , che tu vedi qui con meco, il doglio, il qual tu sai che già è cotanto ha tenuta la casa impacciata; e dammene cinque gigliati
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020021"/>
    Disse allora
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="peronella">
     E tutto questo è del dolor mio: tu che se' uomo e vai attorno e dovresti sapere delle cose del mondo, hai venduto un doglio cinque gigliati, il quale io feminella che non fu' mai appena fuor dell'uscio, veggendo lo 'mpaccio che in casa ci dava, l'ho venduto sette a un buono
     <name persref="giannello" type="person">
      uomo
     </name>
     , il quale, come tu qui tornasti, v'entrò dentro per vedere se saldo fosse.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020022"/>
    Quando il
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    udí questo, fu piú che contento e disse a colui che venuto era per esso:
    <q direct="unspecified" who="marito-0702">
     Buono
     <name persref="uomo-0702" type="person">
      uomo
     </name>
     , vatti con Dio, ché tu odi che mia mogliere l'ha venduto sette, dove tu non me ne davi altro che cinque
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020023"/>
    Il buono
    <name persref="uomo-0702" type="person">
     uomo
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="uomo-0702">
     In buona ora sia!
    </q>
    e andossene.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020024"/>
    E
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    disse al
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="peronella">
     Vien sú tu, poscia che tu ci se', e vedi con lui insieme i fatti nostri.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020025"/>
    <name persref="giannello" type="person">
     Giannello
    </name>
    , il quale stava con gli orecchi levati per vedere se d'alcuna cosa gli bisognasse temere o provedersi, udite le parole di
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    , prestamente si gittò fuor del doglio; e quasi niente sentito avesse della tornata del
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    , cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="giannello">
     Dove se', buona donna?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020026"/>
    Al quale il
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    , che già veniva, disse:
    <q direct="unspecified" who="marito-0702">
     Eccomi, che domandi tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020027"/>
    Disse
    <name persref="giannello" type="person">
     Giannello
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giannello">
     Qual se' tu? Io vorrei la donna con la quale io feci il mercato di questo doglio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020028"/>
    Disse il buono
    <name persref="marito-0702" type="person">
     uomo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="marito-0702">
     Fate sicuramente meco, ché io son suo marito.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020029"/>
    Disse allora
    <name persref="giannello" type="person">
     Giannello
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giannello">
     Il doglio mi par ben saldo, ma egli mi pare che voi ci abbiate tenuta entro feccia, ché egli è tutto impastricciato di non so che cosa sí secca, che io non ne posso levar con l'unghie, e però io nol torrei se io nol vedessi prima netto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020030"/>
    Disse allora
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="peronella">
     No, per quello non rimarrà il mercato; mio
     <name persref="marito-0702" type="person">
      marito
     </name>
     il netterà tutto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020031"/>
    E il
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="marito-0702">
     Sí bene
    </q>
    , e posti giú i ferri suoi e ispogliatosi in camiscione, si fece accendere un lume e dare una radimadia e fuvvi entrato dentro e cominciò a radere.
    <milestone id="p07020032"/>
    E
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    , quasi veder volesse ciò che facesse, messo il capo per la bocca del doglio, che molto grande non era, e oltre a questo l'un de' bracci con tutta la spalla, cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="peronella">
     Radi quivi e quivi e anche colà
    </q>
    e
    <q direct="unspecified">
     Vedine qui rimaso un micolino.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020033"/>
    E mentre che cosí stava e al
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    insegnava e ricordava,
    <name persref="giannello" type="person">
     Giannello
    </name>
    , il quale appieno non aveva quella mattina il suo disidero ancor fornito quando il
    <name persref="marito-0702" type="person">
     marito
    </name>
    venne, veggendo che come volea non potea, s'argomentò di fornirlo come potesse;
    <milestone id="p07020034"/>
    e a lei accostatosi, che tutta chiusa teneva la bocca del doglio, e in quella guisa che negli ampi campi gli sfrenati cavalli e d'amor caldi le cavalle di Partia assaliscono, a effetto recò il giovinil desiderio; il quale quasi in un medesimo punto ebbe perfezione e fu raso il doglio, e egli scostatosi e la
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    tratto il capo del doglio e il marito uscitone fuori.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020035"/>
    Per che
    <name persref="peronella" type="person">
     Peronella
    </name>
    disse a
    <name persref="giannello" type="person">
     Giannello
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="peronella">
     Te' questo lume, buono uomo, e guata se egli è netto a tuo modo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07020036"/>
    <name persref="giannello" type="person">
     Giannello
    </name>
    , guardatovi dentro, disse che stava bene e che egli era contento; e datigli sette gigliati, a casa sel fece portare.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0703" type="novella" who="elissa">
   <head>
    Novella Terza
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07030001"/>
     <name persref="fraterinaldo" type="person">
      Frate Rinaldo
     </name>
     si giace colla
     <name persref="agnesa" type="person">
      comare
     </name>
     ; truovalo il
     <name persref="marito-0703" type="person">
      marito
     </name>
     in camera con lei, e fannogli credere che egli incantava vermini al figlioccio.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p07030002"/>
     Non seppe sí
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     parlare obscuro delle cavalle partice, che l'avedute donne non ne ridessono, sembiante faccendo di rider d'altro. Ma poi che il re conobbe la sua novella finita, ad Elissa impose che ragionasse; la quale, disposta ad ubidire, incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="elissa">
    <p>
     <milestone id="p07030003"/>
     Piacevoli donne, lo 'ncantar della fantasima d'
     <name persref="emilia" type="person">
      Emilia
     </name>
     m'ha fatto tornare alla memoria una novella d'un'altra incantagione, la quale, quantunque cosí bella non sia come fu quella, per ciò che altra alla nostra materia non me ne occorre al presente, la racconterò.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07030004"/>
    Voi dovete sapere che in
    <name placeref="siena" type="place">
     Siena
    </name>
    fu già un giovane assai leggiadro e d'orrevole famiglia, il quale ebbe nome
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     Rinaldo
    </name>
    ; e amando sommamente una sua vicina, e assai bella
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    e moglie d'un ricco
    <name persref="marito-0703" type="person">
     uomo
    </name>
    , e sperando, se modo potesse avere di parlarle senza sospetto, dovere aver da lei ogni cosa che egli disiderasse, non vedendone alcuno ed essendo la
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    gravida, pensossi di volere suo compar divenire: e accontatosi col
    <name persref="marito-0703" type="person">
     marito
    </name>
    di lei, per quel modo che piú onesto gli parve gliele disse, e fu fatto.
    <milestone id="p07030005"/>
    Essendo adunque
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     Rinaldo
    </name>
    di madonna
    <name persref="agnesa" type="person">
     Agnesa
    </name>
    divenuto compare e avendo alquanto d'albritrio piú colorato di poterle parlare, assicuratosi, quello della sua intenzione con parole le fece conoscere che ella molto davanti negli atti degli occhi suoi avea conosciuto: ma poco per ciò gli valse, quantunque d'averlo udito non dispiacesse alla
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030006"/>
    Addivenne non guari poi, che che si fosse la ragione, che
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     Rinaldo
    </name>
    si rendé frate, e chente che egli trovasse la pastura egli perseverò in quello.
    <milestone id="p07030007"/>
    E avvegna che egli alquanto, di que' tempi che frate si fece, avesse dall'un de'lati posto l'amore che alla sua
    <name persref="agnesa" type="person">
     comar
    </name>
    portava e certe altre sue vanità, pure in processo di tempo, senza lasciar l'abito, se le riprese; e cominciò a dilettarsi d'apparere e di vestir di buon panni e d'essere in tutte le sue cose leggiadretto e ornato e a fare delle canzoni e de'sonetti e delle ballate e a cantare, e tutto pieno d'altre cose a queste simili.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030008"/>
    Ma che dico io di
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    nostro di cui parliamo? Quali son quegli che cosí non facciano? Ahi vitupero del guasto mondo!
    <milestone id="p07030009"/>
    Essi non si vergognano d'apparir grassi, d'apparir coloriti nel viso, d'apparir morbidi ne' vestimenti e in tutte le cose loro, e non come colombi ma come galli tronfi colla cresta levata pettoruti procedono:
    <milestone id="p07030010"/>
    e che è peggio (lasciamo stare d'aver le lor celle piene d'alberelli di lattovari e d'unguenti colmi, di scatole di varii confetti piene, d'ampolle e di guastadette con acque lavorate e con oli, di bottacci di malvagia e di greco e d'altri vini preziosissimi traboccanti, in tanto che non celle di frati ma botteghe di speziali o d'unguentarii appaiono piú tosto a' riguardanti) essi non si vergognano che altri sappia loro esser gottosi, e credonsi che altri nonconosca e sappia che i digiuni assai, le vivande grosse e poche e il viver sobriamente faccia gli uomini magri e sottili e il piú sani;
    <milestone id="p07030011"/>
    e se pure infermi ne fanno, non almeno di gotte gl'infermano, alle quali si suole per medicina dare la castità e ogn'altra cosa a vita di modesto frate appartenente.
    <milestone id="p07030012"/>
    E credonsi che altri non conosca, oltra la sottil vita, le vigilie lunghe, l'orare e il disciplinarsi dover gli uomini pallidi e afflitti rendere, e che né
    <name persref="santodomenico" type="person">
     san Domenico
    </name>
    né
    <name persref="santofrancesco" type="person">
     san Francesco
    </name>
    , senza aver quattro cappe per uno, non di tintillani né d'altri panni gentili ma di lana grossa fatti e di natural colore, a cacciare il freddo e non a apparere si vestissero. Alle quali cose Iddio provega, come all'anime de' semplici che gli nutricano fa bisogno.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030013"/>
    Cosí adunque ritornato
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    ne' primi appetiti, cominciò a visitare molto spesso la
    <name persref="agnesa" type="person">
     comare
    </name>
    ; e cresciutagli baldanza, con piú instanzia che prima non faceva la cominciò a sollicitare a quello che egli di lei disiderava.
    <milestone id="p07030014"/>
    La buona
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    , veggendosi molto sollicitare e parendole
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    forse piú bello che non pareva, essendo un dí molto da lui infestata a quello ricorse che fanno tutte quelle che voglia hanno di concedere quello che è addimandato, e disse:
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     Come,
     <name persref="fraterinaldo" type="person">
      frate Rinaldo
     </name>
     , o fanno cosí fatte cose i frati?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030015"/>
    A cui
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="fraterinaldo">
     <name persref="agnesa" type="person">
      Madonna
     </name>
     , qualora io avrò questa cappa fuor di dosso, che me la traggo molto agevolmente, io vi parrò uno uomo fatto come gli altri e non frate.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030016"/>
    La
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    fece bocca da ridere e disse:
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     Ohimè trista! voi siete mio compare: come si farebbe questo? Egli sarebbe troppo gran male, e io ho molte volte udito che egli è troppo gran peccato: e per certo, se ciò non fosse, io farei ciò che voi voleste.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030017"/>
    A cui
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="fraterinaldo">
     Voi siete una sciocca se per questo lasciate. Io non dico che non sia peccato, ma de' maggiori perdona Iddio a chi si pente. Ma ditemi: chi è piú parente del vostro figliuolo, o io che il tenni a battesimo o vostro
     <name persref="marito-0703" type="person">
      marito
     </name>
     che il generò?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030018"/>
    La
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     È piú suo parente mio
     <name persref="marito-0703" type="person">
      marito
     </name>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030019"/>
    <q direct="unspecified" who="fraterinaldo">
     E voi dite il vero,
    </q>
    disse
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     il frate
    </name>
    <q direct="unspecified">
     e vostro
     <name persref="marito-0703" type="person">
      marito
     </name>
     non si giace con voi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030020"/>
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     Mai sí
    </q>
    rispose la
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030021"/>
    <q direct="unspecified" who="fraterinaldo">
     Adunque
    </q>
    disse
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     il frate
    </name>
    <q direct="unspecified">
     e io, che son men parente di vostro figliuolo che non è vostro
     <name persref="marito-0703" type="person">
      marito
     </name>
     , cosí mi debbo poter giacere con voi come vostro marito.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030022"/>
    La
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    , che loica non sapeva e di piccola levatura aveva bisogno, o credette o fece vista di credere che il frate dicesse vero, e rispose:
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     Chi saprebbe rispondere alle vostre savie parole?
    </q>
    ; e appresso, non obstante il comparatico, si recò a dover fare i suoi piaceri. Né incominciarono per una volta ma sotto la coverta del comparatico avendo piú agio, perché la sospezione era minore, piú e piú volte si ritrovarono insieme.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030023"/>
    Ma tra l'altre una avvenne che, essendo
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    venuto a casa la
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    e vedendo quivi niuna persona essere altri che una
    <name persref="fante-0703" type="person">
     fanticella
    </name>
    della
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    , assai bella e piacevoletta, mandato il
    <name persref="compagno-0703" type="person">
     compagno
    </name>
    suo con essolei nel palco de' colombi ad insegnarle il paternostro, egli colla
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    , che il fanciullin suo avea per mano, se n'entrarono nella camera e dentro serratisi sopra un lettuccio da sedere, che in quella era, s'incominciarono a trastullare.
    <milestone id="p07030024"/>
    E in questa guisa dimorando, avvenne che
    <name persref="marito-0703" type="person">
     il compar
    </name>
    tornò e, senza esser sentito da alcuno, fu all'uscio della camera e picchiò e chiamò la
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030025"/>
    Madonna
    <name persref="agnesa" type="person">
     Agnesa
    </name>
    , questo sentendo, disse:
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     Io son morta, ché ecco
     <name persref="marito-0703" type="person">
      il marito
     </name>
     mio: ora si pure avvedrà egli qual sia la cagione della nostra dimestichezza.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030026"/>
    Era
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    spogliato, cioè senza cappa e senza scapolare, in tonicella; il quale questo udendo disse:
    <q direct="unspecified" who="fraterinaldo">
     Voi dite vero: se io fossi pur vestito, qualche modo ci avrebbe; ma se voi gli aprite ed egli mi truovi cosí, niuna scusa ci potrà essere.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030027"/>
    La
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    , da subito consiglio aiutata, disse:
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     Or vi vestite; e vestito che voi siete, recatevi in braccio vostro figlioccio e ascolterete bene ciò che io gli dirò, sí che le vostre parole poi s'accordino con le mie: e lasciate fare a me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030028"/>
    Il buono
    <name persref="marito-0703" type="person">
     uomo
    </name>
    non era ancora ristato di picchiare, che la moglie rispose
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     Io vengo a te
    </q>
    , e levatasi, con un buon viso se n'andò all'uscio della camera e aperselo e disse:
    <q direct="unspecified">
     <name persref="marito-0703" type="person">
      Marito
     </name>
     mio, ben ti dico che
     <name persref="fraterinaldo" type="person">
      frate Rinaldo
     </name>
     nostro compare ci si venne, e Iddio il ci mandò; ché per certo, se venuto non ci fosse, noi avremmo oggi perduto il fanciul nostro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030029"/>
    Quando il
    <name persref="marito-0703" type="person">
     bescio sanctio
    </name>
    udí questo, tutto svenne e disse:
    <q direct="unspecified" who="marito-0703">
     Come?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030030"/>
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     O
     <name persref="marito-0703" type="person">
      marido
     </name>
     mio,
    </q>
    disse la
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     e' gli venne dianzi di subito uno sfinimento, che io mi credetti ch'e' fosse morto e non sapeva né che mi far né che mi dire, se non che
     <name persref="fraterinaldo" type="person">
      frate Rinaldo
     </name>
     nostro compare ci venne in quella e recatoselo in collo disse:
     <q direct="unspecified" who="fraterinaldo">
      Comare, questi son vermini che egli ha in corpo, gli quali gli s'appressano al cuore e ucciderebbolo troppo bene; ma non abbiate paura, ché io gl'incanterò e farogli morir tutti, e innanzi che io mi parta di qui voi vederete il fanciul sano come voi vedeste mai.
     </q>
     <milestone id="p07030031"/>
     E per ciò che tu ci bisognavi per dir certe orazioni,e non ti seppe trovar
     <name persref="fante-0703" type="person">
      la fante
     </name>
     , sí le fece dire al
     <name persref="compagno-0703" type="person">
      compagno
     </name>
     suo nel piú alto luogo della nostra casa, ed egli e io qua entro ce n'entrammo.
     <milestone id="p07030032"/>
     E per ciò che altri che la madre del fanciullo non può essere a cosí fatto servigio, perché altri non c'impacciasse, qui ci serrammo; e ancora l'ha egli in braccio, e credom'io che egli non aspetti se non che il compagno suo abbia compiuto di dire l'orazioni, e sarebbe fatto, per ciò che il fanciullo è già tutto tornato in sé.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030033"/>
    Il
    <name persref="marito-0703" type="person">
     santoccio
    </name>
    credendo queste cose, tanto l'affezion del figliuol lo strinse, che egli non pose l'animo allo 'nganno fattogli dalla
    <name persref="agnesa" type="person">
     moglie
    </name>
    ma gittato un gran sospiro disse:
    <q direct="unspecified" who="marito-0703">
     Io il voglio andare a vedere.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030034"/>
    Disse la
    <name persref="agnesa" type="person">
     donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="agnesa">
     Non andare, ché tu guasteresti ciò che s'è fatto; aspettati, io voglio vedere se tu vi puoi andare e chiamerotti.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030035"/>
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     Frate Rinaldo
    </name>
    , che ogni cosa udito avea ed erasi rivestito a bello agio e avevasi recato il fanciullo in braccio, come ebbe disposte le cose a suo modo, chiamò:
    <q direct="unspecified" who="fraterinaldo">
     O
     <name persref="agnesa" type="person">
      comare
     </name>
     , non sent'io di costà il
     <name persref="marito-0703" type="person">
      compare
     </name>
     ?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030036"/>
    Rispose
    <name persref="marito-0703" type="person">
     il santoccio
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="marito-0703">
     Messer sí.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030037"/>
    <q direct="unspecified" who="fraterinaldo">
     Adunque
    </q>
    disse
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    <q direct="unspecified">
     venite qua
    </q>
    ;
    <name persref="marito-0703" type="person">
     il santoccio
    </name>
    andò là, al quale
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified">
     Tenete il vostro figliuolo per la grazia di Dio sano, dove io credetti, ora fu, che voi nol vedeste vivo a vespro; e farete di far porre una statua di cera della sua grandezza a laude di Dio dinanzi alla figura di messer
     <name persref="santoambruogio" type="person">
      santo Ambruogio
     </name>
     , per li meriti del quale Idio ve n'ha fatta grazia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030038"/>
    Il fanciullo, veggendo
    <name persref="marito-0703" type="person">
     il padre
    </name>
    , corse a lui e fecegli festa come i fanciulli piccoli fanno; il quale recatoselo in braccio, lagrimando non altramenti che della fossa il traesse, il cominciò a baciare e a render grazie al suo compare che guerito gliele avea.
    <milestone id="p07030039"/>
    <name persref="compagno-0703" type="person">
     Il compagno
    </name>
    di
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    , che non un paternostro ma forse piú di quatro n'aveva insegnati alla
    <name persref="fante-0703" type="person">
     fanticella
    </name>
    e donatale una borsetta di refe bianco la quale a lui aveva donata una monaca e fattala sua divota, avendo udito
    <name persref="marito-0703" type="person">
     il santoccio
    </name>
    alla camera della
    <name persref="agnesa" type="person">
     moglie
    </name>
    chiamare, pianamente era venuto in parte della quale e vedere e udire ciò che vi si facesse poteva; veggendo la cosa in buoni termini, se ne venne giuso e entrato nella camera disse:
    <q direct="unspecified" who="compagno-0703">
     <name persref="fraterinaldo" type="person">
      Frate Rinaldo
     </name>
     , quelle quattro orazioni che m'imponeste, io l'ho dette tutte.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030040"/>
    A cui
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="fraterinaldo">
     <name persref="compagno-0703" type="person">
      Fratel
     </name>
     mio, tu hai buona lena e hai fatto bene. Io per me, quando mio compar venne, no' n'aveva dette che due, ma Domenedio tra per la tua fatica e per la mia ci ha fatta grazia che il fanciullo è guerito.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07030041"/>
    <name persref="marito-0703" type="person">
     Il santoccio
    </name>
    fece venire di buon vini e di confetti e fece onore al suo
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     compare
    </name>
    e al
    <name persref="compagno-0703" type="person">
     compagno
    </name>
    di ciò che essi avevano maggior bisogno che d'altro; poi, con loro insieme uscito di casa, gli accomandò a Dio, e senza alcuno indugio fatta fare la imagine di cera, la mandò ad appiccare coll'altre dinanzi alla figura di
    <name persref="santoambruogio" type="person">
     santo Ambruogio
    </name>
    , ma non a quel di
    <name placeref="milano" type="place">
     Melano
    </name>
    .
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0704" type="novella" who="lauretta">
   <head>
    Novella Quarta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07040001"/>
     <name persref="tofano" type="person">
      Tofano
     </name>
     chiude una notte fuor di casa la
     <name persref="ghita" type="person">
      moglie
     </name>
     , la quale, non potendo per prieghi rientrare, fa vista di gittarsi in un pozzo e gittavi una gran pietra;
     <name persref="tofano" type="person">
      Tofano
     </name>
     esce di casa e corre là, e ella in casa se n'entra e serra lui di fuori e sgridandolo il vitupera.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p07040002"/>
     <name persref="dioneo" type="person">
      Il re
     </name>
     , come la novella d'
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     sentí aver fine, cosí senza indugio verso la
     <name persref="lauretta" type="person">
      Lauretta
     </name>
     rivolto le dimostrò che gli piacea che ella dicesse; per che essa, senza stare, cosí cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="lauretta">
    <p>
     <milestone id="p07040003"/>
     O
     <name persref="amore" type="person">
      Amore
     </name>
     , chenti e quali sono le tue forze, chenti i consigli e chenti gli avvedimenti! Qual filosofo, quale artista mai avrebbe potuto o potrebbe mostrare quegli accorgimenti, quegli avvedimenti, quegli dimostramenti che fai tu subitamente a chi seguita le tue orme?
     <milestone id="p07040004"/>
     Certo la dottrina di qualunque altro è tarda a rispetto della tua, sí come assai bene comprender si può nelle cose davanti mostrate; alle quali, amorose donne, io una n'agiugnerò d'una semplicetta donna adoperata che io non so chi altri se l'avesse potuta mostrare che Amore.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07040005"/>
    Fu adunque già in
    <name placeref="arezzo" type="place">
     Arezzo
    </name>
    un ricco uomo, il qual fu
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    nominato. A costui fu data per moglie una bellissima donna, il cui nome fu monna
    <name persref="ghita" type="person">
     Ghita
    </name>
    , della quale egli senza saper perché prestamente divenne geloso, di che
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    avvedendosi prese sdegno; e piú volte avendolo della cagione della sua gelosia addomandato né egli alcuna avendone saputa assegnare se non cotali generali e cattive, cadde nell'animo alla
    <name persref="ghita" type="person">
     donna
    </name>
    di farlo morire del male del quale senza cagione aveva paura.
    <milestone id="p07040006"/>
    E essendosi avveduta che un giovane, secondo il suo giudicio molto da bene, la vagheggiava, discretamente con lui s'incominciò a intendere; e essendo già tra lui e lei tanto le cose innanzi, che altro che dare effetto con opera alle parole non vi mancava, pensò
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    di trovare similmente modo a questo.
    <milestone id="p07040007"/>
    E avendo già tra' costumi cattivi del suo
    <name persref="tofano" type="person">
     marito
    </name>
    conosciuto lui dilettarsi di bere, non solamente gliele cominciò a commendare ma artatamente a sollicitarlo a ciò molto spesso.
    <milestone id="p07040008"/>
    E tanto ciò prese per uso, che quasi ogni volta che a grado l'era infino allo inebriarsi bevendo il conducea; e quando bene ebbro il vedea, messolo a dormire, primieramente col suo amante si ritrovò, e poi sicuramente piú volte di ritrovarsi con lui continuò, e tanto di fidanza nella costui ebbrezza prese, che non solamente avea preso ardire di menarsi il suo amante in casa, ma ella talvolta gran parte della notte s'andava con lui a dimorare alla sua, la qual di quivi non era guari lontana.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040009"/>
    E in questa maniera la innamorata
    <name persref="ghita" type="person">
     donna
    </name>
    continuando, avvenne che il doloroso
    <name persref="tofano" type="person">
     marito
    </name>
    si venne accorgendo che ella, nel confortare lui a bere, non beveva per ciò essa mai; di che egli prese sospetto non cosí fosse come era, cioè che
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    lui inebriasse per poter poi fare il piacer suo mentre egli adormentato fosse.
    <milestone id="p07040010"/>
    E volendo di questo, se cosí fosse, far pruova, senza avere il dí bevuto, una sera mostrandosi il piú ebbro uomo e nel parlare e ne' modi, che fosse mai, il che
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    credendo né estimando che piú bere gli bisognasse a ben dormire il mise prestamente. E fatto ciò, secondo che alcuna volta era usata di fare, uscita di casa, alla casa del suo amante se n'andò e quivi infino alla mezzanotte dimorò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040011"/>
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    , come
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    non vi sentí, cosí si levò e andatosene alla sua porta quella serrò dentro e posesi alle finestre, acciò che tornare vedesse
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    e le facesse manifesto che egli si fosse accorto delle maniere sue; e tanto stette che
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    tornò, la quale, tornando a casa e trovandosi serrata di fuori, fu oltre modo dolente e cominciò a tentare se per forza potesse l'uscio aprire.
    <milestone id="p07040012"/>
    Il che poi che
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    alquanto ebbe sofferto, disse:
    <q direct="unspecified" who="tofano">
     <name persref="ghita" type="person">
      Donna
     </name>
     , tu ti fatichi invano, per ciò che qua entro non potrai tu tornare. Va tornati là dove infino a ora se' stata: e abbi per certo che tu non ci tornerai mai infino a tanto che io di questa cosa, in presenza de'
     <name persref="parenti-0704" type="person">
      parenti
     </name>
     tuoi e de'
     <name persref="vicini-0704" type="person">
      vicini
     </name>
     , te n'avrò fatto quello onore che ti si conviene.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040013"/>
    <name persref="ghita" type="person">
     La donna
    </name>
    lo 'ncominciò a pregar per l'amor di Dio che piacer gli dovesse d'aprirle, per ciò che ella non veniva donde s'avvisava ma da vegghiare con una sua vicina, per ciò che le notti eran grandi e ella nolle poteva dormir tutte né sola in casa vegghiare. Li prieghi non giovavano alcuna cosa, per ciò che quella bestia era pur disposto a volere che tutti gli aretin sapessero la lor vergogna, là dove niun la sapeva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040014"/>
    <name persref="ghita" type="person">
     La donna
    </name>
    , veggendo che il pregar non le valeva, ricorse al minacciare e disse:
    <q direct="unspecified" who="ghita">
     Se tu non m'apri, io ti farò il piú tristo uom che viva
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040015"/>
    A cui
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="tofano">
     E che mi puoi tu fare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040016"/>
    <name persref="ghita" type="person">
     La donna
    </name>
    , alla quale
    <name persref="amore" type="person">
     Amore
    </name>
    aveva già aguzzato co' suoi consigli lo 'ngegno, rispose:
    <q direct="unspecified" who="ghita">
     Innanzi che io voglia sofferire la vergogna che tu mi vuoi fare ricevere a torto, io mi gitterò in questo pozzo che qui è vicino: nel quale poi essendo trovata morta, niuna persona sarà che creda che altri che tu per ebrezza mi v'abbia gittata; e cosí o ti converrà fuggire e perder ciò che tu hai e essere in bando, o converrà che ti sia tagliata la testa sí come a micidial di me che tu veramente sarai stato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040017"/>
    Per queste parole niente si mosse
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    dalla sua sciocca opinione; per la qual cosa
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="ghita">
     Or ecco, io non posso piú sofferire questo tuo fastidio: Dio il ti perdoni! farai riporre questa mia rocca che io lascio qui
    </q>
    ;
    <milestone id="p07040018"/>
    e questo detto, essendo la notte tanto obscura, che appena si sarebbe potuto veder l'un l'altro per la via, se n'andò
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    verso il pozzo; e presa una grandissima pietra che a piè del pozzo era, gridando:
    <q direct="unspecified" who="ghita">
     Iddio, perdonami!
    </q>
    la lasciò cadere entro nel pozzo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040019"/>
    La pietra giugnendo nell'acqua fece un grandissimo romore, il quale come
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    udí credette fermamente che essa gittata vi si fosse; per che, presa la secchia con la fune, subitamente si gittò di casa per aiutarla e corse al pozzo.
    <milestone id="p07040020"/>
    <name persref="ghita" type="person">
     La donna
    </name>
    , che presso all'uscio della sua casa nascosa s'era, come vide correre al pozzo, cosí ricoverò in casa e serrossi dentro e andossene alle finestre e cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="ghita">
     Egli si vuole inacquare quando altri il bee, non poscia la notte.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040021"/>
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    , udendo costei, si tenne scornato e tornossi all'uscio; e non potendovi entrare le cominciò a dire che gli aprisse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040022"/>
    Ella, lasciato stare il parlar piano come infino allora aveva fatto, quasi gridando cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="ghita">
     Alla croce di Dio, ubriaco fastidioso, tu non c'enterai stanotte; io non posso piú sofferire questi tuoi modi: egli convien che io faccia vedere a ogn'uomo chi tu se' e a che ora tu torni la notte a casa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040023"/>
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    d'altra parte crucciato le 'ncominciò a dir villania e a gridare; di che
    <name persref="vicini-0704" type="person">
     i vicini
    </name>
    sentendo il romore si levarono, e uomini e donne, e fecersi alle finestre e domandarono che ciò fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040024"/>
    <name persref="ghita" type="person">
     La donna
    </name>
    cominciò piagnendo a dire:
    <q direct="unspecified" who="ghita">
     Egli è questo reo uomo, il quale mi torna ebbro la sera a casa o s'adormenta per le taverne e poscia torna a questa otta; di che io avendo lungamente sofferto e non giovandomi, non potendo piú sofferire, ne gli ho voluta fare questa vergogna di serrarlo fuor di casa per vedere se egli se ne ammenderà.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040025"/>
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    bestia, d'altra parte, diceva come il fatto era stato e minacciavala forte.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040026"/>
    <name persref="ghita" type="person">
     La donna
    </name>
    co' suoi
    <name persref="vicini-0704" type="person">
     vicini
    </name>
    diceva:
    <q direct="unspecified" who="ghita">
     Or vedete che uomo egli è! Che direste voi se io fossi nella via come è egli, e egli fosse in casa come sono io? In fé di Dio che io dubito che voi non credeste che egli dicesse il vero: ben potete a questo conoscere il senno suo! Egli dice a punto che io ho fatto ciò che io credo che egli abbia fatto egli.
     <milestone id="p07040027"/>
     Egli mi credette spaventare col gittare non so che nel pozzo, ma or volesse Iddio che egli vi si fosse gittato da dovero e affogato, sí che egli il vino, il quale egli di soperchio ha bevuto, si fosse molto bene inacquato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07040028"/>
    <name persref="vicini-0704" type="person">
     I vicini
    </name>
    , e gli uomini e le donne, cominciaro a riprendere tututti
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    e a dar la colpaa lui e a dirgli villania di ciò che contro alla
    <name persref="ghita" type="person">
     donna
    </name>
    diceva: e in brieve tanto andò il romore di vicino in vicino, che egli pervenne infino a'
    <name persref="parenti-0704" type="person">
     parenti
    </name>
    della
    <name persref="ghita" type="person">
     donna
    </name>
    .
    <milestone id="p07040029"/>
    Li quali venuti là, e udendo la cosa e da un vicino e da altro, presero
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    e diedergli tante busse, che tutto il ruppono; poi, andati in casa, presero le cose della
    <name persref="ghita" type="person">
     donna
    </name>
    e con lei si ritornarono a casa loro minacciando
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    di peggio.
    <milestone id="p07040030"/>
    <name persref="tofano" type="person">
     Tofano
    </name>
    , veggendosi mal parato e che la sua gelosia l'aveva mal condotto, sí come quegli che tutto 'l suo bene voleva alla
    <name persref="ghita" type="person">
     donna
    </name>
    , ebbe alcuni amici mezzani; e tanto procacciò, che egli con buona pace riebbe
    <name persref="ghita" type="person">
     la donna
    </name>
    a casa sua, alla quale promise di mai piú non esser geloso: e oltre a ciò le diè licenzia che ogni suo piacer facesse, ma sí saviamente, che egli non se ne avvedesse.
    <milestone id="p07040031"/>
    E cosí, a modo del villan matto, dopo danno fé patto. E viva amore, e muoia soldo, e tutta la brigata.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0705" type="novella" who="fiammetta">
   <head>
    Novella Quinta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07050001"/>
     Un geloso in forma di prete confessa la moglie, al quale ella dà a vedere che ama un prete che viene a lei ogni notte; di che mentre che il geloso nascosamente prende guardia all'uscio, la donna per lo tetto si fa venire un suo amante e con lui si dimora.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p07050002"/>
     Posto aveva fine la
     <name persref="lauretta" type="person">
      Lauretta
     </name>
     al suo ragionamento; e avendo già ciascun commendata la donna che ella bene avesse fatto e come a quel cattivo si conveniva,
     <name persref="dioneo" type="person">
      il re
     </name>
     , per non perder tempo, verso la
     <name persref="fiammetta" type="person">
      Fiammetta
     </name>
     voltatosi, piacevolmente il carico le 'mpose del novellare; per la qual cosa ella cosí cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="fiammetta">
    <p>
     <milestone id="p07050003"/>
     Nobilissime donne, la precedente novella mi tira a dovere similmente ragionar d'un geloso, estimando che ciò che si fa loro dalla lor donna, e massimamente quando senza cagione ingelosiscono, esser ben fatto. E se ogni cosa avessero i componitori delle leggi guardata, giudico che in questo essi dovessero alle donne non altra pena aver constituta che essi constituirono a colui che alcuno offende sé difendendo: per ciò che i gelosi sono insidiatori della vita delle giovani donne e diligentissimi cercatori della lor morte.
     <milestone id="p07050004"/>
     Esse stanno tutta la settimana rinchiuse e attendono alle bisogne familiari e domestiche, disiderando, come ciascun fa, d'aver poi il dí delle feste alcuna consolazione, alcuna quiete, e di potere alcun diporto pigliare, sí come prendono i lavoratori de' campi, gli artefici delle città e i reggitori delle corti, come fé Idio che il dí settimo da tutte le sue fatiche si riposò, e come vogliono le leggi sante e le civili, le quali, allo onor di Dio e al ben comune di ciascun riguardando, hanno i dí delle fatiche distinti da quegli del riposo.
     <milestone id="p07050005"/>
     Alla qual cosa fare niente i gelosi consentono, anzi quegli dí che a tutte l'altre son lieti fanno a esse, piú serrate e piú rinchiuse tenendole, esser piú miseri e piú dolenti: il che quanto e qual consumamento sia delle cattivelle quelle sole il sanno che l'hanno provato.
     <milestone id="p07050006"/>
     Per che conchiudendo, ciò che una donna fa a un marito geloso a torto, per certo non condennare ma commendare si dovrebbe.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07050007"/>
    Fu adunque in
    <name placeref="rimini" type="place">
     Arimino
    </name>
    un
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     mercatante
    </name>
    ricco e di possessioni e di denari assai, il quale avendo una bellissima
    <name persref="donna-0705" type="person">
     donna
    </name>
    per moglie di lei divenne oltre misura geloso; né altra cagione a questo avea, se non che, come egli molto l'amava e molto bella la teneva e conosceva che ella con tutto il suo studio s'ingegnava di piacergli, cosí estimava che ogn'uomo l'amasse e che ella a tutti paresse bella e ancora che ella s'ingegnasse cosí di piacere altrui come a lui (argomento di cattivo uomo e con poco sentimento era).
    <milestone id="p07050008"/>
    E cosí ingelosito tanta guardia ne prendeva e sí stretta la tenea, che forse assai son di quegli che a capital pena son dannati, che non sono da' pregionieri con tanta guardia servati.
    <milestone id="p07050009"/>
    La donna, lasciamo stare che a nozze o a festa o a chiesa andar potesse o il piè della casa trarre in alcun modo, ma ella non osava farsi a alcuna finestra né fuor della casa guardare per alcuna cagione; per la qual cosa la vita sua era pessima, e essa tanto piú impazientemente sosteneva questa noia quanto meno si sentiva nocente.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050010"/>
    Per che, veggendosi a torto fare ingiuria al
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     marito
    </name>
    , s'avvisò a consolazion di se medesima di trovar modo, se alcuno ne potesse trovare, di far sí che a ragione le fosse fatto.
    <milestone id="p07050011"/>
    E per ciò che a finestra far non si potea, e cosí modo non avea di potersi mostrare contenta dello amore d'alcuno che atteso l'avesse per la sua contrada passando, sappiendo che nella casa la quale era allato alla sua aveva alcun
    <name persref="filippo" type="person">
     giovane
    </name>
    e bello e piacevole, si pensò, se pertugio alcun fosse nel muro che la sua casa divideva da quella, di dovere per quello tante volte guatare, che ella vedrebbe il giovane in atto da potergli parlare, e di donargli il suo amore, se egli il volesse ricevere;
    <milestone id="p07050012"/>
    e, se modo vi si potesse vedere, di ritrovarsi con lui alcuna volta e in questa maniera trapassare la sua malvagia vita infino a tanto che il fistolo uscisse da dosso al suo marito.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050013"/>
    E venendo ora in una parte e ora in una altra, quando il marito non v'era, il muro della casa guardando, vide per avventura in una parte assai segreta di quella il muro alquanto da una fessura esser aperto; per che, riguardando per quella, ancora che assai male discerner potesse dall'altra parte, pur s'avide che quivi era una camera dove capitava la fessura e seco disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     Se questa fosse la camera di
     <name persref="filippo" type="person">
      Filippo
     </name>
     ,
    </q>
    cioè del giovane suo vicino
    <q direct="unspecified">
     io sarei mezza fornita
    </q>
    .
    <milestone id="p07050014"/>
    E cautamente da una sua fante, a cui di lei incresceva, ne fece spiare, e trovò che veramente il giovane in quella dormiva tutto solo; per che, visitando la fessura spesso, e quando il giovane vi sentiva faccendo cader pietruzze e cotali fuscellini, tanto fece, che, per veder che ciò fosse, il giovane venne quivi.
    <milestone id="p07050015"/>
    Il quale ella pianamente chiamò, e egli, che la sua voce conobbe, le rispose; e ella, avendo spazio, in brieve tutto l'animo suo gli aprí.
    <milestone id="p07050016"/>
    Di che il giovane contento assai, sí fece, che dal suo lato il pertugio si fece maggiore, tuttavia in guisa faccendo che alcuno avvedere non se ne potesse: e quivi spesse volte insieme si favellavano e toccavansi la mano, ma piú avanti per la solenne guardia del
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     geloso
    </name>
    non si poteva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050017"/>
    Ora, appressandosi la festa del Natale,
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    disse al
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     marito
    </name>
    che, se gli piacesse, ella voleva andar la mattina della pasqua alla chiesa e confessarsi e comunicarsi come fanno gli altri cristiani: alla quale il geloso disse:
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     E che peccati ha' tu fatti, che tu ti vuoi confessare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050018"/>
    Disse
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     Come? credi tu che io sia santa perché tu mi tenghi rinchiusa? ben sai che io fo de' peccati come l'altre persone che ci vivono; ma io non gli vo' dire a te, ché tu non se' prete.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050019"/>
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     Il geloso
    </name>
    prese di queste parole sospetto e pensossi di voler saper che peccati costei avesse fatti e avvisossi del modo nel quale ciò gli verrebbe fatto; e rispose che era contento ma che non volea che ella andasse a altra chiesa che alla cappella loro, e quivi andasse la mattina per tempo e confessassesi o dal cappellan loro o da qualche prete che il cappellan le desse e non da altrui, e tornasse di presente a casa. Alla
    <name persref="donna-0705" type="person">
     donna
    </name>
    pareva mezzo avere inteso; ma senza altro dire rispose che sí farebbe.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050020"/>
    Venuta la mattina della pasqua,
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    si levò in su l'aurora e acconciossi e andossene alla chiesa impostale dal
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     marito
    </name>
    .
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     Il geloso
    </name>
    , d'altra parte, levatosi se n'andò a quella medesima chiesa e fuvvi prima di lei; e avendo già col prete di là entro composto ciò che far voleva, messasi prestamente una delle robe del prete con un cappuccio grande a gote come noi veggiamo che i preti portano, avendosel tirato un poco innanzi, si mise a sedere in coro.
    <milestone id="p07050021"/>
    La donna venuta alla chiesa fece domandare il prete. Il prete venne, e udendo dalla donna che confessar si volea, disse che non potea udirla ma che le manderebbe un suo compagno; e andatosene, mandò il geloso nella sua malora.
    <milestone id="p07050022"/>
    Il quale molto contegnoso vegnendo, ancora che egli non fosse molto chiaro il dí ed egli s'avesse molto messo il cappuccio innanzi agli occhi, non si seppe sí occultare, che egli non fosse prestamente conosciuto dalla donna; la quale, questo vedendo, disse seco medesimo:
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     Lodato sia Iddio che costui di geloso è divenuto prete; ma pure lascia fare, ché io gli darò quello che egli va cercando
    </q>
    .
    <milestone id="p07050023"/>
    Fatto adunque sembiante di non conoscerlo, gli si pose a sedere a' piedi. Messer lo geloso s'avea messe alcune petruzze in bocca, acciò che esse alquanto la favella gl'impedissero, sí che egli a quella dalla moglie riconosciuto non fosse, parendogli in ogn'altra cosa sí del tutto esser divisato, che esser da lei riconosciuto a niun partito credeva.
    <milestone id="p07050024"/>
    Or venendo alla confessione, tra l'altre cose che la donna gli disse, avendogli prima detto come maritata era, si fu che ella era innamorata d'un prete il quale ogni notte con lei s'andava a giacere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050025"/>
    Quando
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     il geloso
    </name>
    udí questo, e' gli parve che gli fosse dato d'un coltello nel cuore: e se non fosse che volontà lo strinse di saper piú innanzi, egli avrebbe la confessione abbandonata e andatosene; stando adunque fermo domandò
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     E come? Non giace vostro marito con voi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050026"/>
    <name persref="donna-0705" type="person">
     La donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     <name persref="geloso-0705" type="person">
      Messer
     </name>
     sí
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050027"/>
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     Adunque,
    </q>
    disse
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     'l geloso
    </name>
    <q direct="unspecified">
     come vi puote anche il prete giacere?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050028"/>
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     <name persref="geloso-0705" type="person">
      Messere
     </name>
     ,
    </q>
    disse
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     il prete con che arte il si faccia non so: ma egli non è in casa uscio sí serrato, che, come egli il tocca, non s'apra; e dicemi egli che, quando egli è venuto a quello della camera mia, anzi che egli l'apra, egli dice certe parole per le quali il mio marito incontanente s'adormenta, e come adormentato il sente, cosí apre l'uscio e viensene dentro e stassi con meco: e questo non falla mai
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050029"/>
    Disse allora
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     il geloso
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     <name persref="donna-0705" type="person">
      Madonna
     </name>
     , questo è mal fatto e del tutto egli ve ne conviene rimanere.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050030"/>
    A cui
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     <name persref="geloso-0705" type="person">
      Messere
     </name>
     , questo non crederrei io mai poter fare per ciò che io l'amo troppo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050031"/>
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     Dunque
    </q>
    disse
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     il geloso
    </name>
    <q direct="unspecified">
     non vi potrò io absolvere
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050032"/>
    A cui disse
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     Io ne son dolente: io non venni qui per dirvi le bugie; se io il credessi poter fare, io il vi direi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050033"/>
    Disse allora
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     il geloso
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     In verità,
     <name persref="donna-0705" type="person">
      madonna
     </name>
     , di voi m'incresce, ché io vi veggio a questo partito perder l'anima; ma io in servigio di voi ci voglio durar fatica in far mie orazioni speziali a Dio in vostro nome, le quali forse sí vi gioveranno: e sí vi manderò alcuna volta un mio cherichetto a cui voi direte se elle vi saranno giovate o no; e se elle vi gioveranno, sí procederemo innanzi
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050034"/>
    A cui
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     <name persref="geloso-0705" type="person">
      Messer
     </name>
     , cotesto non fate voi che voi mi mandiate persona a casa, ché, se il mio marito il risapesse, egli è sí forte geloso, che non gli trarrebbe del capo tutto il mondo che per altro che per male vi si venisse, e non avrei ben con lui di questo anno.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050035"/>
    A cui
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     il geloso
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     <name persref="donna-0705" type="person">
      Madonna
     </name>
     , non dubitate di questo, ché per certo io terrò sí fatto modo, che voi non ne sentirete mai parola da lui.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050036"/>
    Disse allora
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     Se questo vi dà il cuore di fare, io son contenta
    </q>
    ; e fatta la confessione e presa la penitenzia, e da' piè levataglisi, se n'andò a udire la messa.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050037"/>
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     Il geloso
    </name>
    con la sua mala ventura, soffiando, s'andò a spogliare i panni del prete e tornossi a casa, disideroso di trovar modo da dovere il prete e la moglie trovare insieme per fare un mal giuoco e all'uno e all'altro.
    <name persref="donna-0705" type="person">
     La donna
    </name>
    tornò dalla chiesa e vide bene nel viso al marito che ella gli aveva data la mala pasqua; ma egli quanto poteva s'ingegnava di nasconder ciò che fatto avea e che saper gli parea.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050038"/>
    E avendo seco stesso diliberato di dovere la notte vegnente star presso all'uscio della via e aspettare se il prete venisse, disse alla
    <name persref="donna-0705" type="person">
     donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     A me conviene questa sera essere a cena e aalbergo altrove, e per ciò serrerai ben l'uscio da via e quello da mezza scala e quello della camera, e quando ti parrà t'andrai a letto
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050039"/>
    <name persref="donna-0705" type="person">
     La donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     In buona ora
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050040"/>
    E quando tempo ebbe se n'andò alla buca e fece il segno usato, il quale come
    <name persref="filippo" type="person">
     Filippo
    </name>
    sentí cosí di presente a quel venne; al quale
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    disse ciò che fatto avea la mattina e quello che il marito appresso mangiare l'aveva detto, e poi disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     Io son certa che egli non uscirà di casa ma si metterà a guardia dell'uscio, e per ciò truova modo che su per lo tetto tu venghi stanotte di qua, sí che noi siamo insieme
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050041"/>
    <name persref="filippo" type="person">
     Il giovane
    </name>
    contento molto di questo fatto disse:
    <q direct="unspecified" who="filippo">
     <name persref="donna-0705" type="person">
      Madonna
     </name>
     , lasciate far me
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050042"/>
    Venuta la notte,
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     il geloso
    </name>
    con sue armi tacitamente si nascose in una camera terrena. E
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    avendo fatti serrar tutti gli usci, e massimamente quello da mezza scala acciò che il geloso sú non potesse venire, quando tempo le parve e
    <name persref="filippo" type="person">
     il giovane
    </name>
    per via assai cauta dal suo lato se ne venne; e andaronsi a letto, dandosi l'un dell'altro piacere e buon tempo; e venuto il dí, il giovane se ne tornò in casa sua.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050043"/>
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     Il geloso
    </name>
    , dolente e senza cena, morendo di freddo, quasi tutta la notte stette con le sue armi allato all'uscio a aspettare se il prete venisse; e appressandosi il giorno, non potendo piú vegghiare, nella camera terrena si mise a dormire.
    <milestone id="p07050044"/>
    Quindi vicin di terza levatosi, essendo già l'uscio della casa aperto, faccendo sembiante di venire altronde, se ne salí in casa sua e desinò. E poco appresso mandato un garzonetto, a guisa che stato fosse il cherico del prete che confessata l'avea, la mandò dimandando se colui cui ella sapeva piú venuto vi fosse.
    <milestone id="p07050045"/>
    <name persref="donna-0705" type="person">
     La donna
    </name>
    , che molto bene conobbe il messo, rispose che venuto non v'era quella notte e che, se cosí facesse, che egli le potrebbe uscir di mente, quantunque ella non volesse che di mente l'uscisse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050046"/>
    Ora che vi debbo dire?
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     Il geloso
    </name>
    stette molte notti per volere giugnere il prete all'entrata, e
    <name persref="donna-0705" type="person">
     la donna
    </name>
    continuamente col suo amante dandosi buon tempo. Alla fine il geloso, che piú sofferir non poteva, con turbato viso domandò la moglie ciò che ella avesse al prete detto la mattina che confessata s'era. La donna rispose che non gliele voleva dire, per ciò che ella non era onesta cosa né convenevole.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050047"/>
    A cui
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     il geloso
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     Malvagia
     <name persref="donna-0705" type="person">
      femina
     </name>
     , a dispetto di te io so ciò che tu gli dicesti, e convien del tutto che io sappia chi è il prete di cui tu tanto se' innamorata e che teco per suoi incantesimi ogni notte si giace, o io ti segherò le veni.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050048"/>
    <name persref="donna-0705" type="person">
     La donna
    </name>
    disse che non era vero che ella fosse innamorata d'alcun prete.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050049"/>
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     Come?
    </q>
    disse
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     il geloso
    </name>
    <q direct="unspecified">
     non dicestú cosí e cosí al prete che ti confessò?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050050"/>
    <name persref="donna-0705" type="person">
     La donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     Non che egli te l'abbia ridetto ma egli basterebbe se tu fossi stato presente; mai sí che io gliele dissi
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050051"/>
    <q direct="unspecified" who="geloso-0705">
     Dunque
    </q>
    disse
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     il geloso
    </name>
    <q direct="unspecified">
     dimmi chi è questo prete e tosto
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050052"/>
    <name persref="donna-0705" type="person">
     La donna
    </name>
    cominciò a sorridere e disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0705">
     Egli mi giova molto quando un savio uomo è da una donna semplice menato come si mena un montone per le corna in becheria: benché tu non se' savio, né fosti da quella ora in qua che tu ti lasciasti nel petto entrare il maligno spirito della gelosia senza saper perché: e tanto quanto tu se' piú sciocco e piú bestiale, cotanto ne diviene la gloria mia minore.
     <milestone id="p07050053"/>
     Credi tu,
     <name persref="geloso-0705" type="person">
      marito
     </name>
     mio, che io sia cieca degli occhi della testa, come tu se' cieco di quegli della mente? Certo no; e vedendo conobbi chi fu il prete che mi confessò, e so che tu fosti desso tu; ma io mi puosi in cuore di darti quello che tu andavi cercando, e dieditelo.
     <milestone id="p07050054"/>
     Ma, se tu fossi stato savio, come esser ti pare, non avresti per quel modo tentato di sapere i segreti della tua buona donna, e senza prender vana sospezion ti saresti avveduto di ciò che ella ti confessava cosí essere il vero, senza avere ella in cosa alcuna peccato.
     <milestone id="p07050055"/>
     Io ti dissi che io amava un prete: e non eri tu, il quale io a gran torto amo, fatto prete? Dissiti che niuno uscio della mia casa gli si potea tener serrato quando meco giacer volea: e quale uscio ti fu mai in casa tua tenuto, quando tu colà dove io fossi se' voluto venire?
     <milestone id="p07050056"/>
     Dissiti che il prete si giaceva ogni notte con meco: e quando fu che tu meco non giacessi? E quante volte il tuo cherico a me mandasti, tante sai, quante tu meco non fosti, ti mandai a dire che il prete meco stato non era.
     <milestone id="p07050057"/>
     Quale smemorato altri che tu, che alla gelosia tua t'hai lasciato accecare, non avrebbe queste cose intese? E se'ti stato in casa a far la notte la guardia all'uscio, e a me credi aver dato a vedere che tu altrove andato sii a cena e a albergo!
     <milestone id="p07050058"/>
     Ravvediti oggimai e torna uomo come tu esser solevi e non far far beffe di te a chi conosce i modi tuoi come fo io e lascia star questo solenne guardar che tu fai; ché io giuro a Dio, se voglia me ne venisse di porti le corna, se tu avessi cento occhi come tu n'hai due, mi darebbe il cuore di fare i piacer miei in guisa che tu non te ne avvedresti
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07050059"/>
    <name persref="geloso-0705" type="person">
     Il geloso
    </name>
    cattivo, a cui molto avvedutamente pareva avere il segreto della
    <name persref="donna-0705" type="person">
     donna
    </name>
    sentito, udendo questo si tenne scornato; e senza altro rispondere, ebbe la donna per buona e per savia, e quando la gelosia gli bisognava del tutto se la spogliò, cosí come quando bisogno non gli era se l'aveva vestita. Per che la savia donna, quasi licenziata a' suoi piaceri, senza far venire il suo
    <name persref="filippo" type="person">
     amante
    </name>
    su per lo tetto come vanno le gatte ma pur per l'uscio, discretamente operando poi piú volte con lui buon tempo e lieta vita si diede.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0706" type="novella" who="pampinea">
   <head>
    Novella Sesta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07060001"/>
     <name persref="isabella" type="person">
      Madonna Isabella
     </name>
     , con
     <name persref="leonetto" type="person">
      Leonetto
     </name>
     standosi, amata da un
     <name persref="lambertuccio" type="person">
      messer Lambertuccio
     </name>
     è visitata e torna
     <name persref="marito-0706" type="person">
      il marito
     </name>
     di lei: messer Lambertuccio con un coltello in mano fuor di casa sua ne manda, e il marito di lei poi Lionetto accompagna.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p07060002"/>
     Maravigliosamente era piaciuta a tutti la novella della
     <name persref="fiammetta" type="person">
      Fiammetta
     </name>
     , affermando ciascuno ottimamente
     <name persref="donna-0705" type="person">
      la donna
     </name>
     aver fatto e quel che si convenia al bestiale
     <name persref="geloso-0705" type="person">
      uomo
     </name>
     . Ma poi che finita fu,
     <name persref="dioneo" type="person">
      il re
     </name>
     a
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     impose che seguitasse; la quale incominciò a dire:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="pampinea">
    <p>
     <milestone id="p07060003"/>
     Molti sono li quali, semplicemente parlando, dicono che
     <name persref="amore" type="person">
      Amore
     </name>
     trae altrui del senno e quasi chi ama fa divenire smemorato. Sciocca opinione mi pare: e assai le già dette cose l'hanno mostrato, e io ancora intendo di dimostrarlo.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07060004"/>
    Nella nostra
    <name placeref="firenze" type="place">
     città
    </name>
    , copiosa di tutti i beni, fu una giovane
    <name persref="isabella" type="person">
     donna
    </name>
    e gentile e assai bella, la qual fu moglie d'un
    <name persref="marito-0706" type="person">
     cavaliere
    </name>
    assai valoroso e da bene.
    <milestone id="p07060005"/>
    E come spesso avviene che sempre non può l'uomo usare un cibo ma talvolta disidera di variare, non sodisfaccendo a questa donna molto il suo marito, s'innamorò d'un giovane, il quale
    <name persref="leonetto" type="person">
     Leonetto
    </name>
    era chiamato, assai piacevole e costumato, come che di gran nazion non fosse, ed egli similmente s'innamorò di lei: e come voi sapete che rade volte è senza effetto quello che vuole ciascuna delle parti a dare al loro amor compimento molto tempo non si interpose.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060006"/>
    Ora avvenne che, essendo costei bella donna e avvenevole, di lei un cavalier chiamato
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     messer Lambertuccio
    </name>
    s'innamorò forte, il quale ella, per ciò che spiacevole uomo e sazievole le parea, per cosa del mondo a amar lui disporre non si potea; ma costui con ambasciate sollicitandola molto e non valendogli, essendo possente uomo la mandò minacciando di vituperarla se non facesse il piacer suo; per la qual cosa
    <name persref="isabella" type="person">
     la donna
    </name>
    , temendo e conoscendo come fatto era, si condusse a fare il voler suo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060007"/>
    E essendosene la donna, che
    <name persref="isabella" type="person">
     madonna Isabella
    </name>
    avea nome, andata, come nostro costume è di state, a stare a una sua bellissima possessione in contado, avvenne, essendo una mattina
    <name persref="marito-0706" type="person">
     il marito
    </name>
    di lei cavalcato in alcun luogo per dovere stare alcun giorno, che ella mandò per
    <name persref="leonetto" type="person">
     Lionetto
    </name>
    che si venisse a star con lei; il quale lietissimo incontanente v'andò.
    <milestone id="p07060008"/>
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     Messer Lambertuccio
    </name>
    , sentendo il marito della donna essere andato altrove, tutto solo montato a cavallo a lei se n'andò e picchiò alla porta.
    <milestone id="p07060009"/>
    <name persref="fante-0706" type="person">
     La fante
    </name>
    della donna vedutolo n'andò incontanente a lei, che in camera era con
    <name persref="leonetto" type="person">
     Lionetto
    </name>
    , e chiamatala le disse:
    <q direct="unspecified" who="fante-0706">
     <name persref="isabella" type="person">
      Madonna
     </name>
     ,
     <name persref="lambertuccio" type="person">
      messer Lambertuccio
     </name>
     è quaggiú tutto solo
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060010"/>
    <name persref="isabella" type="person">
     La donna
    </name>
    , udendo questo, fu la piú dolente femina del mondo; ma temendol forte, pregò
    <name persref="leonetto" type="person">
     Leonetto
    </name>
    che grave non gli fosse il nascondersi alquanto dietro alla cortina del letto infino a tanto che
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     messer Lambertuccio
    </name>
    se n'andasse.
    <milestone id="p07060011"/>
    <name persref="leonetto" type="person">
     Leonetto
    </name>
    , che non minor paura di lui avea che avesse la donna, vi si nascose; e ella comandò alla
    <name persref="fante-0706" type="person">
     fante
    </name>
    che andasse a aprire a
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     messer Lambertuccio
    </name>
    : la quale apertogli, e egli nella corte smontato d'un suo pallafreno e quello appiccato ivi a uno arpione, se ne salí suso.
    <milestone id="p07060012"/>
    La donna, fatto buon viso e venuta infino in capo della scala, quanto piú poté in parole lietamente il ricevette e domandollo quello che egli andasse faccendo.
    <milestone id="p07060013"/>
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     Il cavaliere
    </name>
    , abbracciatala e baciatala, disse:
    <q direct="unspecified" who="lambertuccio">
     Anima mia, io intesi che vostro
     <name persref="marito-0706" type="person">
      marito
     </name>
     non c'era, sí ch'io mi son venuto a stare alquanto con essolei
    </q>
    . E dopo queste parole entratisene in camera e serratisi dentro, cominciò
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     messer Lambertuccio
    </name>
    a prender diletto di lei.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060014"/>
    E cosí con lei standosi, tutto fuori della credenza della
    <name persref="isabella" type="person">
     donna
    </name>
    avvenne che
    <name persref="marito-0706" type="person">
     il marito
    </name>
    di lei tornò: il quale quando
    <name persref="fante-0706" type="person">
     la fante
    </name>
    alquanto vicino al palagio vide, cosí subitamente corse alla camera della donna e disse:
    <q direct="unspecified" who="fante-0706">
     <name persref="isabella" type="person">
      Madonna
     </name>
     , ecco messer che torna: io credo che egli sia già giú nella corte
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060015"/>
    <name persref="isabella" type="person">
     La donna
    </name>
    , udendo questo e sentendosi aver due uomini in casa (e conosceva che
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     il cavaliere
    </name>
    non si poteva nascondere per lo suo pallafreno che nella corte era), si tenne morta; nondimeno, subitamente gittatasi del letto in terra prese partito e disse a
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     messer Lambertuccio
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="isabella">
     Messere, se voi mi volete punto di bene e voletemi da morte campare, farete quello che io vi dirò.
     <milestone id="p07060016"/>
     Voi vi recherete in mano il vostro coltello ignudo e con un mal viso e tutto turbato ve n'andrete giú per le scale e andrete dicendo:
     <q direct="unspecified" who="lambertuccio">
      Io fo boto a Dio che io il coglierò altrove
     </q>
     ; e se mio
     <name persref="marito-0706" type="person">
      marito
     </name>
     vi volesse ritenere o di niente vi domandasse, non dite altro che quello che detto v'ho, e montato a cavallo per niuna cagione seco ristate
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060017"/>
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     Messer Lambertuccio
    </name>
    disse che volentieri; e tirato fuori il coltello, tutto infocato nel viso tra per la fatica durata e per l'ira avuta della tornata del
    <name persref="marito-0706" type="person">
     cavaliere
    </name>
    , come
    <name persref="isabella" type="person">
     la donna
    </name>
    gl'impose cosí fece. Il marito della donna, già nella corte smontato, maravigliandosi del pallafreno e volendo sú salire, vide
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     messer Lambertuccio
    </name>
    scendere e maravigliossi e delle parole e del viso di lui e disse:
    <q direct="unspecified" who="marito-0706">
     Che è questo, messere?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060018"/>
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     Messer Lambertuccio
    </name>
    , messo il piè nella staffa e montato sú, non disse altro, se non:
    <q direct="unspecified" who="lambertuccio">
     Al corpo di Dio, io il giugnerò altrove
    </q>
    e andò via.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060019"/>
    Il gentile
    <name persref="marito-0706" type="person">
     uomo
    </name>
    montato sú trovò
    <name persref="isabella" type="person">
     la donna
    </name>
    sua in capo della scala tutta sgomentata e piena di paura; alla quale egli disse:
    <q direct="unspecified" who="marito-0706">
     Che cosa è questa? cui va
     <name persref="lambertuccio" type="person">
      messer Lambertuccio
     </name>
     cosí adirato minacciando?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060020"/>
    <name persref="isabella" type="person">
     La donna
    </name>
    , tiratasi verso la camera acciò che
    <name persref="leonetto" type="person">
     Leonetto
    </name>
    l'udisse, rispose:
    <q direct="unspecified" who="isabella">
     <name persref="marito-0706" type="person">
      Messere
     </name>
     , io non ebbi mai simil paura a questa. Qua entro si fuggí un giovane, il quale io non conosco e che
     <name persref="lambertuccio" type="person">
      messer Lambertuccio
     </name>
     col coltello in man seguitava, e trovò per ventura questa camera aperta e tutto tremante disse:
     <q direct="unspecified" who="leonetto">
      <name persref="isabella" type="person">
       Madonna
      </name>
      , per Dio aiutatemi, ché io non sia nelle braccia vostre morto
     </q>
     .
     <milestone id="p07060021"/>
     Io mi levai diritta, e come il voleva domandare chi fosse e che avesse, e ecco
     <name persref="lambertuccio" type="person">
      messer Lambertuccio
     </name>
     venir sú dicendo:
     <q direct="unspecified" who="lambertuccio">
      Dove se', traditore?
     </q>
     Io mi parai in su l'uscio della camera: e volendo egli entrar dentro, il ritenni, e egli in tanto fu cortese, che, come vide che non mi piaceva che egli qua entro entrasse, dette molte parole, se ne venne giú come voi vedeste
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060022"/>
    Disse allora
    <name persref="marito-0706" type="person">
     il marito
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="marito-0706">
     <name persref="isabella" type="person">
      Donna
     </name>
     , ben facesti: troppo ne sarebbe stato gran biasimo se persona fosse stata qua entro uccisa; e
     <name persref="lambertuccio" type="person">
      messer Lambertuccio
     </name>
     fece gran villania a seguitar persona che qua entro fuggita fosse
    </q>
    . Poi domandò dove fosse quel
    <name persref="leonetto" type="person">
     giovane
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060023"/>
    <name persref="isabella" type="person">
     La donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="isabella">
     <name persref="marito-0706" type="person">
      Messere
     </name>
     , io non so dove egli si sia nascosto
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060024"/>
    <name persref="marito-0706" type="person">
     Il cavaliere
    </name>
    allora disse:
    <q direct="unspecified" who="marito-0706">
     Ove se' tu? Esci fuori sicuramente.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060025"/>
    <name persref="leonetto" type="person">
     Leonetto
    </name>
    , che ogni cosa udita avea, tutto pauroso, come colui che paura aveva avuta da dovero, uscí fuori del luogo dove nascoso s'era.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060026"/>
    Disse allora
    <name persref="marito-0706" type="person">
     il cavaliere
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="marito-0706">
     Che hai tu a fare con
     <name persref="lambertuccio" type="person">
      messer Lambertuccio
     </name>
     ?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060027"/>
    <name persref="leonetto" type="person">
     Il giovane
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="leonetto">
     Messere, niuna cosa che sia in questo mondo, e per ciò io credo fermamente che egli non sia in buon senno, o che egli m'abbia colto in iscambio: per ciò che, come poco lontano da questo palagio nella strada mi vide, cosí mise mano al coltello e disse:
     <q direct="unspecified" who="lambertuccio">
      Traditor, tu se' morto!
     </q>
     Io non mi posi a domandare per che ragione ma quanto potei cominciai a fuggire e qui me ne venni, dove, mercé di Dio e di questa gentil donna, scampato sono
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060028"/>
    Disse allora
    <name persref="marito-0706" type="person">
     il cavaliere
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="marito-0706">
     Or via, non aver paura alcuna; io ti porrò a casa tua sano e salvo, e tu poi sappi far cercar quello che con lui hai a fare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07060029"/>
    E, come cenato ebbero, fattol montare a cavallo a Firenze il ne menò e lasciollo a casa sua; Il quale, secondo l'amaestramento della
    <name persref="isabella" type="person">
     donna
    </name>
    avuto, quella sera medesima parlò con
    <name persref="lambertuccio" type="person">
     messer Lambertuccio
    </name>
    occultamente e sí con lui ordinò, che, quantunque poi molte parole ne fossero, mai per ciò
    <name persref="marito-0706" type="person">
     il cavalier
    </name>
    non s'accorse della beffa fattagli dalla moglie.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0707" type="novella" who="filomena">
   <head>
    Novella Settima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07070001"/>
     <name persref="lodovico" type="person">
      Lodovico
     </name>
     discuopre a
     <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
      madonna Beatrice
     </name>
     l'amore il quale egli le porta; la qual manda
     <name persref="eganogalluzzi" type="person">
      Egano
     </name>
     suo marito in un giardino in forma di sé, e con
     <name persref="lodovico" type="person">
      Lodovico
     </name>
     si giace; il quale poi levatosi, va e bastona
     <name persref="eganogalluzzi" type="person">
      Egano
     </name>
     nel giardino.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p07070002"/>
     Questo avvedimento di madonna
     <name persref="isabella" type="person">
      Isabella
     </name>
     da
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     raccontato fu da ciascun della brigata tenuto maraviglioso; ma
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     , alla quale
     <name persref="dioneo" type="person">
      il re
     </name>
     imposto aveva che secondasse, disse:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="filomena">
    <p>
     <milestone id="p07070003"/>
     Amorose donne, se io non ne sono ingannata, io ve ne credo uno non men bello raccontare, e prestamente.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07070004"/>
    Voi dovete sapere che in
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    fu già un gentile uomo fiorentino, il quale per povertà divenuto era mercatante e eragli sí bene avvenuto della mercatantia, che egli n'era fatto ricchissimo; e avea della sua donna un figliuol senza piú, il quale egli aveva nominato
    <name persref="lodovico" type="person">
     Lodovico
    </name>
    .
    <milestone id="p07070005"/>
    E perché egli alla nobiltà del padre e non alla mercatantia si traesse, non l'aveva il padre voluto mettere a alcun fondaco ma l'avea messo ad essere con altri gentili uomini al servigio del re di Francia, là dove egli assai di be' costumi e di buone cose aveva apprese.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070006"/>
    E quivi dimorando, avvenne che certi cavalieri li quali tornati erano dal Sepolcro, sopravvegnendo a un ragionamento di giovani, nel quale
    <name persref="lodovico" type="person">
     Lodovico
    </name>
    era, e udendogli fra sé ragionare delle belle donne di
    <name placeref="francia" type="place">
     Francia
    </name>
    e d'
    <name placeref="inghilterra" type="place">
     Inghilterra
    </name>
    e d'altre parti del mondo, cominciò l'un di loro a dir che per certo di quanto mondo egli aveva cerco e di quante donne vedute aveva mai, una simigliante alla moglie d'
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano de' Galluzzi
    </name>
    di
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    ,
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     madonna Beatrice
    </name>
    chiamata, veduta non avea di bellezza: a che tutti i compagni suoi, che con lui insieme in
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    l'avean veduta, s'accordarono.
    <milestone id="p07070007"/>
    La qual cosa ascoltando
    <name persref="lodovico" type="person">
     Lodovico
    </name>
    , che d'alcuna ancora inamorato non s'era, s'accese in tanto disidero di doverla vedere, che a altro non poteva tenere il suo pensiere; e del tutto disposto d'andare infino a
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    a vederla e quivi ancora dimorare se ella gli piacesse, fece veduta al padre che al Sepolcro voleva andare: il che con gran malagevolezza ottenne.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070008"/>
    Postosi adunque nome
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    , a
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    pervenne; e, come la fortuna volle, il dí seguente vide questa donna a una festa e troppo piú bella gli parve assai che stimato non avea: per che, inamoratosi ardentissimamente di lei, propose di mai di
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    non partirsi se egli il suo amore non acquistasse.
    <milestone id="p07070009"/>
    E seco divisando che via dovesse a ciò tenere, ogn'altro modo lasciando stare, avvisò che, se divenir potesse famigliar del
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     marito
    </name>
    di lei, il qual molti ne teneva, per avventura gli potrebbe venir fatto quel che egli disiderava.
    <milestone id="p07070010"/>
    Venduti adunque i suoi cavalli e la sua famiglia acconcia in guisa che stava bene, avendo lor comandato che sembiante facessero di non conoscerlo, essendosi accontato con l'oste suo, gli disse che volentier per servidore d'un signore da bene, se alcun ne potesse trovare, starebbe; al quale
    <name persref="oste-0707" type="person">
     l'oste
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="oste-0707">
     Tu se' dirittamente famiglio da dovere esser caro a un gentile uomo di questa terra che ha nome
     <name persref="eganogalluzzi" type="person">
      Egano
     </name>
     , il qual molti ne tiene e tutti gli vuole appariscenti come tu se': io ne gli parlerò
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070011"/>
    E come disse cosí fece; e avanti che da
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    si partisse, ebbe con lui acconcio
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    ; il che, quanto piú poté esser, gli fu caro.
    <milestone id="p07070012"/>
    E con
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    dimorando e avendo copia di vedere assai spesso la sua
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     donna
    </name>
    , tanto bene e sí a grado cominciò a servire
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    , che egli gli pose tanto amore, che senza lui niuna cosa sapeva fare; e non solamente di sé ma di tutte le sue cose gli aveva commesso il governo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070013"/>
    Avvenne un giorno che, essendo andato
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    a uccellare e
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    rimaso,
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     madonna Beatrice
    </name>
    , che dello amore di lui accorta non s'era ancora (e quantunque seco, lui e' suoi costumi guardando, piú volte molto commendato l'avesse e piacessele), con lui si mise a giucare a scacchi; e
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    , che di piacerle disiderava, assai acconciamente faccendolo, si lasciava vincere, di che
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     la donna
    </name>
    faceva maravigliosa festa.
    <milestone id="p07070014"/>
    E essendosi da vedergli giucare tutte le femine della donna partite e soli giucando lasciatigli,
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    gittò un grandissimo sospiro.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070015"/>
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     La donna
    </name>
    guardatolo disse:
    <q direct="unspecified" who="beatricegalluzzi">
     Che avesti,
     <name persref="lodovico" type="person">
      Anichino
     </name>
     ? Duolti cosí che io ti vinco?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070016"/>
    <q direct="unspecified" who="lodovico">
     Madonna,
    </q>
    rispose
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    <q direct="unspecified">
     troppo maggior cosa che questa non è fu cagion del mio sospiro
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070017"/>
    Disse allora
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     la donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="beatricegalluzzi">
     Deh! dilmi per quanto ben tu mi vuogli
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070018"/>
    Quando
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    si sentí scongiurare 'per quanto ben tu mi vuogli' a colei la quale egli sopra ogn'altra cosa amava, egli ne mandò fuori un troppo maggiore che non era stato il primo; per che
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     la donna
    </name>
    ancor da capo il ripregò che gli piacesse di dirle qual fosse la cagione de' suoi sospiri; alla quale
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="lodovico">
     Madonna, io temo forte che egli non vi sia noia se io il vi dico; e appresso dubito che voi a altra persona nol ridiciate
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070019"/>
    A cui
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     la donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="beatricegalluzzi">
     Per certo egli non mi sarà grave: e renditi sicuro di questo, che cosa che tu mi dica, se non quanto ti piaccia, io nondirò mai a altrui
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070020"/>
    Allora disse
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="lodovico">
     Poi che voi mi promettete cosí, e io il vi dirò
    </q>
    ; e quasi colle lagrime in su gli occhi le disse chi egli era, quel che di lei aveva udito e dove e come di lei s'era innamorato e perché per servidor del marito di lei postosi: e appresso umilemente, se esser potesse, la pregò che le dovesse piacere d'aver pietà di lui, e in questo suo segreto e sí fervente disidero di compiacergli; e che, dove questo far non volesse, che ella, lasciandolo star nella forma nella qual si stava, fosse contenta che egli l'amasse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070021"/>
    O singular dolcezza del sangue bolognese! quanto se' tu sempre stata da commendare in cosí fatti casi! Mai di lagrime né di sospir fosti vaga, e continuamente a' prieghi pieghevole e agli amorosi disiderii arrendevol fosti: se io avessi degne lode da commendarti, mai sazia non se ne vedrebbe la voce mia.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070022"/>
    La gentil
    <name prev="beatricegalluzzi" type="person">
     donna
    </name>
    , parlando
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    , il riguardava; e, dando piena fede alle sue parole, con sí fatta forza ricevette per li prieghi di lui il suo amore nella mente, che essa altressí cominciò a sospirare, e dopo alcun sospiro rispose:
    <milestone id="p07070023"/>
    <q direct="unspecified" who="beatricegalluzzi">
     <name persref="lodovico" type="person">
      Anichino
     </name>
     mio dolce, sta di buon cuore: né doni né promesse né vagheggiare di gentile uomo né di signore né d'alcuno altro, ché sono stata e sono ancor vagheggiata da molti, mai mi poté muovere l'animo mio tanto che io alcuno n'amassi; ma tu m'hai fatta in cosí poco spazio, come le tue parole durate sono, troppo piú tua divenire che io non son mia.
     <milestone id="p07070024"/>
     Io giudico che tu ottimamente abbi il mio amor guadagnato, e per ciò io il ti dono, e sí ti prometto che io te ne farò godente avanti che questa notte che viene tutta trapassi.
     <milestone id="p07070025"/>
     E acciò che questo abbia effetto, farai che in su la mezza notte tu venghi alla camera mia: io lascerò l'uscio aperto, tu sai da qual parte del letto io dormo; verrai là e se io dormissi tanto mi tocca che io mi svegli, e io ti consolerò di cosí lungo disio come avuto hai. E acciò che tu questo creda, io ti voglio dare un bacio per arra
    </q>
    ; e gittatogli il braccio in collo, amorosamente il basciò, e
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichin
    </name>
    lei.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070026"/>
    Queste cose dette,
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichin
    </name>
    lasciata
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     la donna
    </name>
    andò a fare alcune sue bisogne, aspettando con la maggior letizia del mondo che la notte sopravvenisse.
    <milestone id="p07070027"/>
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    tornò da uccellare, e come cenato ebbe, essendo stanco, s'andò a dormire, e la donna appresso, e, come promesso avea, lasciò l'uscio della camera aperto.
    <milestone id="p07070028"/>
    Al quale, all'ora che detta gli era stata,
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichin
    </name>
    venne e pianamente entrato nella camera e l'uscio riserrato dentro dal canto donde la donna dormiva se n'andò e, postale la mano in sul petto, lei non dormente trovò.
    <milestone id="p07070029"/>
    La quale come sentí
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    esser venuto, presa la sua mano con amendune le sue e tenendol forte, volgendosi per lo letto tanto fece, che
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    che dormiva destò;
    <milestone id="p07070030"/>
    al quale ella disse:
    <q direct="unspecified" who="beatricegalluzzi">
     Io non ti volli iersera dir cosa niuna, per ciò che tu mi parevi stanco; ma dimmi, se Dio ti salvi,
     <name persref="eganogalluzzi" type="person">
      Egano
     </name>
     , quale hai tu per lo migliore famigliare e piú leale e per colui che piú t'ami, di quegli che tu in casa hai?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070031"/>
    Rispose
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="eganogalluzzi">
     Che è ciò,
     <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
      donna
     </name>
     , di che tu mi domandi? nol conosci tu? Io non ho né ebbi mai alcuno di cui io tanto mi fidassi o fidi o ami, quant'io mi fido e amo
     <name persref="lodovico" type="person">
      Anichino
     </name>
     ; ma perché me ne domandi tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070032"/>
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    , sentendo desto
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    e udendo di sé ragionare, aveva piú volte a sé tirata la mano per andarsene, temendo forte non
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     la donna
    </name>
    il volesse ingannare; ma ella l'aveva sí tenuto e teneva, che egli non s'era potuto partire né poteva.
    <milestone id="p07070033"/>
    La donna rispose a
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    e disse:
    <q direct="unspecified" who="beatricegalluzzi">
     Io il ti dirò. Io mi credeva che fosse ciò che tu di' e che egli piú fede che alcuno altro ti portasse: ma me ha egli sgannata, per ciò che, quando tu andasti oggi ad uccellare, egli rimase qui e, quando tempo gli parve, non si vergognò di richiedermi che io dovessi a' suoi piaceri acconsentirmi;
     <milestone id="p07070034"/>
     e io, acciò che questa cosa non mi bisognasse con troppe pruove mostrarti e per farlati toccare e vedere, risposi che io era contenta e che stanotte, passata mezzanotte, io andrei nel giardino nostro e a piè del pino l'aspetterei.
     <milestone id="p07070035"/>
     Ora io per me non intendo d'andarvi; ma se vuogli la fedeltà del tuo famiglio cognoscere, tu puoi leggiermente, mettendoti indosso una delle guarnacche mie e in capo un velo, e andare laggiuso a aspettare se egli vi verrà, ché son certa del sí
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070036"/>
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    udendo questo disse:
    <q direct="unspecified" who="eganogalluzzi">
     Per certo io il convengo vedere
    </q>
    ; e levatosi, come meglio seppe al buio si mise una guarnacca della
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     donna
    </name>
    e un velo in capo e andossene nel giardino e appiè d'un pino cominciò a attendere
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070037"/>
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     La donna
    </name>
    , come sentí lui levato e uscito della camera, cosí si levò e l'uscio di quella dentro serrò.
    <milestone id="p07070038"/>
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    , il quale la maggior paura che avesse mai avuta avea e che quanto potuto avea s'era sforzato d'uscire delle mani della donna e centomila volte lei e il suo amore e sé, che fidato se n'era, avea maladetto, sentendo ciò che alla fine aveva fatto fu il piú contento uomo che fosse mai; e essendo la donna tornata nel letto, com'ella volle con lei si spogliò, e insieme presero piacere e gioia per un buono spazio di tempo.
    <milestone id="p07070039"/>
    Poi, non parendo alla donna che
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    dovesse piú stare, il fece levar suso e rivestire e sí gli disse:
    <q direct="unspecified" who="beatricegalluzzi">
     Bocca mia dolce, tu prenderai un buon bastone e andra'tene al giardino e faccendo sembianti d'avermi richiesta per tentarmi, come se io fossi dessa, dirai villania a
     <name persref="eganogalluzzi" type="person">
      Egano
     </name>
     e sonera'mel bene col bastone, per ciò che di questo ne seguirà maraviglioso diletto e piacere
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070040"/>
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    levatosi e nel giardino andatosene con un pezzo di saligastro in mano, come fu presso al pino e
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    il vide venire, cosí levatosi come con grandissima festa riceverlo volesse, gli si faceva incontro; al quale
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="lodovico">
     Ahi malvagia femina, dunque ci se' venuta e hai creduto che io volessi o voglia al mio signore far questo fallo? Tu sii la mal venuta per le mille volte!
    </q>
    , e alzato il bastone lo incominciò a sonare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070041"/>
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    , udendo questo e veggendo il bastone, senza dir parola cominciò a fuggire, e
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    appresso sempre dicendo:
    <q direct="unspecified" who="lodovico">
     Via, che Dio vi metta in malanno, rea femina, ché io il dirò domattina a
     <name persref="eganogalluzzi" type="person">
      Egano
     </name>
     per certo
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070042"/>
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    avendone avute parecchi delle buone, come piú tosto poté se ne tornò alla camera; il quale
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     la donna
    </name>
    domandò se
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichin
    </name>
    fosse al giardin venuto.
    <milestone id="p07070043"/>
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="eganogalluzzi">
     Cosí non fosse egli, per ciò che, credendo esso che io fossi te, m'ha con un bastone tutto rotto e dettami la maggior villania che mai si dicesse a niuna cattiva femina: e per certo io mi maravigliava forte di lui che egli con animo di far cosa che mi fosse vergogna t'avesse quelle parole dette; ma per ciò che cosí lieta e festante ti vede, ti volle provare
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070044"/>
    Allora disse
    <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
     la donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="beatricegalluzzi">
     Lodato sia Idio che egli ha me provata con parole e te con fatti; e credo che egli possa dire che io porti con piú pazienzia le parole che tu i fatti non fai. Ma poi che tanta fede ti porta, si vuole aver caro e fargli onore
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070045"/>
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="eganogalluzzi">
     Per certo tu di' il vero
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07070046"/>
    E da questo prendendo argomento, era in opinione d'avere la piú leal donna e il piú fedel servidore che mai avesse alcun gentile uomo; per la qual cosa, come che poi piú volte con
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    e egli e la donna ridesser di questo fatto,
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichino
    </name>
    e la donna ebbero assai agio di quello per avventura avuto non avrebbeno a far di quello che loro era diletto e piacere, mentre a
    <name persref="lodovico" type="person">
     Anichin
    </name>
    piacque dimorar con
    <name persref="eganogalluzzi" type="person">
     Egano
    </name>
    in
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    .
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0708" type="novella" who="neifile">
   <head>
    Novella Ottava
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07080001"/>
     Un diviene geloso della moglie, e ella, legandosi uno spago al dito la notte, sente il suo amante venire a lei; il marito se n'accorge, e mentre seguita l'amante la donna mette in luogo di sé nel letto un'altra femina, la quale il marito batte e tagliale le trecce, e poi va per li fratelli di lei; li quali, trovando ciò non esser vero, gli dicono villania.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p07080002"/>
     Stranamente pareva a tutti
     <name persref="beatricegalluzzi" type="person">
      madonna Beatrice
     </name>
     essere stata maliziosa in beffare il suo
     <name persref="eganogalluzzi" type="person">
      marito
     </name>
     , e ciascuno affermava dovere essere stata la paura d'
     <name persref="lodovico" type="person">
      Anichino
     </name>
     grandissima quando tenuto forte dalla donna l'udí dire che egli d'amore l'aveva richesta. Ma poi che
     <name persref="dioneo" type="person">
      il re
     </name>
     vide
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     tacersi, verso
     <name persref="neifile" type="person">
      Neifile
     </name>
     voltosi disse:
     <q direct="unspecified" who="dioneo">
      Dite voi
     </q>
     ; la qual, sorridendo prima un poco, cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="neifile">
    <p>
     <milestone id="p07080003"/>
     Belle donne, gran peso mi resta se io vorrò con una bella novella contentarvi, come quelle che davanti hanno detto contentate v'hanno; del quale con l'aiuto di Dio io spero assai bene scaricarmi.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07080004"/>
    Dovete dunque sapere che nella
    <name placeref="firenze" type="place">
     nostra città
    </name>
    fu già un ricchissimo mercatante chiamato
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio Berlinghieri
    </name>
    , il quale scioccamente, sí come ancora oggi fanno tutto 'l dí i mercatanti, pensò di volere ingentilire per moglie; e prese una giovane gentil donna male a lui convenientesi, il cui nome fu
    <name persref="sismonda" type="person">
     monna Sismonda
    </name>
    .
    <milestone id="p07080005"/>
    La quale, per ciò che egli, sí come i mercatanti fanno, andava molto da torno e poco con lei dimorava, s'innamorò d'un giovane chiamato
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    , il quale lungamente vagheggiata l'avea.
    <milestone id="p07080006"/>
    E avendo presa sua dimestichezza e quella forse men discretamente usando, per ciò che sommamente le dilettava, avvenne, o che
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    alcuna cosa ne sentisse o come che s'andasse, egli ne diventò il piú geloso uomo del mondo e lascionne stare l'andar da torno e ogn'altro suo fatto e quasi tutta la suo sollicitudine aveva posta in guardar ben costei, né mai adormentato si sarebbe se lei primieramente non avesse sentita entrar nel letto: per la qual cosa
    <name persref="sismonda" type="person">
     la donna
    </name>
    sentiva gravissimo dolore, per ciò che in guisa niuna col suo
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    esser poteva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080007"/>
    Or pure, avendo molti pensieri avuti a dover trovare alcun modo d'esser con essolui e molto ancora da lui essendone sollicitata, le venne pensato di tener questa maniera: che, con ciò fosse cosa che la sua camera fosse lungo la via e ella si fosse molte volte accorta che
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    assai a adormentarsi penasse ma poi dormiva saldissimo, avvisò di dover far venire
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    in su la mezzanotte all'uscio della casa e d'andargli a aprire e a starsi alquanto con essolui mentre il marito dormiva forte.
    <milestone id="p07080008"/>
    E a fare che
    <name persref="sismonda" type="person">
     ella
    </name>
    il sentisse quando venuto fosse, in guisa che persona non se ne accorgesse, divisò di mandare uno spaghetto fuori della finestra della camera, il quale con l'un de' capi vicino alla terra aggiugnesse, e l'altro capo mandatol basso infin sopra 'l palco e conducendolo al letto suo, quello sotto i panni mettere, e quando essa nel letto fosse, legallosi al dito grosso del piede;
    <milestone id="p07080009"/>
    e appresso mandato questo a dire a
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    , gl'impose che, quando venisse, dovesse lo spago tirare, e ella, se il marito dormisse, il lascerebbe andare e andrebbegli ad aprire; e se egli non dormisse, ella il terrebbe fermo e tirerebbelo a sé, acciò che egli non aspettasse.
    <milestone id="p07080010"/>
    La qual cosa piacque a
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    : e assai volte andatovi, alcuna gli venne fatto d'esser con lei e alcuna no.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080011"/>
    Ultimamente, continuando costoro questo artificio cosí fatto, avvenne una notte che, dormendo
    <name persref="sismonda" type="person">
     la donna
    </name>
    e
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    stendendo il piè per lo letto, gli venne questo spago trovato; per che, postavi la mano e trovatolo al dito della
    <name persref="sismonda" type="person">
     donna
    </name>
    legato, disse seco stesso:
    <q direct="unspecified" who="arriguccio">
     Questo dee essere qualche inganno
    </q>
    .
    <milestone id="p07080012"/>
    E avvedutosi poi che lo spago usciva fuori per la finestra, l'ebbe per fermo: per che, pianamente tagliatolo dal dito della
    <name persref="sismonda" type="person">
     donna
    </name>
    , al suo il legò e stette attento per vedere quel che questo volesse dire.
    <milestone id="p07080013"/>
    Né stette guari che
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    venne e tirato lo spago, come usato era,
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    si sentí; e non avendoselo ben saputo legare, e
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    , avendo tirato forte e essendogli lo spago in man venuto, intese di doversi aspettare; e cosí fece.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080014"/>
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    , levatosi prestamente e prese sue armi, corse all'uscio per dover vedere chi fosse costui e per fargli male. Ora era
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    , con tutto che fosse mercatante, un fiero uomo e un forte; e giunto all'uscio e non aprendolo soavemente come soleva far
    <name persref="sismonda" type="person">
     la donna
    </name>
    , e
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    che aspettava, sentendolo, s'avvisò esser ciò che era, cioè che colui che l'uscio apriva fosse
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    : per che prestamente cominciò a fuggire, e
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    a seguitarlo.
    <milestone id="p07080015"/>
    Ultimamente, avendo
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    un gran pezzo fuggito e
    <name persref="arriguccio" type="person">
     colui
    </name>
    non cessando di seguitarlo, essendo altressí
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    armato, tirò fuori la spada e rivolsesi, e incominciarono l'uno a volere offendere e l'altro a difendersi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080016"/>
    <name persref="sismonda" type="person">
     La donna
    </name>
    , come
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    aprí la camera svegliatasi e trovatosi tagliato lo spago dal dito, incontanente s'accorse che il suo inganno era scoperto: e sentendo
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    esser corso dietro a
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    , prestamente levatasi, avvisandosi ciò che doveva potere avvenire, chiamò
    <name persref="fante-0708" type="person">
     la fante
    </name>
    sua, la quale ogni cosa sapeva, e tanto la predicò, che ella in persona di sé nel suo letto la mise, pregandola che senza farsi conoscere quelle busse pazientemente ricevesse che
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    le desse, per ciò che ella ne le renderebbe sí fatto merito, che ella non avrebbe cagione donde dolersi.
    <milestone id="p07080017"/>
    E spento il lume che nella camera ardeva, di quella s'uscí e nascosa in una parte della casa cominciò a aspettare quello che dovesse avvenire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080018"/>
    Essendo tra
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    e
    <name persref="ruberto" type="person">
     Ruberto
    </name>
    la zuffa, i vicini della contrada sentendola e levatisi cominciarono loro a dir male, e
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    , per tema di non esser conosciuto, senza aver potuto sapere chi il giovane si fosse o d'alcuna cosa offenderlo, adirato e di mal talento, lasciatolo stare, se ne tornò verso la casa sua; e pervenuto nella camera adiratamente cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="arriguccio">
     Ove se' tu, rea
     <name persref="sismonda" type="person">
      femina
     </name>
     ? Tu hai spento il lume perché io non ti truovi, ma tu l'hai fallita!
    </q>
    <milestone id="p07080019"/>
    E andatosene al letto, credendosi
    <name persref="sismonda" type="person">
     la moglie
    </name>
    pigliare, prese
    <name persref="fante-0708" type="person">
     la fante
    </name>
    , e quanto egli poté menare le mani e' piedi tante pugna e tanti calci le diede, tanto che tutto il viso l'ammaccò; e ultimamente le tagliò i capegli, sempre dicendole la maggior villania che mai a cattiva femina si dicesse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080020"/>
    <name persref="fante-0708" type="person">
     La fante
    </name>
    piagneva forte, come colei che aveva di che; e ancora che ella alcuna volta dicesse
    <q direct="unspecified" who="fante-0708">
     Oimè! mercé per Dio!
    </q>
    , o
    <q direct="unspecified" who="fante-0708">
     Non piú!
    </q>
    , era sí la voce dal pianto rotta e
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    impedito dal suo furore, che discerner non poteva piú quella esser d'un'altra femina che della
    <name persref="sismonda" type="person">
     moglie
    </name>
    .
    <milestone id="p07080021"/>
    Battutala adunque di santa ragione e tagliatile i capelli, come dicemmo, disse:
    <q direct="unspecified" who="arriguccio">
     Malvagia
     <name persref="sismonda" type="person">
      femina
     </name>
     , io non intendo di toccarti altramenti, ma io andrò per li tuoi fratelli e dirò loro le tue buone opere, e appresso che essi vengan per te e faccianne quello che essi credono che loro onor fia e menintene: ché per certo in questa casa non starai tu mai piú
    </q>
    . E cosí detto, uscito della camera, la serrò di fuori e andò tutto sol via.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080022"/>
    Come
    <name persref="sismonda" type="person">
     monna Sismonda
    </name>
    , che ogni cosa udita aveva, sentí il marito essere andato via, cosí, aperta la camera e racceso il lume, trovò
    <name persref="fante-0708" type="person">
     la fante
    </name>
    sua tutta pesta che piangeva forte; la quale come poté il meglio racconsolò e nella camera di lei la rimise, dove poi chetamente fattala servire e governare, sí di quello d'
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    medesimo la sovvenne, che ella si chiamò per contenta.
    <milestone id="p07080023"/>
    E come la fante nella sua camera rimessa ebbe, cosí prestamente il letto della sua rifece e quella tutta racconciò e rimise in ordine, come se quella notte niuna persona giaciuta vi fosse, e raccese la lampana e sé rivestí e racconciò, come se ancora a letto non si fosse andata; e accesa una lucerna e presi suoi panni, in capo della scala si pose a sedere, e cominciò a cucire e a aspettare quello a che il fatto dovesse riuscire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080024"/>
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    , uscito di casa sua, quanto piú tosto poté n'andò alla casa de' fratelli della moglie, e quivi tanto picchiò, che fu sentito e fugli aperto.
    <name persref="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708" type="person">
     Li fratelli
    </name>
    della
    <name persref="sismonda" type="person">
     donna
    </name>
    , che eran tre, e
    <name persref="madre-0708" type="person">
     la madre
    </name>
    di lei, sentendo che
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    era, tutti si levarono e fatto accendere de' lumi vennero a lui e domandaronlo quello che egli a quella ora e cosí solo andasse cercando.
    <milestone id="p07080025"/>
    A' quali
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    , cominciandosi dallo spago che trovato aveva legato al dito del piè di
    <name persref="sismonda" type="person">
     monna Sismonda
    </name>
    , infino all'ultimo di ciò che trovato e fatto avea narrò loro; e per fare loro intera testimonianza di ciò che fatto avesse, i capelli che alla moglie tagliati aver credeva lor pose in mano, aggiugnendo che per lei venissero e quel ne facessero che essi credessero che al loro onore appartenesse, per ciò che egli non intendeva di mai piú in casa tenerla.
    <milestone id="p07080026"/>
    I fratelli della
    <name persref="sismonda" type="person">
     donna
    </name>
    , crucciati forte di ciò che udito avevano e per fermo tenendolo, contro a lei innanimati, fatti accender de' torchi, con intenzione di farle un mal giuoco con
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    si misero in via e andaronne a casa sua.
    <milestone id="p07080027"/>
    Il che veggendo la madre di loro, piagnendo gl'incominciò a seguitare or l'uno e or l'altro pregando che non dovessero queste cose cosí subitamente credere senza vederne altro o saperne, per ciò che il marito poteva per altra cagione esser crucciato con lei e averle fatto male e ora apporle questo per iscusa di sé; dicendo ancora che ella si maravigliava forte come ciò potesse essere avvenuto, per ciò che ella conosceva ben la sua figliuola, sí come cole' che infino da piccolina l'aveva allevata, e molte altre parole simiglianti.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080028"/>
    Pervenuti adunque a casa d'
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    e entrati dentro, cominciarono a salir le scale; li quali
    <name persref="sismonda" type="person">
     monna Sismonda
    </name>
    sentendo venir disse:
    <q direct="unspecified" who="sismonda">
     Chi è là?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080029"/>
    Alla quale l'un de'
    <name persref="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708" type="person">
     fratelli
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="fratello1-0708">
     Tu il saprai bene, rea
     <name persref="sismonda" type="person">
      femina
     </name>
     , chi è
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080030"/>
    Disse allora
    <name persref="sismonda" type="person">
     monna Sismonda
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="sismonda">
     Ora che vorrà dir questo? Domine, aiutaci!
    </q>
    e levatasi in piè disse:
    <q direct="unspecified">
     <name persref="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708" type="person">
      Fratelli
     </name>
     miei, voi siate i ben venuti; che andate voi cercando a questa ora quincentro tutti e tre?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080031"/>
    Costoro, avendola veduta sedere e cuscire e senza alcuna vista nel viso d'essere stata battuta, dove
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    aveva detto che tutta l'aveva pesta, alquanto nella prima giunta si maravigliarono e rifrenarono l'impeto della loro ira e domandarolla come stato fosse quello di che
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    di
    <name persref="sismonda" type="person">
     lei
    </name>
    si doleva, minacciandola forte se ogni cosa non dicesse loro.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080032"/>
    <name persref="sismonda" type="person">
     La donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="sismonda">
     Io non so ciò che io mi vi debba dire, né di che
     <name persref="arriguccio" type="person">
      Arriguccio
     </name>
     di me vi si debba esser doluto
    </q>
    .
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    , vedendola, la guatava come smemorato, ricordandosi che egli l'aveva dati forse mille punzoni per lo viso e graffiatogliele e fattole tutti i mali del mondo, e ora la vedeva come se di ciò niente fosse stato.
    <milestone id="p07080033"/>
    In brieve
    <name persref="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708" type="person">
     i fratelli
    </name>
    le dissero ciò che
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    loro aveva detto e dello spago e delle battiture e di tutto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080034"/>
    <name persref="sismonda" type="person">
     La donna
    </name>
    , rivolta a
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    , disse:
    <q direct="unspecified" who="sismonda">
     Ohimè,
     <name persref="arriguccio" type="person">
      marito
     </name>
     mio, che è quel ch'i'odo? Perché fai tu tener me rea femina con tua gran vergogna, dove io non sono, e te malvagio uomo e crudele di quello che tu non se'? E quando fostú questa notte piú in questa casa, non che con meco? o quando mi battesti? Io per me non me ne ricordo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080035"/>
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="arriguccio">
     Come, rea
     <name persref="sismonda" type="person">
      femina
     </name>
     , non ci andammo noi a letto insieme? non ci tornai io, avendo corso dietro all'amante tuo? non ti diedi io dimolte busse e taglia'ti i capelli?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080036"/>
    <name persref="sismonda" type="person">
     La donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="sismonda">
     In questa casa non ti coricasti
     <name persref="arriguccio" type="person">
      tu
     </name>
     iersera. Ma lasciamo stare di questo, ché non neposso altra testimonianza fare che le mie vere parole, e vegniamo a quello che tu di', che mi battesti e tagliasti i capelli.
     <milestone id="p07080037"/>
     Me non battestú mai, e quanti n'ha qui e tu altressí mi ponete mente se io ho segno alcuno per tutta la persona di battitura: né ti consiglierei che tu fossi tanto ardito, che tu mano addosso mi ponessi, ché, alla croce di Dio, io ti sviserei.
     <milestone id="p07080038"/>
     Né i capelli altressí mi tagliasti, che io sentissi o vedessi; ma forse il facesti che io non me ne avvidi: lasciami vedere se io gli ho tagliati o no
    </q>
    . E levatisi suoi veli di testa mostrò che tagliati non gli avea ma interi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080039"/>
    Le quali cose e vedendo e udendo
    <name persref="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708" type="person">
     i fratelli
    </name>
    e
    <name persref="madre-0708" type="person">
     la madre
    </name>
    cominciarono verso d'
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    a dire:
    <q direct="unspecified" who="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708 madre-0708">
     Che vuoi tu dire,
     <name persref="arriguccio" type="person">
      Arriguccio
     </name>
     ? Questo non è già quello che tu ne venisti a dire che avevi fatto: e non sappiam noi come tu ti proverrai il rimanente
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080040"/>
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    stava come trasognato e voleva pur dire: ma veggendo che quello che egli credeva poter mostrare non era cosí, non s'attentava di dir nulla.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080041"/>
    <name persref="sismonda" type="person">
     La donna
    </name>
    rivolta verso
    <name persref="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708" type="person">
     i fratelli
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="sismonda">
     Fratei miei, io veggio che
     <name persref="arriguccio" type="person">
      egli
     </name>
     è andato cercando che io faccia quello che io non volli mai fare, cioè che io vi racconti le miserie e le cattività sue: e io il farò. Io credo fermamente che ciò che egli v'ha detto gli sia intervenuto e abbial fatto, e udite come.
     <milestone id="p07080042"/>
     Questo valente uomo, al qual voi nella mia mala ora per moglie mi deste, che si chiama mercatante e che vuole esser creduto e che dovrebbe esser piú temperato che uno religioso e piú onesto che una donzella, son poche sere che egli non si vada inebbriando per le taverne e or con questa cattiva femina e or con quella rimescolando; e a me si fa infino a mezzanotte e talora infino a matutino aspettare nella maniera che mi trovaste.
     <milestone id="p07080043"/>
     Son certa che, essendo bene ebbro, si mise a giacere con alcuna sua trista e a lei, destandosi, trovò lo spago al piede e poi fece tutte quelle sue gagliardie che egli dice, e ultimamente tornò a lei e battella e tagliolle i capelli; e non essendo ancora ben tornato in sé, si credette, e son certa che egli crede ancora, queste cose aver fatte a me: e se voi il porrete ben mente nel viso, egli è ancora mezzo ebbro.
     <milestone id="p07080044"/>
     Ma tuttavia, che che egli s'abbia di me detto, io non voglio che voi il vi rechiate se non come da uno ubriaco; e poscia che io gli perdono io, gli perdonate voi altressí
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080045"/>
    <name persref="madre-0708" type="person">
     La madre
    </name>
    di lei, udendo queste parole, cominciò a fare romore e a dire:
    <q direct="unspecified" who="madre-0708">
     Alla croce di Dio,
     <name persref="sismonda" type="person">
      figliuola
     </name>
     mia, cotesto non si vorrebbe fare, anzi si vorrebbe uccidere questo
     <name persref="arriguccio" type="person">
      can
     </name>
     fastidioso e sconoscente, ché egli non ne fu degno d'avere una figliuola fatta come se' tu. Frate, bene sta! basterebbe se egli t'avesse ricolta del fango!
     <milestone id="p07080046"/>
     Col malanno possa egli essere oggimai, se tu dei stare al fracidume delle parole di un mercatantuzzo di feccia d'asino, che venutici di contado e usciti delle troiate vestiti di romagnuolo, con le calze a campanile e colla penna in culo, come egli hanno tre soldi, vogliono lefigliuole de' gentili uomini e delle buone donne per moglie, e fanno arme e dico no:
     <milestone id="p07080047"/>
     <q direct="unspecified" type="othervoice">
      I' son de' cotali
     </q>
     e
     <q direct="unspecified" type="othervoice">
      quei di casa mia fecer cosí
     </q>
     . Ben vorrei che' miei figliuoli n'avesser seguito il mio consiglio, che ti potevano cosí orrevolmente acconciare in casa i conti Guidi con un pezzo di pane, e essi vollon pur darti a questa bella gioia, che, dove tu se' la miglior figliuola di
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     e la piú onesta, egli non s'è vergognato di mezzanotte di dir che tu sii puttana, quasi noi non ti conoscessimo. Ma alla fe' di Dio, se me ne fosse creduto, e' se ne gli darebbe sí fatta gastigatoia che gli putirebbe
    </q>
    .
    <milestone id="p07080048"/>
    E rivolta a'
    <name persref="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708" type="person">
     figliuoli
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="madre-0708">
     Figliuoli miei, io il vi dicea bene che questo non doveva potere essere. Avete voi udito come il buono vostro
     <name persref="arriguccio" type="person">
      cognato
     </name>
     tratta la
     <name persref="sismonda" type="person">
      sirocchia
     </name>
     vostra, mercatantuolo di quattro denari che egli è? Ché, se io fossi come voi, avendo detto quello che egli ha di lei e faccendo quello che egli fa, io non mi terrei mai né contenta né appagata se io nol levassi di terra; e se io fossi uomo come io son femina, io non vorrei che altri ch'io se ne 'mpacciasse. Domine, fallo tristo, ubriaco doloroso che non si vergogna!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080049"/>
    <name persref="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708" type="person">
     I giovani
    </name>
    , vedute e udite queste cose, rivoltisi a
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    gli dissero la maggior villania che mai a niun cattivo uom si dicesse; e ultimamente dissero:
    <q direct="unspecified" who="fratello1-0708 fratello2-0708 fratello3-0708">
     Noi ti perdoniam questa sí come a ebbro, ma guarda che per la vita tua da quinci innanzi simili novelle noi non sentiamo piú, ché per certo, se piú nulla ce ne viene agli orecchi, noi ti pagheremo di questa e di quella
    </q>
    ; e cosí detto se n'andarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07080050"/>
    <name persref="arriguccio" type="person">
     Arriguccio
    </name>
    , rimaso come uno smemorato, seco stesso non sappiendo se quello che fatto avea era stato vero o se egli aveva sognato, senza piú farne parola lasciò la moglie in pace; la qual non solamente con la sua sagacità fuggí il pericolo soprastante ma s'aperse la via a poter fare nel tempo avvenire ogni suo piacere, senza paura alcuna piú aver del
    <name persref="arriguccio" type="person">
     marito
    </name>
    .
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0709" type="novella" who="panfilo">
   <head>
    Novella Nona
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07090001"/>
     <name persref="lidia" type="person">
      Lidia
     </name>
     moglie di
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     ama
     <name persref="pirro" type="person">
      Pirro
     </name>
     : il quale, acciò che credere il possa, le chiede tre cose le quali ella gli fa tutte; e oltre a questo in presenza di
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     si sollazza con lui e a
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     fa credere che non sia vero quello che ha veduto.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p07090002"/>
     Tanto era piaciuta la novella di
     <name persref="neifile" type="person">
      Neifile
     </name>
     , che né di ridere né di ragionar di quella si potevano le donne tenere, quantunque
     <name persref="dioneo" type="person">
      il re
     </name>
     piú volte silenzio loro avesse imposto, avendo comandato a
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     che la sua dicesse: ma pur poi che tacquero, cosí
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="panfilo">
    <p>
     <milestone id="p07090003"/>
     Io non credo, reverende donne, che niuna cosa sia, quantunque sia grave edubbiosa, che a far non ardisca chi ferventemente ama; la qual cosa, quantunque in assai novelle sia stato dimostrato, nondimeno io il mi credo molto piú con una che dirvi intendo mostrare, dove udirete d'una donna alla quale nelle sue opere fu troppo piú favorevole la fortuna che la ragione avveduta.
     <milestone id="p07090004"/>
     E per ciò non consiglierei io alcuna che dietro alle pedate di colei, di cui dire intendo, s'arrischiasse d'andare, per ciò che non sempre è la fortuna disposta, né sono al mondo tutti gli uomini abbagliati igualmente.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07090005"/>
    In
    <name placeref="argo" type="place">
     Argo
    </name>
    , antichissima città d'Acaia, per li suoi passati re molto piú famosa che grande, fu già uno nobile uomo il quale appellato fu
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    , a cui già vicino alla vecchiezza la fortuna concedette per moglie una gran donna non meno ardita che bella, detta per nome
    <name persref="lidia" type="person">
     Lidia
    </name>
    .
    <milestone id="p07090006"/>
    Teneva costui, sí come nobile uomo e ricco, molta famiglia e cani e uccegli, e grandissimo diletto prendea nelle cacce; e aveva tra gli altri suoi famigliari un giovinetto leggiadro e addorno e bello della persona e destro a qualunque cosa avesse voluta fare, chiamato
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    , il quale
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    oltre a ogn'altro amava e piú di lui si fidava.
    <milestone id="p07090007"/>
    Di costui
    <name persref="lidia" type="person">
     Lidia
    </name>
    s'innamorò forte, tanto che né dí né notte che in altra parte che con lui aver poteva il pensiere: del quale amore o che
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    non s'avvedesse o non volesse niente mostrava se ne curasse; di che
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    intollerabile noia portava all'animo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090008"/>
    E disposta del tutto di fargliele sentire, chiamò a sé una sua cameriera nomata
    <name persref="lusca" type="person">
     Lusca
    </name>
    , della quale ella si confidava molto, e sí le disse:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     <name persref="lusca" type="person">
      Lusca
     </name>
     , li benefici li quali tu hai da me ricevuti ti debbono fare obediente e fedele: e per ciò guarda che quello che io al presente ti dirò niuna persona senta già mai se non colui al quale da me ti fia imposto.
     <milestone id="p07090009"/>
     Come tu vedi,
     <name persref="lusca" type="person">
      Lusca
     </name>
     , io son giovane e fresca donna e piena e copiosa di tutte quelle cose che alcuna può disiderare, e brievemente fuor che d'una non mi posso ramaricare: e questa è che gli anni del mio marito son troppi se co' miei si misurano, per la qual cosa di quello che le giovani donne prendono piú piacere io vivo poco contenta.
     <milestone id="p07090010"/>
     E pur come l'altre disiderandolo, è buona pezza che io diliberai meco di non volere, se la fortuna m'è stata poco amica in darmi cosí vecchio marito, essere io nimica di me medesima in non saper trovar modo a' miei diletti e alla mia salute.
     <milestone id="p07090011"/>
     E per avergli cosí compiuti in questo come nell'altre cose, ho per partito preso di volere, sí come di ciò piú degno che alcun altro, che il nostro
     <name persref="pirro" type="person">
      Pirro
     </name>
     co' suoi abbracciamenti gli supplisca, e ho tanto amore in lui posto, che io non sento mai bene se non tanto quanto io il veggio o di lui penso: e se io senza indugio non mi ritruovo seco per certo io me ne credo morire.
     <milestone id="p07090012"/>
     E per ciò, se la mia vita t'è cara, per quel modo che miglior ti parrà, il mio amore gli significherai e sí 'l pregherrai da mia parte che gli piaccia di venire a me quando tu per lui andrai
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090013"/>
    <name persref="lusca" type="person">
     La cameriera
    </name>
    disse che volentieri; e come prima tempo e luogo le parve, tratto
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    da parte, quanto seppe il meglio l'ambasciata gli fece della sua donna. La qual cosa udendo
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    , si maravigliò forte, sí come colui che mai d'alcuna cosa avveduto non se n'era, e dubitò non
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    ciò facesse dirgli per tentarlo; per che subito e ruvidamente rispose:
    <milestone id="p07090014"/>
    <q direct="unspecified" who="pirro">
     <name persref="lusca" type="person">
      Lusca
     </name>
     , io non posso credere che queste parole vengano della mia donna, e per ciò guarda quel che tu parli; e se pure da lei venissero, non credo che con l'animo dir te le faccia; e se pur con l'animo dir le facesse, il mio signore mi fa piú onore che io non vaglio, io non farei a lui sí fatto oltraggio per la vita mia; e però guarda che tu piú di sí fatte cose non mi ragioni
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090015"/>
    La
    <name persref="lusca" type="person">
     Lusca
    </name>
    , non sbigottita per lo suo rigido parlare, gli disse: -
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    , e di queste e d'ogn'altra cosa che la mia donna m'imporrà ti parlerò io quante volte ella il mi comanderà, o piacere o noia ch'egli ti debbia essere; ma tu se' una bestia.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090016"/>
    E turbatetta con le parole di
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    se ne tornò al
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    , la quale udendole disiderò di morire, e dopo alcun giorno riparlò al
    <name persref="lusca" type="person">
     la cameriera
    </name>
    e disse:
    <milestone id="p07090017"/>
    -
    <name persref="lusca" type="person">
     Lusca
    </name>
    , tu sai che per lo primo colpo non cade la quercia; per che a me pare che tu da capo ritorni a colui che in mio pregiudicio nuovamente vuol divenir leale, e, prendendo tempo convenevole, gli mostra interamente il mio ardore e in tutto t'ingegna di far che la cosa abbia effetto; però che, se cosí s'intralasciasse, io ne morrei ed egli si crederebbe esser stato tentato; e dove il suo amor cerchiamo, ne seguirebbe odio.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090018"/>
    <name persref="lusca" type="person">
     la cameriera
    </name>
    confortò
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    , e cercato di
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    , il trovò lieto e ben disposto e sí gli disse:
    <q direct="unspecified" who="lusca">
     <name persref="pirro" type="person">
      Pirro
     </name>
     , io ti mostrai pochi dí sono in quanto fuoco
     <name persref="lidia" type="person">
      la tua donna e mia
     </name>
     stea per l'amor che ella ti porta, e ora da capo te ne rifò certo, che, dove tu in su la durezza che l'altrieri dimostrasti dimori, vivi sicuro che ella viverà poco. Per che io ti priego che ti piaccia di consolarla del suo disiderio; e dove tu pure in su la tua obstinazione stessi duro, là dove io per molto savio t'aveva, io t'avrò per uno scioccone.
     <milestone id="p07090019"/>
     Che gloria ti può egli essere che una cosí fatta donna, cosí bella, cosí gentile te sopra ogni altra cosa ami!
     <milestone id="p07090020"/>
     Appresso questo, quanto ti puo' tu conoscere alla fortuna obligato, pensando che ella t'abbia parata dinanzi cosí fatta cosa e a' disideri della tua giovanezza atta e ancora un cosí fatto rifugio a' tuoi bisogni!
     <milestone id="p07090021"/>
     Qual tuo pari conosci tu che per via di diletto meglio stea che starai tu, se tu sarai savio? quale altro troverrai tu che in arme, in cavalli, in robe e in denari possa star come tu starai, volendo il tuo amor concedere a costei?
     <milestone id="p07090022"/>
     Apri adunque l'animo alle mie parole e in te ritorna: ricordati che una volta senza piú suole avvenire che la fortuna si fa altrui incontro col viso lieto e col grembo aperto; la quale chi allora non sa ricevere, poi trovandosi povero e mendico, di sé e non di lei s'ha a ramaricare.
     <milestone id="p07090023"/>
     E oltre a questo non si vuol quella lealtà tra servidori usare e signori, che tra gli amici e par si conviene; anzi gli deono cosí i servidori trattare, in quel che possono, come essi da loro trattati sono.
     <milestone id="p07090024"/>
     Speri tu, se tu avessi o bella moglie o madre o figliuola o sorella che a
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     piacesse, che egli andasse la lealtà ritrovando che tu servar vuoi a lui della sua donna?
     <milestone id="p07090025"/>
     Sciocco se' se tu 'l credi: abbi di certo, se le lusinghe e' prieghi non bastassono, che che ne dovesse a te parere, e' vi si adoperrebbe la forza.
     <milestone id="p07090026"/>
     Trattiamo adunque loro e le lor cose come essi noi e le nostre trattano. Usa il beneficio della fortuna: non la cacciare, falleti incontro e lei vegnente ricevi, ché per certo, se tu nol fai, lasciamo stare la morte la qual senza fallo alla tua donna ne seguirà, ma tu ancora te ne penterai tante volte, che tu ne vorrai morire
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090027"/>
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    , il qual piú fiate sopra le parole che la
    <name persref="lusca" type="person">
     Lusca
    </name>
    dette gli avea ripensato, per partito avea preso che, se ella a lui ritornasse, di fare altra risposta e del tutto recarsi a compiacere alla
    <name persref="lidia" type="person">
     donna
    </name>
    , dove certificar si potesse che tentato non fosse; e per ciò rispuose:
    <milestone id="p07090028"/>
    <q direct="unspecified" who="pirro">
     Vedi,
     <name persref="lusca" type="person">
      Lusca
     </name>
     , tutte le cose che tu mi di' io le conosco vere: ma io conosco d'altra parte il mio signore molto savio e molto avveduto, e ponendomi tutti i suoi fatti in mano, io temo forte che
     <name persref="lidia" type="person">
      Lidia
     </name>
     con consiglio e voler di lui questo non faccia per dovermi tentare;
     <milestone id="p07090029"/>
     e per ciò, dove tre cose che io domanderò voglia fare a chiarezza di me, per certo niuna cosa mi comanderà poi che io prestamente non faccia.
     <milestone id="p07090030"/>
     E quelle tre cose che io voglio son queste: primieramente che in presenzia di
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     ella uccida il suo buono sparviere, appresso che ella mi mandi una ciocchetta della barba di
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     , e ultimamente un dente di quegli di lui medesimo, de' migliori
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090031"/>
    Queste cose parvono alla
    <name persref="lusca" type="person">
     Lusca
    </name>
    gravi e alla
    <name persref="lidia" type="person">
     donna
    </name>
    gravissime: ma pure
    <name persref="amore" type="person">
     Amore
    </name>
    , che è buono confortatore e gran maestro di consigli, le fece diliberar di farlo, e per la sua
    <name persref="lusca" type="person">
     cameriera
    </name>
    gli mandò dicendo che quello che egli aveva addimandato pienamente farebbe, e tosto; e oltre a ciò, per ciò che egli cosí savio reputava
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    , disse che in presenzia di lui con
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    si sollazzerebbe e a
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    farebbe credere che ciò non fosse vero.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090032"/>
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    adunque cominciò a aspettare quello che far dovesse
    <name persref="lidia" type="person">
     la gentil donna
    </name>
    ; la quale, avendo ivi a pochi dí
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    dato un gran desinare, sí come usava spesse volte di fare, a certi gentili uomini e essendo già levate le tavole, vestita d'uno sciamito verde e ornato molto e uscita della sua camera, in quella sala venne dove costoro erano, e veggente
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    e ciascuno altro, se n'andò alla stanga sopra la quale lo sparviere era cotanto da
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    tenuto caro, e scioltolo quasi in mano sel volesse levare e presolo per li geti al muro il percosse e ucciselo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090033"/>
    E gridando verso lei
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="nicostrato">
     Ohimè,
     <name persref="lidia" type="person">
      donna
     </name>
     , che hai tu fatto?
    </q>
    niente a lui rispose, ma rivolta a'
    <name persref="uomini-0709" type="person">
     gentili uomini
    </name>
    che con lui avevan mangiato disse:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     <name persref="uomini-0709" type="person">
      Signori
     </name>
     , mal prenderei vendetta d'un re che mi facesse dispetto se d'uno sparviere non avessi ardir di pigliarla.
     <milestone id="p07090034"/>
     Voi dovete sapere che questo uccello tutto il tempo da dovere esser prestato dagli uomini al piacer delle donne lungamente m'ha tolto; per ciò che, sí come l'aurora suole apparire, cosí
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     s'è levato e salito a cavallo col suo sparviere in mano n'è andato alle pianure aperte a vederlo volare; e io, qual voi mi vedete, sola e malcontenta nel letto mi son rimasa;
     <milestone id="p07090035"/>
     per la qual cosa ho piú volte avuta voglia di far ciò che io ho ora fatto, né altra cagione m'ha di ciò ritenuta se non l'aspettar di farlo in presenzia d'uomini che giusti giudici sieno alla mia querela, sí come io credo che voi sarete
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090036"/>
    <name persref="uomini-0709" type="person">
     I gentili uomini
    </name>
    che l'udivano, credendo non altramenti esser fatta la sua affezione a
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    che sonasser le parole, ridendo ciascuno e verso
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    rivolti, che turbato era, cominciarono a dire:
    <q direct="unspecified" who="uomini-0709">
     Deh! come
     <name persref="lidia" type="person">
      la donna
     </name>
     ha ben fatto a vendicar la sua ingiuria con la morte dello sparviere!
    </q>
    e con diversi motti sopra cosí fatta materia, essendosi già
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    in camera ritornata, in riso rivolsero il cruccio di
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090037"/>
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    , veduto questo, seco medesimo disse:
    <q direct="unspecified" who="pirro">
     Alti principii ha dati
     <name persref="lidia" type="person">
      la donna
     </name>
     a' miei felici amori: faccia Idio che ella perseveri!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090038"/>
    Ucciso adunque da
    <name persref="lidia" type="person">
     Lidia
    </name>
    lo sparviere, non trapassar molti giorni che, essendo ella nella sua camera insieme con
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    , faccendogli carezze con lui incominciò a cianciare, e egli per sollazzo alquanto tiratala per li capelli le diè cagione di mandare a effetto la seconda cosa a lei domandata da
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    : e prestamente lui per un picciolo lucignoletto preso della sua barba e ridendo, sí forte il tirò, che tutto dal mento gliele divelse.
    <milestone id="p07090039"/>
    Di che ramaricandosi
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    , ella disse:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Or che avesti, che fai cotal viso per ciò che io t'ho tratti forse sei peli della barba? Tu non sentivi quel ch'io, quando tu mi tiravi testeso i capelli!
    </q>
    <milestone id="p07090040"/>
    E cosí d'una parola in un'altra continuando il lor sollazzo,
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    cautamente guardò la ciocca della barba che tratta gli avea e il dí medesimo la mandò al suo caro
    <name persref="pirro" type="person">
     amante
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090041"/>
    Della terza cosa entrò
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    in piú pensiero; ma pur, sí come quella che era d'alto ingegno e amor la faceva vie piú, s'ebbe pensato che modo tener dovesse a darle compimento.
    <milestone id="p07090042"/>
    E avendo
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    due
    <name persref="fanciulli-0709" type="person">
     fanciulli
    </name>
    datigli da' padri loro acciò che in casa sua, però che gentili uomini erano, apparassono alcun costume, de' quali quando
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    mangiava l'uno gli tagliava innanzi e l'altro gli dava bere, fattigli chiamare ammenduni fece lor vedere che la bocca putiva loro e ammaestrogli che, quando a
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    servissono, tirassono il capo indietro il piú che potessono né questo mai dicessono a persona.
    <milestone id="p07090043"/>
    I giovinetti, credendole, cominciarono a tener quella maniera che
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    aveva lor mostrata; per che ella una volta domandò
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Se'ti tu accorto di ciò che questi fanciulli fanno quando ti servono?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090044"/>
    Disse
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="nicostrato">
     Mai sí, anzi gli ho io voluti domandare perché il facciano
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090045"/>
    A cui
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Non fare, ché io il ti so dire io, e holti buona pezza taciuto per non fartene noia: ma ora che io m'accorgo che altri comincia a avvedersene, non è piú da celarloti.
     <milestone id="p07090046"/>
     Questo non t'avien per altro se non che la bocca ti pute fieramente, e non so qual si sia la cagione per ciò che ciò non soleva essere; e questa è bruttissima cosa avendo tu a usare co' gentili uomini, e per ciò si vorrebbe veder modo da curarla
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090047"/>
    Disse allora
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="nicostrato">
     Che potrebbe ciò essere? avrei io in bocca dente niuno guasto?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090048"/>
    A cui
    <name persref="lidia" type="person">
     Lidia
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Forse che sí
    </q>
    ; e menatolo a una finestra, gli fece aprire la bocca, e poscia che ella ebbe d'una parte e d'altra riguardato disse:
    <milestone id="p07090049"/>
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     O
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     , e come il puoi tu tanto aver patito? Tu n'hai uno da questa parte il quale, per quello che mi paia, non solamente è magagnato ma egli è tutto fracido, e fermamente, se tu il terrai guari in bocca, egli guasterà quegli che son dallato: per che io ti consiglierei che tu il ne cacciassi fuori prima che l'opera andasse piú innanzi
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090050"/>
    Disse allora
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Da poi che egli ti pare, e egli mi piace: mandisi senza piú indugio per uno maestro il qual mel tragga
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090051"/>
    Al quale
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Non piaccia a Dio che qui per questo venga maestro: e' mi pare che egli stea in maniera che senza alcun maestro io medesima tel trarrò ottimamente.
     <milestone id="p07090052"/>
     E d'altra parte questi maestri son sí crudeli a far questi servigi, che il cuore nol mi patirebbe per niuna maniera di vederti o di sentirti tralle mani a niuno; e per ciò del tutto io voglio fare io medesima, ché almeno, se egli ti dorrà troppo, ti lascerò io incontanente: quello che il maestro non farebbe
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090053"/>
    Fattisi adunque venire i ferri da tal servigio e mandato fuori della camera ogni persona, solamente seco la
    <name persref="lusca" type="person">
     Lusca
    </name>
    ritenne; e dentro serratesi, fecero distender
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    sopra un desco, e messegli le tanaglie in bocca e preso uno de' denti suoi, quantunque egli forte per dolor gridasse, tenuto fermamente dall'una, fu dall'altra per viva forza un dente tirato fuori;
    <milestone id="p07090054"/>
    e quel serbatosi e presone un altro il quale sconciamente magagnato
    <name persref="lidia" type="person">
     Lidia
    </name>
    aveva in mano, a lui doloroso e quasi mezzo morto il mostrarono, dicendo:
    <q direct="unspecified" who="lidia lusca">
     Vedi quello che tu hai tenuto in bocca già è cotanto
    </q>
    .
    <milestone id="p07090055"/>
    Egli credendoselo, quantunque gravissima pena sostenuta avesse e molto se ne ramaricasse, pur, poi che fuor n'era, gli parve esser guerito: e con una cosa e con altra riconfortato, essendo la pena alleviata, s'uscí della camera.
    <milestone id="p07090056"/>
    <name persref="lidia" type="person">
     La donna
    </name>
    , preso il dente, tantosto al suo
    <name persref="pirro" type="person">
     amante
    </name>
    il mandò; il quale già certo del suo amore sé a ogni suo piacere offerse apparecchiato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090057"/>
    <name persref="lidia" type="person">
     La donna
    </name>
    , disiderosa di farlo piú sicuro e parendole ancora ogni ora mille che con lui fosse, volendo quello che profferto gli avea attenergli, fatto sembiante d'essere inferma e essendo un dí appresso mangiare da
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    visitata, non veggendo con lui altro che
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    , il pregò per alleggiamento della sua noia che aiutar la dovessero a andare infino nel
    <name placeref="giardino-0709" type="place">
     giardino
    </name>
    .
    <milestone id="p07090058"/>
    Per che
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    dall'un de' lati e
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    dall'altro presala, nel
    <name placeref="giardino-0709" type="place">
     giardin
    </name>
    la portarono e in un pratello a piè d'un bel pero la posarono: dove stati alquanto sedendosi, disse
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    , che già avea fatto informar
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    di ciò che avesse a fare:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     <name persref="pirro" type="person">
      Pirro
     </name>
     , io ho gran disidero d'avere di quelle pere, e però montavi suso e gittane giú alquante
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090059"/>
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    , prestamente salitovi, cominciò a gittar giú delle pere: e mentre le gittava cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="pirro">
     Eh,
     <name persref="nicostrato" type="person">
      messere
     </name>
     , che è ciò che voi fate? e voi,
     <name persref="lidia" type="person">
      madonna
     </name>
     , come non vi vergognate di sofferirlo in mia presenza? credete voi che io sia cieco? Voi eravate pur testé cosí forte malata: come siete voi sí tosto guerita, che voi facciate tai cose? le quali se pur far volete, voi avete tante belle camere: perché non in alcuna di quelle a far queste cose ve n'andate? e sarà piú onesto che farlo in mia presenza!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090060"/>
    <name persref="lidia" type="person">
     La donna
    </name>
    rivolta al marito disse:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Che dice
     <name persref="pirro" type="person">
      Pirro
     </name>
     ? farnetica egli?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090061"/>
    Disse allora
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="pirro">
     Non farnetico no, madonna: non credete voi che io veggia?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090062"/>
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    si maravigliava forte, e disse:
    <q direct="unspecified" who="nicostrato">
     <name persref="pirro" type="person">
      Pirro
     </name>
     , veramente io credo che tu sogni
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090063"/>
    Al quale
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="pirro">
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Signor
     </name>
     mio, non sogno né mica, né voi anche non sognate, anzi vi dimenate ben sí, che se cosí si dimenasse questo pero, egli non ce ne rimarrebbe su niuna
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090064"/>
    Disse
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    allora:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Che può questo essere? potrebbe egli esser vero che gli paresse vero ciò ch'e' dice? Se Dio mi salvi, se io fossi sana come io fui già, che io vi sarrei suso per vedere che maraviglie sieno queste che costui dice che vede
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090065"/>
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    di 'n sul pero pur diceva e continuava queste novelle; al quale
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="nicostrato">
     Scendi giú
    </q>
    , e egli scese; a cui egli disse:
    <q direct="unspecified">
     Che di' tu che vedi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090066"/>
    Disse
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="pirro">
     Io credo che voi m'abbiate per ismemorato o per trasognato: vedeva voi addosso alla
     <name persref="lidia" type="person">
      donna
     </name>
     vostra, poi pur dir mel conviene; e poi discendendo, io vi vidi levare e porvi costí dove voi siete a sedere
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090067"/>
    <q direct="unspecified" who="nicostrato">
     Fermamente
    </q>
    disse
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    <q direct="unspecified">
     eri tu in questo smemorato, ché noi non ci siamo, poi che in sul pero salisti, punto mossi se non come tu vedi
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090068"/>
    Al quale
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="pirro">
     Perché ne facciam noi quistione? Io vi pur vidi; e se io vi vidi, io vi vidi in sul vostro
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090069"/>
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    piú ognora si maravigliava, tanto che egli disse:
    <q direct="unspecified" who="nicostrato">
     Ben vo' vedere se questo pero è incantato e che chi v'è su vegga le maraviglie!
    </q>
    e montovvi sú; sopra il quale come egli fu,
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    insieme con
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    s'incominciarono a sollazzare; il che
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    veggendo cominciò a gridare:
    <q direct="unspecified" who="nicostrato">
     Ahi
     <name persref="lidia" type="person">
      rea femina
     </name>
     , che è quel che tu fai? e tu,
     <name persref="pirro" type="person">
      Pirro
     </name>
     , di cui io piú mi fidava?
    </q>
    e cosí dicendo cominciò a scender del pero.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090070"/>
    <name persref="lidia" type="person">
     La donna
    </name>
    e
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    dicevan:
    <q direct="unspecified" who="lidia pirro">
     Noi ci seggiamo
    </q>
    ; e lui veggendo discendere a seder si tornarono in quella guisa che lasciati gli avea. Come
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    fu giú e vide costoro dove lasciati gli avea, cosí lor cominciò a dir villania.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090071"/>
    Al quale
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="pirro">
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     , ora veramente confesso io che, come voi diciavate davanti, che io falsamente vedessi mentre fui sopra il pero; né a altro il conosco se non a questo, che io veggio e so che voi falsamente avete veduto. E che io dica il vero, niun'altra cosa vel mostri, se non l'aver riguardo e pensare a che ora la vostra donna, la quale è onestissima e piú savia che altra, volendo di tal cosa farvi oltraggio, si recherebbe a farlo davanti agli occhi vostri; di me non vo' dire, che mi lascerei prima squartare che io il pur pensassi, non che io il venissi a fare in vostra presenzia.
     <milestone id="p07090073"/>
     Per che di certo la magagna di questo trasvedere dee procedere del pero; per ciò che tutto il mondo non m'avrebbe fatto discredere che voi qui non foste con la vostra
     <name persref="lidia" type="person">
      donna
     </name>
     carnalmente giaciuto, se io non udissi dire a voi che egli vi fosse paruto che io facessi quello che io so certissimamente che io non pensai, non che io facessi mai
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090074"/>
    <name persref="lidia" type="person">
     La donna
    </name>
    appresso, che quasi tutta turbata s'era levata in piè, cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Sia con la mala ventura, se tu m'hai per sí poco sentita, che, se io volessi attendere a queste tristezze che tu di' che vedevi, io le venissi a fare dinanzi agli occhi tuoi.
     <milestone id="p07090075"/>
     Sii certo di questo, che, qualora volontà me ne venisse, io non verrei qui, anzi mi crederei sapere essere in una delle nostre camere in guisa e in maniera che gran cosa mi parrebbe che tu il risapessi già mai
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090076"/>
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    , al quale vero parea ciò che dicea l'uno e l'altro, che essi quivi dinanzi a lui mai a tale atto non si dovessero esser condotti, lasciate stare le parole e le riprensioni di tal maniera, cominciò a ragionare della novità del fatto e del miracolo della vista che cosí si cambiava a chi sú vi montava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090077"/>
    Ma
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    , che della oppinione che
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    mostrava d'avere avuta di lei si mostrava turbata, disse:
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Veramente questo pero non ne farà mai piú niuna, né a me né a altra donna, di queste vergogne, se io potrò;
     <milestone id="p07090078"/>
     e per ciò,
     <name persref="pirro" type="person">
      Pirro
     </name>
     , corri e va e reca una scure e a un'ora te e me vendica tagliandolo, come che molto meglio sarebbe a dar con essa in capo a
     <name persref="nicostrato" type="person">
      Nicostrato
     </name>
     , il quale senza considerazione alcuna cosí tosto si lasciò abbagliar gli occhi dello 'ntelletto: ché, quantunque a quegli che tu hai in testa paresse ciò che tu di', per niuna cosa dovevi nel giudicio della tua mente comprendere o consentir che ciò fosse
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090079"/>
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    prestissimo andò per la scure e tagliò il pero: il quale come
    <name persref="lidia" type="person">
     la donna
    </name>
    vide caduto, disse verso
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="lidia">
     Poscia che io veggio abbattuto il nemico della mia onestà, la mia ira è ita via
    </q>
    ; e a
    <name persref="nicostrato" type="person">
     Nicostrato
    </name>
    , che di ciò la pregava, benignamente perdonò, imponendogli che piú non gli avvenisse di presummere, di colei che piú che sé l'amava, una cosí fatta cosa già mai.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07090080"/>
    Cosí il misero
    <name persref="nicostrato" type="person">
     marito
    </name>
    schernito con
    <name persref="lidia" type="person">
     lei
    </name>
    insieme e col suo
    <name persref="pirro" type="person">
     amante
    </name>
    nel
    <name placeref="palagionicostrato-0709" type="place">
     palagio
    </name>
    se ne tornarono, nel quale poi molte volte
    <name persref="pirro" type="person">
     Pirro
    </name>
    di
    <name persref="lidia" type="person">
     Lidia
    </name>
    e ella di lui con piú agio presero piacere e diletto. Dio ce ne dea a noi.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0710" type="novella" who="dioneo">
   <head>
    Novella Decima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p07100001"/>
     Due sanesi amano una donna comare dell'uno: muore il compare e torna al compagno secondo la promessa fattagli e raccontagli come di là si dimori.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p07100002"/>
     Restava solamente al
     <name persref="dioneo" type="person">
      re
     </name>
     il dover novellare; il quale, poi che vide le donne racchetate, che del pero tagliato che colpa avuta non avea si dolevano, incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="dioneo">
    <p>
     <milestone id="p07100003"/>
     Manifestissima cosa è che ogni giusto re primo servatore dee essere delle leggi fatte da lui, e se altro ne fa, servo degno di punizione e non re si dee giudicare: nel quale peccato e riprensione a me, che vostro re sono, quasi costretto cader conviene.
     <milestone id="p07100004"/>
     Egli è il vero che io ieri la legge diedi a' nostri ragionamenti fatti oggi con intenzione di non voler questo dí il mio privilegio usare ma, soggiacendo con voi insieme a quella, di quello ragionare che voi tutti ragionato avete.
     <milestone id="p07100005"/>
     Ma egli non solamente è stato ragionato quello che io imaginato avea di raccontare, ma sonsi sopra quello tante altre cose e molto piú belle dette, che io per me, quantunque la memoria ricerchi, rammentar non mi posso né conoscere che io intorno a sí fatta materia dir potessi cosa che alle dette s'appareggiasse.
     <milestone id="p07100006"/>
     E per ciò, dovendo peccare nella legge da me medesimo fatta, sí come degno di punigione infino a ora a ogni ammenda che comandata mi fia mi proffero apparecchiato, e al mio privilegio usitato mi tornerò.
     <milestone id="p07100007"/>
     E dico che la novella detta da
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     del compare e della comare e appresso la bessaggine de' sanesi hanno tanta forza, carissime donne, che, lasciando star le beffe agli sciocchi mariti fatte dalle lor savie mogli, mi tirano a dovervi contare una novelletta di loro: la quale, ancora che in sé abbia assai di quello che creder non si dee, nondimeno sarà in parte piacevole a ascoltare.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07100008"/>
    Furono adunque in
    <name placeref="siena" type="place">
     Siena
    </name>
    due giovani popolari, de' quali l'uno ebbe nome
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio Mini
    </name>
    e l'altro fu chiamato
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio di Tura
    </name>
    , e abitavano in
    <name placeref="portasalaia" type="place">
     porta Salaia
    </name>
    ; e quasi mai non usavano se non l'un con l'altro, e per quello che paresse s'amavano molto.
    <milestone id="p07100009"/>
    E andando, come gli uomini vanno, alle chiese e alle prediche, piú volte udito avevano e della gloria e della miseria che all'anime di color che morivano era, secondo li lor meriti, conceduta nell'altro mondo; delle quali cose disiderando di saper certa novella né trovando il modo, insieme si promisero che qual prima di lor morisse, a colui che vivo fosse rimaso, se potesse, ritornerebbe e direbbegli novelle di quello che egli desiderava: e questo fermaron con giuramento.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100010"/>
    Avendosi adunque questa promession fatta e insieme continuamente usando, come è detto, avvenne che
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    divenne compare d'uno
    <name persref="ambruogioanselmini" type="person">
     Ambruogio Anselmini
    </name>
    , che stava in
    <name placeref="camporeggi" type="place">
     Camporeggi
    </name>
    , il quale d'una sua donna chiamata
    <name persref="mitaanselmini" type="person">
     monna Mita
    </name>
    aveva avuto un figliuolo.
    <milestone id="p07100011"/>
    Il quale
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    insieme con
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    visitando alcuna volta questa sua comare, la quale era una bellissima e vaga donna, non obstante il comparatico s'inamorò di lei; e
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    similmente, piacendogli ella molto e molto udendola commendare a
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    , se ne innamorò.
    <milestone id="p07100012"/>
    E di questo amore l'un si guardava dall'altro, ma non per una medesima ragione:
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    si guardava di scoprirlo a
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    per la cattività che a lui medesimo parea fare d'amare la comare, e sarebbesi vergognato che alcuno l'avesse saputo;
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    non se ne guardava per questo ma perché già avveduto s'era che ella piaceva a
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    , laonde egli diceva:
    <milestone id="p07100013"/>
    <q direct="unspecified" who="meucciotura">
     Se io questo gli discuopro, egli prenderà gelosia di me, e potendole a ogni suo piacere parlare, sí come compare, in ciò che egli potrà la mi metterà in odio, e cosí mai cosa che mi piaccia di lei io non avrò
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100014"/>
    Ora, amando questi due giovani come detto è, avvenne che
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    , al quale era piú destro il potere alla
    <name persref="mitaanselmini" type="person">
     donna
    </name>
    aprire ogni suo disiderio, tanto seppe fare e con atti e con parole, che egli ebbe di lei il piacer suo; di che
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    s'accorse bene, e quantunque molto gli dispiacesse, pure, sperando di dovere alcuna volta pervenire al fine del suo disiderio, acciò che
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    non avesse materia né cagione di guastargli o d'impedirgli alcun suo fatto, faceva pur vista di non avvedersene.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100015"/>
    Cosí amando i due compagni, l'uno piú felicemente che l'altro, avvenne che, trovando
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    nelle possessioni della
    <name persref="mitaanselmini" type="person">
     comare
    </name>
    il terren dolce, tanto vangò e tanto lavorò, che una infermità ne gli sopravvenne; la quale dopo alquanti dí sí l'aggravò forte che, non potendola sostenere, trapassò di questa vita.
    <milestone id="p07100016"/>
    E trapassato il terzo dí appresso, ché forse prima non aveva potuto, se ne venne, secondo la promession fatta, una notte nella camera di
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    e lui, il qual forte dormiva, chiamò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100017"/>
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    destatosi disse:
    <q direct="unspecified" who="meucciotura">
     Qual se' tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100018"/>
    A cui egli rispose:
    <q direct="unspecified" who="tingocciomini">
     Io son
     <name persref="tingocciomini" type="person">
      Tingoccio
     </name>
     , il quale, secondo la promessione che io ti feci, sono a te tornato a dirti novelle dell'altro mondo
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100019"/>
    Alquanto si spaventò
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    veggendolo, ma pure rassicurato disse:
    <q direct="unspecified" who="meucciotura">
     Tu sie il ben venuto,
     <name persref="tingocciomini" type="person">
      fratel
     </name>
     mio!
    </q>
    , e poi il domandò se egli era perduto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100020"/>
    Al quale
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="tingocciomini">
     Perdute son le cose che non si ritruovano: e come sare' io in mei chi se io fossi perduto?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100021"/>
    <q direct="unspecified" who="meucciotura">
     Deh,
    </q>
    disse
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    <q direct="unspecified">
     io non dico cosí, ma io ti dimando se tu se' tra l'anime dannate nel fuoco pennace di
     <name placeref="inferno" type="place">
      Ninferno
     </name>
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100022"/>
    A cui
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="tingocciomini">
     Costetto no, ma io son bene, per li peccati da me commessi, in gravissime pene e angosciose molto
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100023"/>
    Domandò allora
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    particularmente
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    che pene si dessero di là per ciascun de' peccati che di qua si commettono, e
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    gliele disse tutte. Poi il domandò
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    se egli avesse di qua per lui a fare alcuna cosa. A cui
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    rispose di sí, e ciò era che egli facesse per lui dire delle messe e delle orazioni e fare delle limosine, per ciò che queste cose molto giovavano a quei di là; a cui
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    disse di farlo volentieri.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100024"/>
    E partendosi
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    da lui,
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    si ricordò della
    <name persref="mitaanselmini" type="person">
     comare
    </name>
    , e sollevato alquanto il capo disse:
    <q direct="unspecified" who="meucciotura">
     Ben che mi ricorda, o
     <name persref="tingocciomini" type="person">
      Tingoccio
     </name>
     : della comare con la quale tu giacevi quando eri di qua, che pena t'è di là data?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100025"/>
    A cui
    <name persref="tingocciomini" type="person">
     Tingoccio
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="tingocciomini">
     <name persref="meucciotura" type="person">
      Fratel
     </name>
     mio, come io giunsi di là, sí fu uno il qual pareva che tutti i miei peccati sapesse a mente, il quale mi comandò che io andassi in quel luogo nel quale io piansi in grandissima pena le colpe mie, dove io trovai molti compagni a quella medesima pena condannati che io; e stando io tra loro e ricordandomi di ciò che già fatto avea con
     <name persref="mitaanselmini" type="person">
      la comare
     </name>
     e aspettando per quello troppo maggior pena che quella che data m'era, quantunque io fossi in un gran fuoco e molto ardente, tutto di paura tremava.
     <milestone id="p07100026"/>
     Il che sentendo un che m'era dallato, mi disse:
     <q direct="unspecified" who="uomo-0710">
      Che hai tu piú che gli altri che qui sono, che triemi stando nel fuoco?
     </q>
     <q direct="unspecified" who="tingocciomini">
      O,
     </q>
     diss'io
     <q direct="unspecified">
      amico mio, io ho gran paura del giudicio che io aspetto d'un gran peccato che io feci già
     </q>
     .
     <milestone id="p07100027"/>
     Quegli allora mi domandò che peccato quel fosse. A cui io dissi:
     <q direct="unspecified" who="tingocciomini">
      Il peccato fu cotale, che io mi giaceva con una mia comare, e giacquivi tanto, che io me ne scorticai
     </q>
     .
     <milestone id="p07100028"/>
     E egli allora, faccendosi beffe di ciò, mi disse:
     <q direct="unspecified" who="uomo-0710">
      Va, sciocco, non dubitare, ché di qua non si tiene ragione alcuna delle comari!
     </q>
     ; il che io udendo tutto mi rassicurai
    </q>
    .
    <milestone id="p07100029"/>
    E detto questo, appressandosi il giorno disse:
    <q direct="unspecified" who="tingocciomini">
     <name persref="meucciotura" type="person">
      Meuccio
     </name>
     , fatti con Dio, ché io non posso piú esser con teco
    </q>
    ; e subitamente andò via.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07100030"/>
    <name persref="meucciotura" type="person">
     Meuccio
    </name>
    , avendo udito che di là niuna ragion si teneva delle comari, cominciò a far beffe della sua sciocchezza, per ciò che già parecchie n'avea risparmiate; per che, lasciata andar la sua ignoranza, in ciò per innanzi divenne savio. Le quali cose se
    <name persref="fraterinaldo" type="person">
     frate Rinaldo
    </name>
    avesse sapute, non gli sarebbe stato bisogno d'andar silogizzando quando convertí a' suoi piaceri la sua buona
    <name persref="agnesa" type="person">
     comare
    </name>
    .
   </p>
  </div2>
  <div2 id="d07conclu" type="conclusion" who="author">
   <head>
    Conclusione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p07970001"/>
    <name>
     Zefiro
    </name>
    era levato per lo sole che al ponente s'avvicinava, quando il
    <name persref="dioneo" type="person">
     re
    </name>
    , finita la sua novella né alcuno altro restandogli a dire, levatasi la corona di testa, sopra il capo la pose alla
    <name persref="lauretta" type="person">
     Lauretta
    </name>
    , dicendo:
    <q direct="unspecified" who="dioneo">
     Madonna, io vi corono di voi medesima reina della nostra brigata; quello omai che crederete che piacer sia di tutti e consolazione, sí come donna, comanderete;
    </q>
    e riposesi a sedere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07970002"/>
    La
    <name persref="lauretta" type="person">
     Lauretta
    </name>
    , divenuta reina, si fece chiamare il siniscalco, al quale impose che ordinasse che nella piacevole
    <name placeref="valledonnebrigata-01" type="place">
     valle
    </name>
    alquanto a migliore ora che l'usato si mettesser le tavole, acciò che poi adagio si potessero al
    <name placeref="palagiobrigata-02" type="place">
     palagio
    </name>
    tornare; e appresso ciò che a fare avesse, mentre il suo reggimento durasse, gli divisò.
    <milestone id="p07970003"/>
    Quindi, rivolta alla compagnia, disse:
    <q direct="unspecified" who="lauretta">
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     volle ieri che oggi si ragionasse delle beffe che le donne fanno a' mariti; e, se non fosse ch'io non voglio mostrare d'essere di schiatta di can botolo che incontanente si vuol vendicare, io direi che domane si dovesse ragionare delle beffe che gli uomini fanno alle lor mogli.
     <milestone id="p07970004"/>
     Ma, lasciando star questo, dico che ciascun pensi di
     <seg type="topic">
      dire di quelle beffe che tutto il giorno, o donna ad uomo, o uomo a donna, o l'uno uomo all'altro si fanno
     </seg>
     ; e credo che in questo sarà non men di piacevole ragionare, che stato sia questo giorno;
    </q>
    e cosí detto, levatasi in piè, per infino ad ora di cena licenziò la brigata.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07970005"/>
    Levaronsi adunque le donne e gli uomini parimente, de' quali alcuni scalzi per la chiara acqua cominciarono ad andare, e altri tra' belli e diritti alberi sopra il verde prato s'andavano diportando.
    <milestone id="p07970006"/>
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    e la
    <name persref="fiammetta" type="person">
     Fiammetta
    </name>
    gran pezza cantarono insieme d'
    <name persref="arcita" type="person">
     Arcita
    </name>
    e di
    <name persref="palemone" type="person">
     Palemone
    </name>
    : e cosí, vari e diversi diletti pigliando, il tempo infino all'ora della cena con grandissimo piacer trapassarono. La qual venuta e lungo al
    <name placeref="laghettobrigata-01" type="place">
     pelaghetto
    </name>
    a tavola postisi, quivi al canto di mille uccelli, rinfrescati sempre da un'aura soave che da quelle montagnette dattorno nasceva, senza alcuna mosca, riposatamente e con letizia cenarono.
    <milestone id="p07970007"/>
    E levate le tavole, poi che alquanto la
    <name placeref="valledonnebrigata-01" type="place">
     piacevol valle
    </name>
    ebber circuita, essendo ancora il sole alto a mezzo vespro, sí come alla loro
    <name persref="lauretta" type="person">
     reina
    </name>
    piacque, in verso la loro usata dimora con lento passo ripresero il cammino; e motteggiando e cianciando di ben mille cose, cosí di quelle che il dí erano state ragionate come d'altre, al
    <name placeref="palagiobrigata-02" type="place">
     bel palagio
    </name>
    assai vicino di notte pervennero.
    <milestone id="p07970008"/>
    Dove con freschissimi vini e con confetti la fatica del picciol cammin cacciata via, intorno della
    <name placeref="fontebrigata-01" type="place">
     bella fontana
    </name>
    di presente furono in sul danzare, quando al suono della cornamusa di
    <name persref="tindaro" type="person">
     Tindaro
    </name>
    e quando d'altri suon carolando.
    <milestone id="p07970009"/>
    Ma alla fine la
    <name>
     reina
    </name>
    comandò a
    <name persref="filomena" type="person">
     Filomena
    </name>
    che dicesse una canzone, la quale cosí incominciò:
   </p>
   <div3 type="song" who="filomena">
    <lg>
     <milestone id="p07970010"/>
     <l>
      Deh lassa la mia vita!
     </l>
     <l>
      Sarà giammai ch'io possa ritornare
     </l>
     <l>
      donde mi tolse noiosa partita?
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p07970011"/>
     <l>
      Certo io non so, tanto è 'l disio focoso
     </l>
     <l>
      che io porto nel petto,
     </l>
     <l>
      di ritrovarmi ov'io lassa già fui.
     </l>
     <l>
      O caro bene, o solo mio riposo,
     </l>
     <l>
      che 'l mio cuor tien distretto,
     </l>
     <l>
      deh dilmi tu, ché domandarne altrui
     </l>
     <l>
      non oso, né so cui.
     </l>
     <l>
      deh, signor mio, deh fammelo sperare
     </l>
     <l>
      sí ch'io conforti l'anima smarrita.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p07970012"/>
     <l>
      Io non so ben ridir qual fu 'l piacere
     </l>
     <l>
      che sí m'ha infiammata,
     </l>
     <l>
      ché io non trovo dí né notte loco.
     </l>
     <l>
      perché l'udire e 'l sentire e 'l vedere
     </l>
     <l>
      con forza non usata
     </l>
     <l>
      ciascun per sé accese novo foco,
     </l>
     <l>
      nel qual tutta mi coco;
     </l>
     <l>
      né mi può altri che tu confortare
     </l>
     <l>
      o ritornar la virtú sbigottita.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p07970013"/>
     <l>
      Deh dimmi s'esser dee, e quando fia,
     </l>
     <l>
      ch'io ti trovi giammai
     </l>
     <l>
      dov'io baciai quegli occhi che m'han morta;
     </l>
     <l>
      dimmel, caro mio bene, anima mia,
     </l>
     <l>
      quando tu vi verrai, e, col dir
      <q direct="unspecified">
       Tosto
      </q>
      alquanto mi conforta.
     </l>
     <l>
      Sia la dimora corta
     </l>
     <l>
      d'ora al venire, e poi lunga allo stare,
     </l>
     <l>
      ch'io non men curo, sí m'ha Amor ferita.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p07970014"/>
     <l>
      Se egli avvien che io mai piú ti tenga,
     </l>
     <l>
      non so s'io sarò sciocca,
     </l>
     <l>
      com'io or fui, a lasciarti partire.
     </l>
     <l>
      Io ti terrò, e che può sí n'avenga;
     </l>
     <l>
      e della dolce bocca
     </l>
     <l>
      convien ch'io sodisfaccia al mio disire.
     </l>
     <l>
      D'altro non voglio or dire.
     </l>
     <l>
      dunque vien tosto, vienmi ad abracciare
     </l>
     <l>
      che 'l pur pensarlo di cantar m'invita.
     </l>
    </lg>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p07970015"/>
    Estimar fece questa canne a tutta la brigata che nuovo e piacevole amore
    <name persref="filomena" type="person">
     Filomena
    </name>
    strignesse; e per ciò che per le parole di quella pareva che ella piú avanti che la vista sola n'avesse sentito, tenendonela piú felice, invidia per tali vi furono le ne fu avuta. Ma poi che la sua canzon fu finita, ricordandosi la
    <name persref="lauretta" type="person">
     reina
    </name>
    che il dí seguente era venerdí, cosí a tutti piacevolmente disse:
    <milestone id="p07970016"/>
    <q direct="unspecified" who="lauretta">
     Voi sapete, nobili donne e voi giovani, che domane è quel dí che alla passione del nostro Signore è consecrato, il qual, se ben vi ricorda, noi divotamente celebrammo, essendo reina
     <name persref="neifile" type="person">
      Neifile
     </name>
     , e a' ragionamenti dilettevoli demmo luogo, e il simigliante facemmo del sabato subsequente.
     <milestone id="p07970017"/>
     Per che, volendo il buono essemplo datone da
     <name persref="neifile" type="person">
      Neifile
     </name>
     seguitare, estimo che onesta cosa sia, che domane e l'altro dí, come i passati giorni facemmo, dal nostro dilettevole novellare ci asteniamo, quello a memoria riducendoci che in cosí fatti giorni per la salute delle nostre anime addivenne.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p07970018"/>
    Piacque a tutti il divoto parlare della loro
    <name persref="lauretta" type="person">
     reina
    </name>
    , dalla quale licenziati, essendo già buona pezza di notte passata, tutti s'andarono a riposare.
   </p>
  </div2>
 </div1>
</TEI>