<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="conclusion" who="author" id="d04conclu">
          <head>Conclusione</head>
          <p>
          <milestone id="p04970001" />Se le prime novelle li petti delle vaghe donne avevan contristati questa ultima di 
          <name type="person" persref="dioneo">Dioneo</name> le fece ben tanto ridere, e spezialmente quando disse lo stratic&#242; aver l'uncino attaccato che essi si poterono della compassione avuta dell'altre ristorare. 
          <milestone id="p04970002" />Ma veggendo il 
          <name type="person" persref="filostrato">re</name> che il sole cominciava a farsi giallo e il termine della sua signoria era venuto, con assai piacevoli parole alle belle donne si scus&#242; di ci&#242; che fatto avea, cio&#232; d'aver fatto ragionare di materia cos&#237; fiera come &#232; quella della infelicit&#224; degli amanti; e fatta la scusa, in pi&#232; si lev&#242; e della testa si tolse la laurea, e aspettando le donne a cui porre la dovesse piacevolmente sopra il capo biondissimo della 
          <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> la pose, dicendo: 
          <milestone id="p04970003" />
          <q direct="unspecified" who="filostrato">Io pongo a te questa corona s&#237; come a colei la quale meglio, dell'aspra giornata di oggi, che alcuna altra, con quella di domane queste nostre compagne racconsolar saprai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p04970004" />La 
          <name type="person" persref="fiammetta">Fiammetta</name> li cui capelli eran crespi, lunghi e d'oro e sopra li candidi e dilicati omeri ricadenti, e il viso ritondetto con un colore vero di bianchi gigli e di vermiglie rose mescolati tutto splendido, con due occhi in testa che parevano d'un falcon pellegrino e con una boccuccia piccolina, li cui labbri parevan due rubinetti, 
          <milestone id="p04970005" />sorridendo rispose: 
          <milestone />
          <q direct="unspecified" who="fiammetta">
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, e io la prendo volentieri; e acci&#242; che meglio t'avveggi di quello che fatto hai, infino da ora voglio e comando che ciascun s'apparecchi di dovere domane ragionare 
          <seg type="topic">di ci&#242; che ad alcuno amante, dopo alcuni fieri o sventurati accidenti, felicemente avvenisse</seg>.</q>
          <milestone id="p04970006" />La qual proposizione a tutti piacque: e essa, fattosi il siniscalco venire, e delle cose opportune con lui insieme avendo disposto, tutta la brigata, da seder levandosi, per infino all'ora della cena lietamente licenzi&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p04970007" />Costoro adunque, parte per lo 
          <name type="place" placeref="giardinobrigata-01">giardino</name>, la cui bellezza non era da dover troppo tosto rincrescere, e parte verso le 
          <name type="place" placeref="mulinibrigata-01">mulina</name> che fuor di quel macinavano, e chi qua e chi l&#224;, a prender secondo i diversi appetiti diversi diletti si diedono infino all'ora della cena. 
          <milestone id="p04970008" />La qual venuta, tutti raccolti, come usati erano, appresso della 
          <name type="place" placeref="fontebrigata-01">bella fonte</name> con grandissimo piacere e ben serviti cenarono. E da quella levatisi, come usati erano, al danzare e al cantar si diedono, e menando 
          <name type="person" persref="filomena">Filomena</name> la danza, disse la 
          <name type="person" persref="fiammetta">reina</name>: 
          <milestone id="p04970009" />
          <q direct="unspecified" who="fiammetta">
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, io non intendo deviare da' miei passati; ma s&#237; come essi hanno fatto cos&#237; intendo che per lo mio comandamento si canti una canzone; e per ci&#242; che io son certa che tali sono le tue canzoni chenti sono le tue novelle, acci&#242; che pi&#250; giorni che questo non sien turbati de' tuoi infortunii, vogliamo che una ne dichi qual pi&#250; ti piace.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p04970010" />
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name> rispose che volentieri; e senza indugio in cotal guisa cominci&#242; a cantare:</p>
          <div3 who="filostrato" type="song">
            <lg>
              <milestone id="p04970011" />
              <l>Lagrimando dimostro</l>
              <l>quanto si dolga con ragione il core</l>
              <l>d'esser tradito sotto fede, Amore.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p04970012" />
              <l>Amore, allora che primieramente</l>
              <l>ponesti in lui colei per cui sospiro,</l>
              <l>senza sperar salute,</l>
              <l>s&#237; piena la mostrasti di virtute,</l>
              <l>che lieve reputava ogni martiro,</l>
              <l>che per te nella mente,</l>
              <l>ch'&#232; rimasa dolente,</l>
              <l>fosse venuto; ma il mio errore</l>
              <l>ora conosco, e non senza dolore.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p04970013" />
              <l>Fatto m'ha conoscente dello 'nganno</l>
              <l>vedermi abbandonato da colei,</l>
              <l>in cui sola sperava;</l>
              <l>ch'allora ch'i'pi&#250; esser mi pensava</l>
              <l>nella sua grazia e servidore a lei,</l>
              <l>senza mirare al danno</l>
              <l>del mio futuro affanno,</l>
              <l>m'accorsi lei aver l'altrui valore</l>
              <l>dentro raccolto, e me cacciato fore.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p04970014" />
              <l>Com'io conobbi me di fuor cacciato,</l>
              <l>nacque nel core un pianto doloroso,</l>
              <l>che ancor vi dimora:</l>
              <l>e spesso maladico il giorno e l'ora</l>
              <l>che pria m'apparve il suo viso amoroso</l>
              <l>d'alta biltate ornato</l>
              <l>e pi&#250; che mai 'nfiammato!</l>
              <l>La fede mia, la speranza e l'ardore</l>
              <l>va bestemmiando l'anima che more.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p04970015" />
              <l>Quanto 'l mio duol senza conforto sia,</l>
              <l>signor, tu ' puoi sentir, tanto ti chiamo</l>
              <l>con dolorosa voce:</l>
              <l>e dicoti che tanto e s&#237; mi cuoce,</l>
              <l>che per minor martir la morte bramo.</l>
              <l>Venga dunque, e la mia</l>
              <l>vita crudele e ria</l>
              <l>termini col suo colpo, e 'l mio furore,</l>
              <l>ch'ove ch'io vada il sentir&#242; minore.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p04970016" />
              <l>Null'altra via, niuno altro conforto</l>
              <l>mi resta pi&#250; che morte alla mia doglia.</l>
              <l>Dallami dunque omai;</l>
              <l>pon fine, Amor, con essa alli miei guai,</l>
              <l>e 'l cor di vita s&#237; misera spoglia.</l>
              <l>Deh fallo, poi ch'a torto</l>
              <l>m'&#232; gioia tolta e diporto.</l>
              <l>Fa' costei lieta, morend'io, signore,</l>
              <l>come l'hai fatta di nuovo amadore.</l>
            </lg>
            <lg>
              <milestone id="p04970017" />
              <l>Ballata mia, se alcun non t'appara</l>
              <l>io non men curo, per ci&#242; che nessuno,</l>
              <l>com'io, ti pu&#242; cantare.</l>
              <l>Una fatica sola ti vo' dare:</l>
              <l>che tu ritruovi Amore, e a lui solo uno</l>
              <l>quanto mi sia discara</l>
              <l>la trista vita amara</l>
              <l>dimostri appien, pregandol che 'n migliore</l>
              <l>porto ne ponga per lo suo onore.</l>
            </lg>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p04970018" />Dimostrarono le parole di questa canzone assai chiaro qual fosse l'animo di 
          <name type="person" persref="filostrato">Filostrato</name>, e la cagione: e forse pi&#250; dichiarato l'avrebbe l'aspetto di tal donna nella danza era, se le tenebre della sopravvenuta notte il rossore nel viso di lei venuto non avesser nascoso. Ma poi che egli ebbe a quella posta fine, molte altre cantate ne furono infino a tanto che l'ora dell'andare a dormire sopravenne; per che, comandandolo la 
          <name type="person" persref="fiammetta">reina</name>, ciascuno alla sua camera si raccolse.</p>
        </div2>
      