<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div2 id="nov0909" type="novella" who="emilia">
  <head>
   Novella Nona
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p09090001"/>
    Due giovani domandan consiglio a
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    , l'uno come possa essere amato, l'altro come gastigare debba la moglie ritrosa; all'un risponde che ami, all'altro che vada al
    <name placeref="ponteoca" type="place">
     Ponte all'Oca.
    </name>
   </p>
  </argument>
  <div3 type="commentary" who="author">
   <p>
    <milestone id="p09090002"/>
    Niuno altro che
    <name persref="emilia" type="person">
     la reina
    </name>
    , volendo il privilegio servare a
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    , restava a dover novellare; la qual, poi che le donne ebbero assai riso dello sventurato
    <name persref="biondello" type="person">
     Biondello
    </name>
    , lieta cominciò cosí a parlare.
   </p>
  </div3>
  <div3 type="commentary" who="emilia">
   <p>
    <milestone id="p09090003"/>
    Amabili donne, se con sana mente sarà riguardato l'ordine delle cose, assai leggermente si conoscerà tutta la universal moltitudine delle femine dalla natura e da' costumi e dalle leggi essere agli uomini sottomessa e secondo la discrezione di quegli convenirsi reggere e governare, e però, a ciascuna, che quiete, consolazione e riposo vuole con quegli uomini avere a' quali s'appartiene, dee essere umile, paziente e ubidiente oltre all'essere onesta, il che è sommo e spezial tesoro di ciascuna savia.
    <milestone id="p09090004"/>
    E quando a questo le leggi, le quali il ben comune riguardano in tutte le cose, non ci ammaestrassono, e l'usanza o costume che vogliam dire, le cui forze son grandissime e reverende, la natura assai apertamente cel mostra, la quale ci ha fatte ne' corpi dilicate e morbide, negli animi timide e paurose, nelle menti benigne e pietose, e hacci date le corporali forze leggieri, le voci piacevoli e i movimenti de' membri soavi: cose tutte testificanti noi avere dell'altrui governo bisogno.
    <milestone id="p09090005"/>
    E chi ha bisogno d'essere aiutato e governato, ogni ragion vuol lui dovere essere obidiente e subgetto e reverente all'aiutatori e al governator suo: e cui abbiam noi governatori e aiutatori se non gli uomini? Dunque agli uomini dobbiamo, sommamente onorandogli, soggiacere; e qual da questo si parte, estimo che degnissima sia non solamente di riprension grave ma d'aspro gastigamento.
    <milestone id="p09090006"/>
    E a cosí fatta considerazione, come che altra volta avuta l'abbia, pur poco fa mi ricondusse ciò che
    <name persref="pampinea" type="person">
     Pampinea
    </name>
    della ritrosa moglie di
    <name persref="talano" type="person">
     Talano
    </name>
    raccontò, alla quale Idio quel gastigamento mandò che il marito dare non aveva saputo; e però nel mio giudicio cape tutte quelle esser degne, come già dissi, di rigido e aspro gastigamento che dall'esser piacevoli, benivole e pieghevoli, come la natura, l'usanza e le leggi voglion, si partono.
    <milestone id="p09090007"/>
    Per che m'aggrada di raccontarvi un consiglio renduto da
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    , sí come utile medicina a guerire quelle che cosí son fatte da cotal male; il quale niuna che di tal medicina degna non sia reputi ciò esser detto per lei, come che gli uomini un cotal proverbio usino:
    <q direct="unspecified" type="proverb">
     Buon cavallo e mal cavallo vuole sprone, e buona femina e mala femina vuol bastone
    </q>
    .
    <milestone id="p09090008"/>
    Le quali parole chi volesse sollazzevolmente interpretare, di leggieri si concederebbe da tutte cosí esser vero; ma pur vogliendole moralmente intendere, dico che è da concedere.
    <milestone id="p09090009"/>
    Son naturalmente le femine tutte labili e inchinevoli, e per ciò a correggere la iniquità di quelle che troppo fuori de' termini posti loro si lasciano andare si conviene il baston che le punisca; e a sostentar la vertú dell'altre, che trascorrere non si lascino, si conviene il bastone che le sostenga e che le spaventi. Ma, lasciando ora stare il predicare, a quel venendo che di dire ho nello animo, dico
   </p>
  </div3>
  <p>
   <milestone id="p09090010"/>
   Che essendo già quasi per tutto il mondo l'altissima fama del miracoloso senno di
   <name persref="salomone" type="person">
    Salamone
   </name>
   discorsa per l'universo e il suo esser di quello liberalissimo mostratore a chiunque per esperienzia ne voleva certezza, molti di diverse parti del mondo a lui per loro strettissimi e ardui bisogni concorrevano per consiglio; e tra gli altri che a ciò andavano, si partí un giovane, il cui nome fu
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   , nobile e ricco molto, della città di
   <name placeref="laiazzo" type="place">
    Laiazzo
   </name>
   , là onde egli era e dove egli abitava.
   <milestone id="p09090011"/>
   E verso
   <name placeref="gerusalemme" type="place">
    Ierusalem
   </name>
   cavalcando, avvenne che uscendo d'
   <name placeref="antiochia" type="place">
    Antiocia
   </name>
   con un altro giovane chiamato
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   , il qual quel medesimo cammin teneva che faceva esso, cavalcò per alquanto spazio; e, come costume è de' camminanti, con lui cominciò ad entrare in ragionamento.
   <milestone id="p09090012"/>
   Avendo
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   già da
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   di sua condizione e donde fosse saputo, dove egli andasse e per che il domandò; al quale
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   disse che a
   <name persref="salomone" type="person">
    Salamone
   </name>
   andava per aver consiglio da lui che via tener dovesse con una sua moglie piú che altra femina ritrosa e perversa, la quale egli né con prieghi né con lusinghe né in alcuna altra guisa dalle sue ritrosie ritrar poteva; e appresso lui similmente donde fosse e dove andasse e perché domandò.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090013"/>
   Al quale
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   rispose:
   <q direct="unspecified" who="melisso">
    Io son di
    <name placeref="laiazzo" type="place">
     Laiazzo
    </name>
    , e sí come tu hai una disgrazia, cosí n'ho io un'altra; io sono ricco giovane e spendo il mio in mettere tavola e onorare i miei cittadini, e è nuova e strana cosa a pensare che per tutto questo io non posso trovare uomo che ben mi voglia; e per ciò io vado dove tu vai, per aver consigli come addivenir possa che io amato sia.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090014"/>
   Camminarono adunque i due compagni insieme, e in
   <name placeref="gerusalemme" type="place">
    Ierusalem
   </name>
   pervenuti, per introdotto d'un de' baroni di
   <name persref="salomone" type="person">
    Salamone
   </name>
   , davanti da lui furon messi; al quale brievemente
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   disse la sua bisogna; a cui
   <name persref="salomone" type="person">
    Salamone
   </name>
   rispose:
   <q direct="unspecified" who="salomone">
    Ama
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090015"/>
   E detto questo, prestamente
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   fu messo fuori, e
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   disse quello per che v'era; al quale
   <name persref="salomone" type="person">
    Salamone
   </name>
   null'altro rispose se non:
   <q direct="unspecified" who="salomone">
    Va al
    <name placeref="ponteoca" type="place">
     Ponte all'Oca
    </name>
   </q>
   ; il che detto, similmente
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   fu senza indugio dalla presenza del re levato, e ritrovò
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   il quale aspettava e dissegli ciò che per risposta avea avuto.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090016"/>
   Li quali, a queste parole pensando e non potendo d'esse comprendere né intendimento né frutto alcuno per la loro bisogna, quasi scornati a ritornarsi indietro entrarono in cammino. E poi che alquante giornate camminati furono, pervennero ad un fiume sopra il quale era un bel ponte; e per ciò che una gran carovana di some sopra muli e sopra cavalli passavano, gli convenne lor sofferir di passar tanto che quelle passate fossero.
   <milestone id="p09090017"/>
   E essendo già quasi che tutte passate, per ventura v'ebbe un mulo il quale adombrò, sí come sovente gli veggiam fare, né volea per alcuna maniera avanti passare: per la qual cosa un
   <name persref="mulattiere-0909" type="person">
    mulattiere
   </name>
   , presa una stecca, prima assai temperatamente lo 'ncominciò a battere perché 'l passasse.
   <milestone id="p09090018"/>
   Ma il mulo ora da questa parte della via e ora da quella attraversandosi e talvolta indietro tornando, per niun partito passar volea: per la qual cosa il mulattiere oltre modo adirato gl'incominciò con la stecca a dare i maggiori colpi del mondo, ora nella testa e ora ne' fianchi e ora sopra la groppa; ma tutto era nulla.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090019"/>
   Per che
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   e
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   , li quali questa cosa stavano a vedere, sovente dicevano al
   <name persref="mulattiere-0909" type="person">
    mulattiere
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="melisso giosefo">
    Deh! cattivo, che farai? vuoil tu uccidere? Perché non t'ingegni tu di menarlo bene e pianamente? Egli verrà piú tosto che a bastonarlo come tu fai.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090020"/>
   A' quali il
   <name persref="mulattiere-0909" type="person">
    mulattiere
   </name>
   rispose:
   <q direct="unspecified" who="mulattiere-0909">
    Voi conoscete i vostri cavalli e io conosco il mio mulo; lasciate far me con lui.
   </q>
   ; e questo detto rincominciò a bastonarlo, e tante d'una parte e d'altra ne gli diè, che il mulo passò avanti, sí che il
   <name persref="mulattiere-0909" type="person">
    mulattiere
   </name>
   vinse la pruova.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090021"/>
   Essendo adunque i due giovani per partirsi, domandò
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   un
   <name persref="uomo-0909" type="person">
    buono uomo
   </name>
   , il quale a capo del ponte sedeva, come quivi si chiamasse; al quale il buono uomo rispose:
   <q direct="unspecified" who="uomo-0909">
    Messere, qui si chiama il
    <name placeref="ponteoca" type="place">
     Ponte all'Oca
    </name>
    .
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090022"/>
   Il che come
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   ebbe udito, cosí si ricordò delle parole di
   <name persref="salomone" type="person">
    Salamone
   </name>
   , e disse verso
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="giosefo">
    Or ti dico io, compagno, che il consiglio datomi da
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    potrebbe esser buono e vero, per ciò che assai manifestamente conosco che io non sapeva battere la donna mia: ma questo
    <name persref="mulattiere-0909" type="person">
     mulattiere
    </name>
    m'ha mostrato quello che io abbia a fare.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090023"/>
   Quindi, dopo alquanti dí divenuti ad
   <name placeref="antiochia" type="place">
    Antioccia
   </name>
   , ritenne
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   seco a riposarsi alcun dí; e essendo assai ferialmente dalla
   <name persref="donna-0909" type="person">
    donna
   </name>
   ricevuto, le disse che cosí facesse far da cena come
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   divisasse; il quale, poi vide che a
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   piaceva, in poche parole se ne diliberò. La donna, sí come per lo passato era usata, non come
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   divisato avea, ma quasi tutto il contrario fece.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090024"/>
   Il che
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   vedendo, a turbato disse:
   <q direct="unspecified" who="giosefo">
    Non ti fu egli detto in che maniera tu facessi questa cena fare?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090025"/>
   La
   <name persref="donna-0909" type="person">
    donna
   </name>
   rivoltasi con orgoglio, disse:
   <q direct="unspecified" who="donna-0909">
    Ora che vuol dir questo? deh! ché non ceni, se tu vuoi cenare? Se mi fu detto altramenti, a me pare da far cosí; se ti piace, sí ti piaccia; se non, sí te ne sta.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090026"/>
   Maravigliossi
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   della risposta della
   <name persref="donna-0909" type="person">
    donna
   </name>
   , e biasimolla assai.
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   , udendo questo, disse:
   <q direct="unspecified" who="giosefo">
    Donna, ancor se' tu quel che tu suogli; ma credimi che io ti farò mutar modo
   </q>
   ; e a
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   rivolto disse:
   <q direct="unspecified" who="giosefo">
    Amico, tosto vedremo chente sia stato il consiglio di
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamone
    </name>
    ; ma io ti priego non ti sia grave lo stare a vedere e di reputare per un giuoco quello che io farò. E acciò che tu non m'impedischi, ricorditi della risposta che ci fece il
    <name persref="mulattiere-0909" type="person">
     mulattiere
    </name>
    quando del suo mulo c'increbbe.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090027"/>
   Al quale
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   disse:
   <q direct="unspecified" who="melisso">
    Io sono in casa tua, dove dal tuo piacere io non intendo di mutarmi.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090028"/>
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   , trovato un baston tondo d'un querciuolo giovane, se n'andò in camera, dove la
   <name persref="donna-0909" type="person">
    donna
   </name>
   , per istizza da tavola levatasi, brontolando se n'era andata; e presala per le treccie, la si gittò a' piedi e cominciolla fieramente a battere con questo bastone.
   <milestone id="p09090029"/>
   La donna cominciò prima a gridare e poi a minacciare; ma veggendo che per tutto ciò
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   non ristava, già tutta rotta cominciò a chiedere mercé per Dio che egli non l'uccidesse, dicendo oltre a ciò mai dal suo piacer non partirsi.
   <milestone id="p09090030"/>
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   per tutto questo non rifinava, anzi con piú furia l'una volta che l'altra, or per lo costato, or per l'anche e ora su per le spalle battendola forte, l'andava le costure ritrovando, né prima ristette che egli fu stanco; e in brieve niuno osso né alcuna parte rimase nel dosso della buona donna, che macerata non fosse.
   <milestone id="p09090031"/>
   E questo fatto, ne venne a
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   e dissegli:
   <q direct="unspecified" who="giosefo">
    Doman vedrem che pruova avrà fatto il consiglio del `Va al
    <name placeref="ponteoca" type="place">
     Ponte all'Oca
    </name>
    '
   </q>
   ; e riposatosi alquanto e poi lavatesi le mani, con
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   cenò, e quando fu tempo, s'andarono a diposare.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090032"/>
   La donna cattivella a gran fatica si levò di terra e in sul letto si gittò, dove, come poté il meglio, riposatasi, la mattina vegnente per tempissimo levatasi fé domandar
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   quello che voleva si facesse da desinare.
   <milestone id="p09090033"/>
   Egli, di ciò insieme ridendosi con
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   , il divisò, e poi, quando fu ora, tornati, ottimamente ogni cosa e secondo l'ordine dato trovaron fatta: per la qual cosa il consiglio prima da loro male inteso sommamente lodarono.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090034"/>
   E dopo alquanti dí partitosi
   <name persref="melisso" type="person">
    Melisso
   </name>
   da
   <name persref="giosefo" type="person">
    Giosefo
   </name>
   e tornato a casa sua, ad alcun, che
   <name persref="savio-0909" type="person">
    savio uomo
   </name>
   era, disse ciò che da
   <name persref="salomone" type="person">
    Salamone
   </name>
   avuto avea; il quale gli disse:
   <q direct="unspecified" who="savio-0909">
    Niuno piú vero consiglio né migliore ti potea dare. Tu sai che tu non ami persona, e gli onori e' servigi li quali tu fai, gli fai non per amore che tu ad altrui porti, ma per pompa. Ama adunque, come
    <name persref="salomone" type="person">
     Salamon
    </name>
    ti disse, e sarai amato
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p09090035"/>
   Cosí adunque fu gastigata la ritrosa, e il giovane amando fu amato.
  </p>
 </div2>
</TEI>