<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="dioneo" id="nov0710">
          <head>Novella Decima</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p07100001" />Due sanesi amano una donna comare dell'uno: muore il compare e torna al compagno secondo la promessa fattagli e raccontagli come di l&#224; si dimori.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p07100002" />Restava solamente al 
            <name type="person" persref="dioneo">re</name> il dover novellare; il quale, poi che vide le donne racchetate, che del pero tagliato che colpa avuta non avea si dolevano, incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="dioneo" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p07100003" />Manifestissima cosa &#232; che ogni giusto re primo servatore dee essere delle leggi fatte da lui, e se altro ne fa, servo degno di punizione e non re si dee giudicare: nel quale peccato e riprensione a me, che vostro re sono, quasi costretto cader conviene. 
            <milestone id="p07100004" />Egli &#232; il vero che io ieri la legge diedi a' nostri ragionamenti fatti oggi con intenzione di non voler questo d&#237; il mio privilegio usare ma, soggiacendo con voi insieme a quella, di quello ragionare che voi tutti ragionato avete. 
            <milestone id="p07100005" />Ma egli non solamente &#232; stato ragionato quello che io imaginato avea di raccontare, ma sonsi sopra quello tante altre cose e molto pi&#250; belle dette, che io per me, quantunque la memoria ricerchi, rammentar non mi posso n&#233; conoscere che io intorno a s&#237; fatta materia dir potessi cosa che alle dette s'appareggiasse. 
            <milestone id="p07100006" />E per ci&#242;, dovendo peccare nella legge da me medesimo fatta, s&#237; come degno di punigione infino a ora a ogni ammenda che comandata mi fia mi proffero apparecchiato, e al mio privilegio usitato mi torner&#242;. 
            <milestone id="p07100007" />E dico che la novella detta da 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name> del compare e della comare e appresso la bessaggine de' sanesi hanno tanta forza, carissime donne, che, lasciando star le beffe agli sciocchi mariti fatte dalle lor savie mogli, mi tirano a dovervi contare una novelletta di loro: la quale, ancora che in s&#233; abbia assai di quello che creder non si dee, nondimeno sar&#224; in parte piacevole a ascoltare.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p07100008" />Furono adunque in 
          <name type="place" placeref="siena">Siena</name> due giovani popolari, de' quali l'uno ebbe nome 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio Mini</name> e l'altro fu chiamato 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio di Tura</name>, e abitavano in 
          <name type="place" placeref="portasalaia">porta Salaia</name>; e quasi mai non usavano se non l'un con l'altro, e per quello che paresse s'amavano molto. 
          <milestone id="p07100009" />E andando, come gli uomini vanno, alle chiese e alle prediche, pi&#250; volte udito avevano e della gloria e della miseria che all'anime di color che morivano era, secondo li lor meriti, conceduta nell'altro mondo; delle quali cose disiderando di saper certa novella n&#233; trovando il modo, insieme si promisero che qual prima di lor morisse, a colui che vivo fosse rimaso, se potesse, ritornerebbe e direbbegli novelle di quello che egli desiderava: e questo fermaron con giuramento.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100010" />Avendosi adunque questa promession fatta e insieme continuamente usando, come &#232; detto, avvenne che 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> divenne compare d'uno 
          <name type="person" persref="ambruogioanselmini">Ambruogio Anselmini</name>, che stava in 
          <name type="place" placeref="camporeggi">Camporeggi</name>, il quale d'una sua donna chiamata 
          <name type="person" persref="mitaanselmini">monna Mita</name> aveva avuto un figliuolo. 
          <milestone id="p07100011" />Il quale 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> insieme con 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> visitando alcuna volta questa sua comare, la quale era una bellissima e vaga donna, non obstante il comparatico s'inamor&#242; di lei; e 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> similmente, piacendogli ella molto e molto udendola commendare a 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name>, se ne innamor&#242;. 
          <milestone id="p07100012" />E di questo amore l'un si guardava dall'altro, ma non per una medesima ragione: 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> si guardava di scoprirlo a 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> per la cattivit&#224; che a lui medesimo parea fare d'amare la comare, e sarebbesi vergognato che alcuno l'avesse saputo; 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> non se ne guardava per questo ma perch&#233; gi&#224; avveduto s'era che ella piaceva a 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name>, laonde egli diceva: 
          <milestone id="p07100013" />
          <q direct="unspecified" who="meucciotura">Se io questo gli discuopro, egli prender&#224; gelosia di me, e potendole a ogni suo piacere parlare, s&#237; come compare, in ci&#242; che egli potr&#224; la mi metter&#224; in odio, e cos&#237; mai cosa che mi piaccia di lei io non avr&#242;</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100014" />Ora, amando questi due giovani come detto &#232;, avvenne che 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name>, al quale era pi&#250; destro il potere alla 
          <name type="person" persref="mitaanselmini">donna</name> aprire ogni suo disiderio, tanto seppe fare e con atti e con parole, che egli ebbe di lei il piacer suo; di che 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> s'accorse bene, e quantunque molto gli dispiacesse, pure, sperando di dovere alcuna volta pervenire al fine del suo disiderio, acci&#242; che 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> non avesse materia n&#233; cagione di guastargli o d'impedirgli alcun suo fatto, faceva pur vista di non avvedersene.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100015" />Cos&#237; amando i due compagni, l'uno pi&#250; felicemente che l'altro, avvenne che, trovando 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> nelle possessioni della 
          <name type="person" persref="mitaanselmini">comare</name> il terren dolce, tanto vang&#242; e tanto lavor&#242;, che una infermit&#224; ne gli sopravvenne; la quale dopo alquanti d&#237; s&#237; l'aggrav&#242; forte che, non potendola sostenere, trapass&#242; di questa vita. 
          <milestone id="p07100016" />E trapassato il terzo d&#237; appresso, ch&#233; forse prima non aveva potuto, se ne venne, secondo la promession fatta, una notte nella camera di 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> e lui, il qual forte dormiva, chiam&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100017" />
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> destatosi disse: 
          <q direct="unspecified" who="meucciotura">Qual se' tu?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07100018" />A cui egli rispose: 
          <q direct="unspecified" who="tingocciomini">Io son 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name>, il quale, secondo la promessione che io ti feci, sono a te tornato a dirti novelle dell'altro mondo</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100019" />Alquanto si spavent&#242; 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> veggendolo, ma pure rassicurato disse: 
          <q direct="unspecified" who="meucciotura">Tu sie il ben venuto, 
          <name type="person" persref="tingocciomini">fratel</name> mio!</q>, e poi il domand&#242; se egli era perduto.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100020" />Al quale 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="tingocciomini">Perdute son le cose che non si ritruovano: e come sare' io in mei chi se io fossi perduto?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07100021" />
          <q direct="unspecified" who="meucciotura">Deh,</q>disse 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name>
          <q direct="unspecified">io non dico cos&#237;, ma io ti dimando se tu se' tra l'anime dannate nel fuoco pennace di 
          <name type="place" placeref="inferno">Ninferno</name></q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100022" />A cui 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="tingocciomini">Costetto no, ma io son bene, per li peccati da me commessi, in gravissime pene e angosciose molto</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100023" />Domand&#242; allora 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> particularmente 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> che pene si dessero di l&#224; per ciascun de' peccati che di qua si commettono, e 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> gliele disse tutte. Poi il domand&#242; 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> se egli avesse di qua per lui a fare alcuna cosa. A cui 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> rispose di s&#237;, e ci&#242; era che egli facesse per lui dire delle messe e delle orazioni e fare delle limosine, per ci&#242; che queste cose molto giovavano a quei di l&#224;; a cui 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> disse di farlo volentieri.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100024" />E partendosi 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> da lui, 
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name> si ricord&#242; della 
          <name type="person" persref="mitaanselmini">comare</name>, e sollevato alquanto il capo disse: 
          <q direct="unspecified" who="meucciotura">Ben che mi ricorda, o 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name>: della comare con la quale tu giacevi quando eri di qua, che pena t'&#232; di l&#224; data?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07100025" />A cui 
          <name type="person" persref="tingocciomini">Tingoccio</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="tingocciomini">
          <name type="person" persref="meucciotura">Fratel</name> mio, come io giunsi di l&#224;, s&#237; fu uno il qual pareva che tutti i miei peccati sapesse a mente, il quale mi comand&#242; che io andassi in quel luogo nel quale io piansi in grandissima pena le colpe mie, dove io trovai molti compagni a quella medesima pena condannati che io; e stando io tra loro e ricordandomi di ci&#242; che gi&#224; fatto avea con 
          <name type="person" persref="mitaanselmini">la comare</name> e aspettando per quello troppo maggior pena che quella che data m'era, quantunque io fossi in un gran fuoco e molto ardente, tutto di paura tremava. 
          <milestone id="p07100026" />Il che sentendo un che m'era dallato, mi disse: 
          <q direct="unspecified" who="uomo-0710">Che hai tu pi&#250; che gli altri che qui sono, che triemi stando nel fuoco?</q>
          <q direct="unspecified" who="tingocciomini">O,</q>diss'io 
          <q direct="unspecified">amico mio, io ho gran paura del giudicio che io aspetto d'un gran peccato che io feci gi&#224;</q>. 
          <milestone id="p07100027" />Quegli allora mi domand&#242; che peccato quel fosse. A cui io dissi: 
          <q direct="unspecified" who="tingocciomini">Il peccato fu cotale, che io mi giaceva con una mia comare, e giacquivi tanto, che io me ne scorticai</q>. 
          <milestone id="p07100028" />E egli allora, faccendosi beffe di ci&#242;, mi disse: 
          <q direct="unspecified" who="uomo-0710">Va, sciocco, non dubitare, ch&#233; di qua non si tiene ragione alcuna delle comari!</q>; il che io udendo tutto mi rassicurai</q>. 
          <milestone id="p07100029" />E detto questo, appressandosi il giorno disse: 
          <q direct="unspecified" who="tingocciomini">
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name>, fatti con Dio, ch&#233; io non posso pi&#250; esser con teco</q>; e subitamente and&#242; via.</p>
          <p>
          <milestone id="p07100030" />
          <name type="person" persref="meucciotura">Meuccio</name>, avendo udito che di l&#224; niuna ragion si teneva delle comari, cominci&#242; a far beffe della sua sciocchezza, per ci&#242; che gi&#224; parecchie n'avea risparmiate; per che, lasciata andar la sua ignoranza, in ci&#242; per innanzi divenne savio. Le quali cose se 
          <name type="person" persref="fraterinaldo">frate Rinaldo</name> avesse sapute, non gli sarebbe stato bisogno d'andar silogizzando quando convert&#237; a' suoi piaceri la sua buona 
          <name type="person" persref="agnesa">comare</name>.</p>
        </div2>
        
        