<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="emilia" id="nov0701">
          <head>Novella Prima</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p07010001" />
            <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni Lotteringhi</name> ode di notte toccar l'uscio suo; desta la moglie, ed ella gli fa accredere che egli &#232; la fantasima; vanno a incantare con una orazione, e il picchiare si rimane.</p>
          </argument>
          <div3 who="emilia" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p07010002" />Signor mio, a me sarebbe stato carissimo, quando stato fosse piacere a voi, che altra persona che io avesse a cos&#237; bella materia, come &#232; quella di che parlar dobbiamo, dato cominciamento; ma poi che egli v'aggrada che io tutte l'altre assicuri, e io il far&#242; volentieri. 
            <milestone id="p07010003" />E ingegnerommi, carissime donne, di dir cosa che vi possa essere utile nell'avvenire, per ci&#242; che, se cos&#237; son l'altre come io paurose e massimamente della fantasima (la quale sallo Iddio che io non so che cosa si sia n&#233; ancora alcuna trovai che 'l sapesse, come che tutte ne temiamo igualmente), a quella cacciar via quando da voi venisse, notando bene la mia novella, potrete una santa e buona orazione e molto a ci&#242; valevole apparare.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p07010004" />Egli fu gi&#224; in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> nella 
          <name type="place" placeref="contradabrancazio">contrada di San Brancazio</name> uno stamaiuolo, il quale fu chiamato 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni Lotteringhi</name>, uomo pi&#250; avventurato nella sua arte che savio in altre cose, per ci&#242; che, tenendo egli del semplice, era molto spesso fatto capitano de' laudesi di 
          <name type="place" placeref="smnovella">Santa Maria Novella</name>, e aveva a ritenere la scuola loro, e altri cos&#237; fatti uficetti aveva assai sovente, di che egli da molto pi&#250; si teneva: e ci&#242; gli avveniva per ci&#242; che egli molto spesso, s&#237; come agiato uomo, dava di buone pietanze a' frati. 
          <milestone id="p07010005" />Li quali, per ci&#242; che qual calze e qual cappa e quale scapolare ne traevano spesso, gl'insegnavano di buone orazioni e davangli il paternostro in volgare e la canzone di 
          <name type="person" persref="santoalesso">santo Alesso</name> e il lamento di 
          <name type="person" persref="santobernardo">san Bernardo</name> e la lauda di 
          <name type="person" persref="mechtildemagdeburg">donna Matelda</name> e cotali altri ciancioni, li quali egli aveva molto cari, e tutti per la salute dell'anima sua se gli serbava molto diligentemente.</p>
          <p>
          <milestone id="p07010006" />Ora aveva costui una bellissima donna e vaga per moglie, la quale ebbe nome 
          <name type="person" persref="monnatessa">monna Tessa</name> e fu figliuola di 
          <name type="person" persref="mannucciocuculia">Mannuccio dalla Cuculia</name>, savia e avveduta molto; la quale, conoscendo la semplicit&#224; del marito, essendo innamorata di 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo di Neri Pegolotti</name>, il quale bello e fresco giovane era, ed egli di lei, ordin&#242; con una sua fante che 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name> le venisse a parlare a un luogo molto bello che il detto 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> aveva in 
          <name type="place" placeref="camerata">Camerata</name>, al quale ella si stava tutta la state; 
          <milestone id="p07010007" />e 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> alcuna volta vi veniva a cenare e a albergo, e la mattina se ne tornava a bottega e talora a' laudesi suoi. 
          <milestone id="p07010008" />
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name>, che ci&#242; senza modo disiderava, preso tempo, un d&#237; che imposto gli fu, in sul vespro se n'and&#242; l&#224; s&#250; e, non venendovi la sera 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name>, a grande agio e con molto piacere cen&#242; e alberg&#242; con la donna; e ella standogli in braccio la notte gl'insegn&#242; da sei delle laude del suo marito. 
          <milestone id="p07010009" />Ma non intendendo essa che questa fossi cos&#237; l'ultima volta come stata era la prima n&#233; 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name> altress&#237;, acci&#242; che ogni volta non convenisse che la fante avesse ad andar per lui, ordinarono insieme a questo modo: 
          <milestone id="p07010010" />che egli ognind&#237;, quando andasse o tornasse da un suo luogo che alquanto pi&#250; suso era, tenesse mente in una vigna la quale allato alla casa di lei era e egli vedrebbe un teschio d'asino in su un palo di quegli della vigna: il quale quando col muso volto vedesse verso 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>, sicuramente e senza alcun fallo la sera di notte se ne venisse a lei, e se non trovasse l'uscio aperto pianamente picchiasse tre volte e ella gli aprirebbe; e quando vedesse il muso del teschio volto verso Fiesole, non vi venisse per ci&#242; che 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> vi sarebbe. 
          <milestone id="p07010011" />E in questa maniera faccendo molte volte insieme si ritrovarono.</p>
          <p>
          <milestone id="p07010012" />Ma tra l'altre volte una avvenne che, dovendo 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name> cenare con 
          <name type="person" persref="monnatessa">monna Tessa</name>, avendo ella fatti cuocere due grossi capponi, avvenne che 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name>, che venire non vi doveva, molto tardi vi venne: di che la donna fu molto dolente, e egli e ella cenarono un poco di carne salata che da parte aveva fatta lessare. 
          <milestone id="p07010013" />E alla fante fece portare in una tovagliuola bianca i due capponi lessi e molte vuova fresche e un fiasco di buon vino in un suo giardino, nel quale andar si potea senza andar per la casa e dove ella era usa di cenare con 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name> alcuna volta, e dissele che a pi&#232; d'un pesco che era allato ad un pratello quelle cose ponesse. 
          <milestone id="p07010014" />E tanto fu il cruccio che ella ebbe, che ella non si ricord&#242; di dire alla fante che tanto aspettasse che 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name> venisse e dicessegli che 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> v'era e che egli quelle cose dell'orto prendesse. 
          <milestone id="p07010015" />Per che, andatisi ella e 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> a letto, e similmente la fante, non stette guari che 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name> venne e tocc&#242; una volta pianamente la porta, la quale s&#237; vicina alla camera era, che 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> incontanente il sent&#237;, e la donna altress&#237;; ma, acci&#242; che 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> nulla suspicar potesse di lei, di dormire fece sembiante.</p>
          <p>
          <milestone id="p07010016" />E stando un poco, 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name> picchi&#242; la seconda volta: di che 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> maravigliandosi punzechi&#242; un poco la donna e disse: 
          <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">
          <name type="person" persref="monnatessa">Tessa</name>, odi tu quel ch'io? E' pare che l'uscio nostro sia tocco.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010017" />
          <name type="person" persref="monnatessa">La donna</name>, che molto meglio di lui udito l'avea, fece vista di svegliarsi, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="monnatessa">Come di'? Eh?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010018" />
          <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">Dico</q>disse 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name>
          <q direct="unspecified">ch'e' pare che l'uscio nostro sia tocco.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010019" />Disse 
          <name type="person" persref="monnatessa">la donna</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monnatessa">Tocco? Oim&#232;, 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> mio, or non sai tu quello ch'
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">egli</name> &#232;? Egli &#232; la fantasima, della quale io ho avuta a queste notti la maggior paura che mai s'avesse, tale che, come io sentita l'ho, ho messo il capo sotto n&#233; mai ho avuto ardir di trarlo fuori s&#237; &#232; stato d&#237; chiaro.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010020" />Disse allora 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name>: 
          <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">Va, 
          <name type="person" persref="monnatessa">donna</name>, non aver paura, se ci&#242; &#232;, ch&#233; io dissi dianzi il 
          <title type="prayer">Te lucis</title>e la 
          <title type="prayer">'Ntemerata</title>e tante altre buone orazioni, quando a letto ci andammo, e anche segnai il letto di canto in canto al nome del Patre e del Filio e dello Spirito Sancto, che temere non ci bisogna, ch&#233; ella non ci pu&#242;, per potere ch'ella abbia, nuocere.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010021" />
          <name type="person" persref="monnatessa">La donna</name>, acci&#242; che 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name> per avventura altro sospetto non prendesse e con lei si turbasse, diliber&#242; del tutto di doversi levare e di fargli sentire che 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> v'era; e disse al marito: 
          <q direct="unspecified" who="monnatessa">Bene sta, tu d&#237; tue parole tu; io per me non mi terr&#242; mai salva n&#233; sicura se noi non la 'ncantiamo, poscia che tu ci se'.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010022" />Disse 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name>: 
          <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">O come s'incanta ella?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010023" />Disse 
          <name type="person" persref="monnatessa">la donna</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monnatessa">Ben la so io incantare, ch&#233; l'altrieri, quando io andai a 
          <name type="place" placeref="fiesole">Fiesole</name> alla perdonanza, una di quelle romite, che &#232;, 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> mio, pur la pi&#250; santa cosa che Iddio tel dica per me, vedendomene cos&#237; paurosa, m'insegn&#242; una santa e buona orazione e disse che provata l'avea pi&#250; volte avanti che romita fosse, e sempre l'era giovato. 
          <milestone id="p07010024" />Ma sallo Iddio che io non avrei mai avuto ardire d'andare sola a provarla; ma ora che tu ci se', io voi che noi andiamo ad incantarla.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010025" />
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> disse che molto gli piacea; e levatisi se ne vennero amenduni pianamente all'uscio, al quale ancor di fuori 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name>, gi&#224; sospettando, aspettava; e giunti quivi, disse la donna a 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name>: 
          <q direct="unspecified" who="monnatessa">Ora sputerai, quando io il ti dir&#242;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010026" />Disse 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name>: 
          <q direct="unspecified" who="giannilotteringhi">Bene.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p07010027" />E 
          <name type="person" persref="monnatessa">la donna</name> cominci&#242; l'orazione e disse: 
          <q type="prayer" direct="unspecified" who="monnatessa">Fantasima, fantasima che di notte vai, a coda ritta ci venisti, a coda ritta te n'andrai; va nell'orto, a pi&#232; del pesco grosso troverai unto bisunto e cento cacherelli della gallina mia: pon bocca al fiasco e vatti via, e non far mal n&#233; a me n&#233; a 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> mio</q>, e cos&#237; detto, disse al marito: 
          <q direct="unspecified">Sputa, 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name></q>e 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> sput&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p07010028" />E 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name>, che di fuori era e questo udiva, gi&#224; di gelosia uscito, con tutta la malinconia aveva s&#237; gran voglia di ridere, che scoppiava e pianamente, quando 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> sputava, diceva: 
          <milestone id="p07010029" />
          <q direct="unspecified" who="federigoneripegolotti">I denti</q>. 
          <name type="person" persref="monnatessa">La donna</name>, poi che in questa guisa ebbe tre volte incantata la fantasima, al letto se ne torn&#242; col marito.</p>
          <p>
          <milestone id="p07010030" />
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name>, che con lei di cenar s'aspettava, non avendo cenato e avendo bene le parole della orazione intese, se n'and&#242; nell'orto e a pi&#232; del pesco grosso trovati i due capponi e 'l vino e l'uova a casa se ne gli port&#242; e cen&#242; a grande agio; e poi dell'altre volte ritrovandosi con 
          <name type="person" persref="monnatessa">la donna</name>, molto di questa incantazione rise con essolei.</p>
          <p>
          <milestone id="p07010031" />Vera cosa &#232; che alcuni dicono che 
          <name type="person" persref="monnatessa">la donna</name> aveva ben volto il teschio dello asino verso 
          <name type="place" placeref="fiesole">Fiesole</name>, ma un lavoratore per la vigna passando v'aveva entro dato d'un bastone e fattol girare intorno intorno, e era rimaso volto verso 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>, e per ci&#242; 
          <name type="person" persref="federigoneripegolotti">Federigo</name>, credendo esser chiamato, v'era venuto; 
          <milestone id="p07010032" />e che la donna aveva fatta l'orazione in questa guisa: 
          <q type="prayer" direct="unspecified" who="monnatessa">Fantasima, fantasima, fatti con Dio, ch&#233; la testa dell'asino non vols'io, ma altri fu, che tristo il faccia Iddio, e io son qui con 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni</name> mio</q>; per che, andatosene, senza albergo e senza cena era rimaso. 
          <milestone id="p07010033" />Ma una mia 
          <name type="person" persref="vicina-0701">vicina</name>, la quale &#232; una donna molto vecchia, mi dice che l'una e l'altra fu vera, secondo che ella aveva, essendo fanciulla, saputo; ma che l'ultimo non a 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni Lotteringhi</name> era avvenuto, ma ad uno che si chiam&#242; 
          <name type="person" persref="gianninello">Gianni di Nello</name>, che stava in 
          <name type="place" placeref="portapiero">Porta San Piero</name>, non meno sofficiente lavaceci che fosse 
          <name type="person" persref="giannilotteringhi">Gianni Lotteringhi</name>. 
          <milestone id="p07010034" />
          <seg type="commentary">E per ci&#242;, donne mie care, nella vostra elezione sta di torre qual pi&#250; vi piace delle due, o volete amendune: elle hanno grandissima virt&#250; a cos&#237; fatte cose, come per esperienzia avete udito: apparatele, e potravvi ancor giovare.</seg></p>
        </div2>
        
        