<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div2 id="nov0806" type="novella" who="filomena">
  <head>
   Novella Sesta
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p08060001"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    imbolano un porco a
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    ; fannogli fare la sperienzia da ritrovarlo con galle di gengiovo e con vernaccia, e a lui ne danno due, l'una dopo l'altra, di quelle del cane confettate in aloè, e pare che l'abbia avuto egli stesso; fannolo ricomperare, se egli non vuole che alla
    <name persref="tessa" type="person">
     moglie
    </name>
    il dicano.
   </p>
  </argument>
  <div3 type="commentary" who="author">
   <p>
    <milestone id="p08060002"/>
    Non ebbe prima la novella di
    <name persref="filostrato" type="person">
     Filostrato
    </name>
    fine, della quale molto si rise, che
    <name persref="lauretta" type="person">
     la reina
    </name>
    a
    <name persref="filomena" type="person">
     Filomena
    </name>
    impose che seguitando dicesse; la quale incominciò:
   </p>
  </div3>
  <div3 type="commentary" who="filomena">
   <p>
    <milestone id="p08060003"/>
    Graziose donne, come
    <name persref="filostrato" type="person">
     Filostrato
    </name>
    fu dal nome di
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    tirato a dover dire la novella la quale da lui udita avete, cosí né piú né men son tirata io da quello di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    e de' compagni suoi a dirne un'altra di loro, la qual, sí come io credo, vi piacerà.
   </p>
  </div3>
  <p>
   <milestone id="p08060004"/>
   Chi
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   ,
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   e
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   fossero non bisogna che io vi mostri, ché assai l'avete di sopra udito: e per ciò, piú avanti faccendomi, dico che
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   aveva un suo poderetto non guari lontan da
   <name placeref="firenze" type="place">
    Firenze
   </name>
   , che in dote aveva avuto dalla
   <name persref="tessa" type="person">
    moglie
   </name>
   , del quale, tra l'altre cose che sú vi ricoglieva, n'aveva ogni anno un porco; e era sua usanza sempre colà di dicembre d'andarsene la
   <name persref="tessa" type="person">
    moglie
   </name>
   e egli in villa, e ucciderlo e quivi farlo salare.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060005"/>
   Ora avvenne una volta tra l'altre che, non essendo la
   <name persref="tessa" type="person">
    moglie
   </name>
   ben sana,
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   andò egli solo a uccidere il porco; la qual cosa sentendo
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   e
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   e sappiendo che la moglie di lui non v'andava, se n'andarono ad un prete loro grandissimo amico, vicino di
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , a starsi con lui alcun dí.
   <milestone id="p08060006"/>
   Aveva
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , la mattina che costor giunsero il dí, ucciso il porco e vedendogli col prete, gli chiamò e disse:
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    Voi siate i ben venuti; io voglio che voi veggiate che massaio io sono
   </q>
   ; e menatigli in casa, mostrò loro questo porco.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060007"/>
   Videro costoro il porco esser bellissimo e da
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   intesero che per la famiglia sua il voleva salare; a cui
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   disse:
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Deh! come tu se' grosso! Vendilo e godianci i denari e a mogliata dí che ti sia stato imbolato.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060008"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrin
   </name>
   disse:
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    No, ella nol crederrebbe, e caccerebbemi fuor di casa: non v'impacciate, ché io nol farei mai.
   </q>
   Le parole furono assai, ma niente montarono.
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   gl'invitò a cena cotale alla trista, sí che costoro non vi vollon cenare e partirsi da lui.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060009"/>
   Disse
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   a
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Vogliangli noi imbolare stanotte quel porco?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060010"/>
   Disse
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
    O come potremmo noi?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060011"/>
   Disse
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Il come ho io ben veduto, se egli nol muta di là ove egli era testé.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060012"/>
   <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
    Adunque,
   </q>
   disse
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   <q direct="unspecified">
    faccianlo; perché nol faremmo noi? E poscia cel goderemo qui insieme col domine.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060013"/>
   Il prete disse che gli era molto caro; disse allora
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Qui si vuole usare un poco d'arte. Tu sai,
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , come
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    è avaro e come egli bee volentieri quando altri paga; andiamo e menialo alla taverna; quivi il prete faccia vista di pagar tutto per onorarci e non lasci pagare a lui nulla: egli si ciurmerà, e verracci troppo ben fatto poi, per ciò che egli è solo in casa.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060014"/>
   Come
   <name persref="bruno" type="person">
    Brun
   </name>
   disse, cosí fecero.
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , veggendo che il prete nol lasciava pagare, si diede in sul bere, e benché non ne gli bisognasse troppo pur si caricò bene: e essendo già buona ora di notte quando dalla taverna si partí, senza volere altramenti cenare, se n'entrò in casa, e credendosi aver serrato l'uscio il lasciò aperto e andossi al letto.
   <milestone id="p08060015"/>
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   e
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   se n'andarono a cenare col prete: e, come cenato ebbero, presi loro argomenti per entrare in casa
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   là onde
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   aveva divisato, là chetamente n'andarono; ma, trovando aperto l'uscio, entrarono dentro e ispiccato il porco via a casa del prete nel portarono e, ripostolo, se n'andarono a dormire.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060016"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , essendogli il vino uscito del capo, si levò la mattina; e come scese giú guardò e non vide il porco suo e vide l'uscio aperto; per che, domandato questo e quell'altro se sapessero chi il porco s'avesse avuto, e non trovandolo, incominciò a fare il romor grande: oisé! dolente sé, che il porco gli era stato imbolato.
   <milestone id="p08060017"/>
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   e
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   levatisi se ne andarono verso
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   per udir ciò che egli del porco dicesse; il quale, come gli vide, quasi piagnendo chiamati, disse:
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    Oimè, compagni miei, che il porco mio m'è stato imbolato!
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060018"/>
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   accostatoglisi, pianamente gli disse:
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Maraviglia che se' stato savio una volta!
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060019"/>
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    Ohimè
   </q>
   disse
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   <q direct="unspecified">
    ché io dico da dovero.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060020"/>
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Cosí di',
   </q>
   diceva
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   <q direct="unspecified">
    grida forte, sí che paia bene che sia stato cosí.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060021"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   gridava allora piú forte e diceva:
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    Al corpo di Dio, che io dico da dovero che egli m'è stato imbolato.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060022"/>
   E
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   diceva:
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Ben di', ben di': e' si vuol ben dir cosí, grida forte, fatti ben sentire, sí che egli paia vero.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060023"/>
   Disse
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    Tu mi faresti dar l'anima al nimico: io dico che tu non mi credi, se io non sia impiccato per la gola, che egli m'è stato imbolato.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060024"/>
   Disse allora
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Deh! come dee potere esser questo? Io il vidi pure ieri costí: credimi tu far credere che egli sia volato?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060025"/>
   Disse
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    Egli è come io ti dico.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060026"/>
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Deh!
   </q>
   disse
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   <q direct="unspecified">
    può egli essere?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060027"/>
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    Per certo,
   </q>
   disse
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   <q direct="unspecified">
    egli è cosí, di che io son diserto e non so come io mi torni a casa:
    <name persref="tessa" type="person">
     moglie
    </name>
    ma nol mi crederà, e se ella il mi pur crede, io non avrò uguanno pace con lei.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060028"/>
   Disse allora
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Se Dio mi salvi, questo è mal fatto, se vero è; ma tu sai,
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , che ieri io t'insegnai dir cosí: io non vorrei che tu ad un'ora ti facessi beffe di moglieta e di noi.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060029"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   incominciò a gridare e a dire:
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    Deh perché mi farete disperare? e bestemmiare Idio e' santi e ciò che v'è? Io vi dico che il porco m'è stato sta notte imbolato.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060030"/>
   Disse allora
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
    S' egli è pur cosí, vuolsi veder via, se noi sappiamo, di riaverlo.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060031"/>
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    E che via
   </q>
   disse
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   <q direct="unspecified">
    potrem noi trovare?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060032"/>
   Disse allora
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
    Per certo egli non c'è venuto d'India niuno a torti il porco: alcuno di questi tuoi vicini dee essere stato, e per ciò, se tu gli potessi ragunare, io so fare la esperienza del pane e del formaggio e vederemmo di botto chi l'ha avuto.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060033"/>
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Sí,
   </q>
   disse
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   <q direct="unspecified">
    ben farai con pane e con formaggio a certi gentilotti che ci ha da torno, ché son certo che alcun di loro l'ha avuto, e avvederebbesi del fatto e non ci vorrebber venire.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060034"/>
   <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
    Come è dunque da fare?
   </q>
   disse
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060035"/>
   Rispose
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Vorrebbesi fare con belle galle di gengiovo e con bella vernaccia, e invitargli a bere: essi non sel penserebbono e verrebbono, e cosí si possono benedire le galle del gengiovo, come il pane e 'l cacio.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060036"/>
   Disse
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
    Per certo tu di' il vero; e tu,
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , che di'? vogliallo fare?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060037"/>
   Disse
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="calandrino">
    Anzi ve ne priego io per l'amor di Dio; ché, se io sapessi pur chi l'ha avuto, sí mi parrebbe esser mezzo consolato.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060038"/>
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Or via,
   </q>
   disse
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   <q direct="unspecified">
    io sono acconcio d'andare infino a Firenze per quelle cose in tuo servigio, se tu mi dai i denari.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060039"/>
   Aveva
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   forse quaranta soldi, li quali egli gli diede.
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   , andatosene a
   <name placeref="firenze" type="place">
    Firenze
   </name>
   a un suo amico speziale, comperò una libra di belle galle e fecene far due di quelle del cane, le quali egli fece confettare in uno aloè patico fresco; poscia fece dar loro le coverte del zucchero come avevan l'altre, e per non ismarrirle o scambiarle fece lor fare un certo segnaluzzo, per lo quale egli molto bene le conoscea; e comperato un fiasco d'una buona vernaccia, se ne tornò in villa a
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   e dissegli:
   <milestone id="p08060040"/>
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Farai che tu inviti domattina a ber con teco tutti coloro di cui tu hai sospetto: egli è festa, ciascun verrà volentieri, e io farò stanotte insieme con
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    la 'ncantagione sopra le galle e recherolleti domattina a casa, e per tuo amore io stesso le darò e farò e dirò ciò che fia da dire e da fare.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060041"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   cosí fece. Ragunata adunque una buona brigata tra di giovani fiorentini che per la villa erano e di lavoratori, la mattina vegnente, dinanzi alla chiesa intorno all'olmo,
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   e
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   vennono con una scatola di galle e col fiasco del vino: e fatti stare costoro in cerchio, disse
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   :
   <milestone id="p08060042"/>
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Signori, e ' mi vi convien dir la cagione per che voi siete qui, acciò che, se altro avvenisse che non vi piacesse, voi non v'abbiate a ramaricar di me.
    <milestone id="p08060043"/>
    A
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrin
    </name>
    , che qui è, fu ier notte tolto un suo bel porco né sa trovare chi avuto se l'abbia; e per ciò che altri che alcun di noi che qui siamo non gliele dee potere aver tolto, esso, per ritrovar chi avuto l'ha, vi dà a mangiar queste galle una per uno, e bere; e infino da ora sappiate che chi avuto avrà il porco, non potrà mandar giú la galla, anzi gli parrà piú amara che veleno e sputeralla; e per ciò, anzi che questa vergogna gli sia fatta in presenza di tanti, è forse il meglio che quel cotale che avuto l'avesse in penitenzia il dica al sere, e io mi rimarrò di questo fatto.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060044"/>
   Ciascun che v'era disse che ne voleva volentier mangiare: per che
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   , ordinatigli e messo
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   tra loro, cominciatosi all'un de' capi, cominciò a dare a ciascun la sua; e, come fu per mei
   <milestone id="p08060045"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , presa una delle canine, gliele pose in mano.
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   prestamente la si gittò in bocca e cominciò a masticare, ma sí tosto come la lingua sentí l'aloè, cosí
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , non potendo l'amaritudine sostenere, la sputò fuori.
   <milestone id="p08060046"/>
   Quivi ciascun guatava nel viso l'uno all'altro per veder chi la sua sputasse; e non avendo
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   ancora compiuto di darle, non faccendo sembiante d'intendere a ciò, s'udí dir dietro:
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Eia,
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , che vuol dir questo?
   </q>
   per che prestamente rivolto e veduto che
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   la sua aveva sputata, disse:
   <milestone id="p08060047"/>
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Aspettati, forse che alcuna altra cosa gliele fece sputare: tenne un'altra
   </q>
   ; e presa la seconda, gliele mise in bocca e forní di dare l'altre che a dare aveva.
   <milestone id="p08060048"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , se la prima gli era paruta amara, questa gli parve amarissima: ma pur vergognandosi di sputarla, alquanto masticandola la tenne in bocca, e tenendola cominciò a gittar le lagrime che parevan nocciuole, sí eran grosse; e ultimamente, non potendo piú, la gittò fuori come la prima aveva fatto.
   <milestone id="p08060049"/>
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   faceva dar bere alla brigata, e
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   : li quali, insieme con gli altri questo vedendo tutti dissero che per certo
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   se l'aveva imbolato egli stesso; e furonvene di quegli che aspramente il ripresono.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060050"/>
   Ma pur, poi che partiti si furono, rimasi
   <name persref="bruno" type="person">
    Bruno
   </name>
   e
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   con
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , gl'incominciò
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   a dire:
   <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
    Io l'aveva per lo certo tuttavia che tu te l'avevi avuto tu, e a noi volevi mostrare che ti fosse stato imbolato, per non darci una volta bere de' denari che tu n'avesti.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060051"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , il quale ancora non aveva sputata l'amaritudine dello aloè, incominciò a giurare che egli avuto non l'avea.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060052"/>
   Disse
   <name persref="buffalmacco" type="person">
    Buffalmacco
   </name>
   :
   <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
    Ma che n'avesti, sozio, alla buona fè? avestine sei?
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060053"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , udendo questo, s'incominciò a disperare, a cui
   <name persref="bruno" type="person">
    Brun
   </name>
   disse:
   <q direct="unspecified" who="bruno">
    Intendi sanamente,
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , che egli fu tale nella brigata che con noi mangiò e bevé, che mi disse che tu avevi quinci sú una giovinetta che tu tenevi a tua posta e davile ciò che tu potevi rimedire, e che egli aveva per certo che tu l'avevi mandato questo porco. Tu sí hai apparato ad esser beffardo!
    <milestone id="p08060054"/>
    Tu ci menasti una volta giú per lo
    <name placeref="mugnone" type="place">
     Mugnone
    </name>
    ricogliendo pietre nere: e quando tu ci avesti messo in galea senza biscotto, e tu te ne venisti e poscia ci volevi far credere che tu l'avessi trovata! e ora similmente ti credi co' tuoi giuramenti far credere altressí che il porco, che tu hai donato o ver venduto, ti sia stato imbolato.
    <milestone id="p08060055"/>
    Noi sí siamo usi delle tue beffe e conoscianle; tu non ce ne potresti far piú! E per ciò, a dirti il vero, noi ci abbiamo durata fatica in far l'arte, per che noi intendiamo che tu ci doni due paia di capponi, se non che noi diremo a
    <name persref="tessa" type="person">
     monna Tessa
    </name>
    ogni cosa.
   </q>
  </p>
  <p>
   <milestone id="p08060056"/>
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   , vedendo che creduto non gli era, parendogli avere assai dolore, non volendo anche il riscaldamento della
   <name persref="tessa" type="person">
    moglie
   </name>
   , diede a costoro due paia di capponi; li quali, avendo essi salato il porco, portatisene a
   <name placeref="firenze" type="place">
    Firenze
   </name>
   , lasciaron
   <name persref="calandrino" type="person">
    Calandrino
   </name>
   col danno e con le beffe.
  </p>
 </div2>
</TEI>