<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="elissa" id="nov0609">
          <head>Novella Nona</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p06090001" />
            <name type="person" persref="guidocavalcanti">Guido Cavalcanti</name> dice con un motto onestamente villania a certi cavalier fiorentini li quali soprapreso l'aveano.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06090002" />Sentendo la 
            <name type="person" persref="elissa">reina</name> che 
            <name type="person" persref="emilia">Emilia</name> della sua novella s'era diliberata e che ad altri non restava a dir che a lei, se non a colui che per privilegio aveva il dir da sezzo, cos&#237; a dir cominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="elissa" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p06090003" />Quantunque, leggiadre donne, oggi mi sieno da voi state tolte da due in s&#250; delle novelle delle quali io m'avea pensato di doverne una dire, nondimeno me n'&#232; pure una rimasa da raccontare, nella conclusion della quale si contiene un s&#237; fatto motto, che forse non ci se n'&#232; alcuno di tanto sentimento contato.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p06090004" />Dovete adunque sapere che ne' tempi passati furono nella nostra citt&#224; assai belle e laudevoli usanze, delle quali oggi niuna ve n'&#232; rimasa, merc&#233; della avarizia che in quella con le ricchezze &#232; cresciuta, la quale tutte l'ha discacciate.
          <milestone id="p06090005" />Tralle quali n'era una cotale, che in diversi luoghi per 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> si ragunavano insieme i gentili uomini delle contrade e facevano lor 
          <name persref="brigata-0609">brigate</name> di certo numero, guardando di mettervi tali che comportare potessono acconciamente le spese, e oggi l'uno, doman l'altro, e cos&#237; per ordine tutti mettevan tavola, ciascuno il suo d&#237;, a tutta la 
          <name persref="brigata-0609">brigata</name>; e in quella spesse volte onoravano e gentili uomini forestieri, quando ve ne capitavano, e ancora de' cittadini: 
          <milestone id="p06090006" />e similmente si vestivano insieme almeno una volta l'anno, e insieme i d&#237; pi&#250; notabili cavalcavano per la citt&#224;, e talora armeggiavano, e massimamente per le feste principali o quando alcuna lieta novella di vittoria o d'altro fosse venuta nella citt&#224;.</p>
          <p>
          <milestone id="p06090007" />Tralle quali 
          <name persref="brigata-0609">brigate</name> n'era una di messer 
          <name type="person" persref="bettobrunelleschi">Betto Brunelleschi</name>, nella quale messer 
          <name type="person" persref="bettobrunelleschi">Betto</name> e' compagni s'eran molto ingegnati di tirare 
          <name type="person" persref="guidocavalcanti">Guido</name> di messer 
          <name type="person" persref="cavalcantecavalcanti">Cavalcante de' Cavalcanti</name>, e non senza cagione:
          <milestone id="p06090008" />per ci&#242; che, oltre a quello che egli fu un de' migliori loici che avesse il mondo e ottimo filosofo naturale (delle quali cose poco la 
          <name persref="brigata-0609">brigata</name> curava), si fu egli leggiadrissimo e costumato e parlante uom molto e ogni cosa che far volle e a gentile uom pertenente seppe meglio che altro uom fare; e con questo era ricchissimo, e a chiedere a lingua sapeva onorare cui nell'animo gli capeva che il valesse.
          <milestone id="p06090009" />Ma a messer 
          <name type="person" persref="bettobrunelleschi">Betto</name> non era mai potuto venir fatto d'averlo, e credeva egli co' suoi compagni che ci&#242; avvenisse per ci&#242; che 
          <name type="person" persref="guidocavalcanti">Guido</name> alcuna volta speculando molto abstratto dagli uomini divenia; e per ci&#242; che egli alquanto tenea della oppinione degli epicuri, si diceva tralla gente volgare che queste sue speculazioni erano solo in cercare se trovar si potesse che Iddio non fosse.</p>
          <p>
          <milestone id="p06090010" />Ora avvenne un giorno che, essendo 
          <name type="person" persref="guidocavalcanti">Guido</name> partito d'
          <name type="place" placeref="ortosanmichele">Orto San Michele</name> e venutosene per lo Corso degli Adimari infino a 
          <name type="place" placeref="sangiovanni">San Giovanni</name>, il quale spesse volte era suo cammino, essendo arche grandi di marmo, che oggi sono in 
          <name type="place" placeref="santareparata">Santa Reparata</name>, e molte altre dintorno a 
          <name type="place" placeref="sangiovanni">San Giovanni</name>, e egli essendo tralle colonne del porfido che vi sono e quelle arche e la porta di 
          <name type="place" placeref="sangiovanni">San Giovanni</name>, che serrata era, messer 
          <name type="person" persref="bettobrunelleschi">Betto</name> con sua 
          <name persref="brigata-0609">brigata</name> a caval venendo su per la piazza di 
          <name type="place" placeref="santareparata">Santa Reparata</name>, vedendo 
          <name type="person" persref="guidocavalcanti">Guido</name> l&#224; tra quelle sepolture, dissero: 
          <q direct="unspecified" who="bettobrunelleschi brigata-0609">Andiamo a dargli briga</q>; 
          <milestone id="p06090011" />e spronati i cavalli, a guisa d'uno assalto sollazzevole gli furono, quasi prima che egli se ne avvedesse, sopra e cominciarongli a dire: 
          <q direct="unspecified" who="bettobrunelleschi brigata-0609">Guido, tu rifiuti d'esser di nostra brigata; ma ecco, quando tu avrai trovato che Idio non sia, che avrai fatto?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06090012" />A' quali 
          <name type="person" persref="guidocavalcanti">Guido</name>, da lor veggendosi chiuso, prestamente disse:
          <q direct="unspecified" who="guidocavalcanti">Signori, voi mi potete dire a casa vostra ci&#242; che vi piace</q>; e posta la mano sopra una di quelle arche, che grandi erano, s&#237; come colui che leggerissimo era, prese un salto e fussi gittato dall'altra parte, e sviluppatosi da loro se n'and&#242;.</p>
          <p>
          <milestone id="p06090013" />Costoro rimaser tutti guatando l'un l'altro, e cominciarono a dire che egli era uno smemorato e che quello che egli aveva risposto non veniva a dir nulla, con ci&#242; fosse cosa che quivi dove erano non avevano essi a far pi&#250; che tutti gli altri cittadini, n&#233; 
          <name type="person" persref="guidocavalcanti">Guido</name> meno che alcun di loro.</p>
          <p>
          <milestone id="p06090014" />Alli quali messer 
          <name type="person" persref="bettobrunelleschi">Betto</name> rivolto disse:
          <q direct="unspecified" who="bettobrunelleschi">Gli smemorati siete voi, se voi non l'avete inteso: egli ci ha detta onestamente in poche parole la maggior villania del mondo, per ci&#242; che, se voi riguarderete bene, queste arche sono le case de' morti, per ci&#242; che in esse si pongono e dimorano i morti; le quali egli dice che sono nostra casa, a dimostrarci che noi e gli altri uomini idioti e non litterati siamo, a comparazion di lui e degli altri uomini scienziati, peggio che uomini morti, e per ci&#242;, qui essendo, noi siamo a casa nostra.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p06090015" />Allora ciascuno intese quello che 
          <name type="person" persref="guidocavalcanti">Guido</name> aveva voluto dire e vergognossi, n&#233; mai pi&#250; gli diedero briga, e tennero per innanzi messer 
          <name type="person" persref="bettobrunelleschi">Betto</name> sottile e intendente cavaliere.</p>
        </div2>
        
        