<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div1 id="day08" ruler="lauretta" type="Day">
  <head>
   Ottava Giornata
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p08990001"/>
    Finisce la Settima giornata del
    <title>
     Decameron
    </title>
    : incomincia l'Ottava, nella quale, sotto il reggimento di
    <name persref="lauretta" type="person">
     Lauretta
    </name>
    , si ragiona di quelle beffe che tutto il giorno o donna ad uomo, o uomo a donna, o l'uno uomo all'altro si fanno.
   </p>
  </argument>
  <div2 id="d08intro" type="introduction" who="author">
   <head>
    Introduzione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p08980002"/>
    Già nella sommità de' piú alti monti apparivano la
    <time value="domenicamattina">
     domenica mattina,
    </time>
    i raggi della surgente luce e, ogni ombra partitasi, manifestamente le cose si conosceano, quando la
    <name persref="lauretta" type="person">
     reina
    </name>
    levatasi con la sua compagnia primieramente alquanto su per le rugiadose erbette andarono, e poi in su la mezza terza una
    <name placeref="chiesetta-i08" type="place">
     chiesetta
    </name>
    lor vicina visitata, in quella il divino officio ascoltarono. E a casa tornatisene, poi che con letizia e con festa ebber mangiato, cantarono e danzarono alquanto; e appresso, licenziati dalla reina, chi volle andare a riposarsi poté.
    <milestone id="p08980003"/>
    Ma avendo il sol già passato il cerchio di meriggio, come alla reina piacque, al novellare usato tutti appresso la
    <name placeref="fontebrigata-01" type="place">
     bella fontana
    </name>
    a seder posti, per comandamento della reina cosí
    <name persref="neifile" type="person">
     Neifile
    </name>
    cominciò.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0801" type="novella" who="neifile">
   <head>
    Novella Prima
   </head>
   <argument who="author">
    <p id="p08010001">
     <name persref="gulfardo" type="person">
      Gulfardo
     </name>
     prende da
     <name persref="guasparruolo" type="person">
      Guasparruolo
     </name>
     denari in prestanza, e con la moglie di lui accordato di dover giacer con lei per quegli sí gliele dà; e poi in presenzia di lei a
     <name persref="guasparruolo" type="person">
      Guasparruol
     </name>
     dice che a lei gli diede, ed ella dice che è il vero.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="neifile">
    <p>
     <milestone id="p08010002"/>
     Se cosí ha disposto Idio che io debba alla presente giornata dare con la mia novella cominciamento, e el mi piace. E per ciò, amorose donne, con ciò sia cosa che molto si sia detto delle beffe fatte dalle donne agli uomini, una fattane da uno uomo a una donna mi piace di raccontarne, non già perché io intenda in quella di biasimare ciò che l'uom fece o di dire che alla donna non fosse bene investito, anzi per commendar l'uomo e biasimare la donna e per mostrare che anche gli uomini sanno beffare chi crede loro, come essi da cui egli credono son beffati.
     <milestone id="p08010003"/>
     Avvegna che, chi volesse piú propriamente parlare, quello che io dir debbo non si direbbe beffa anzi si direbbe merito: per ciò che, con ciò sia cosa debba essere onestissima e la sua castità come la sua vita guardare né per alcuna cagione a contaminarla conducersi (e questo non possendosi, cosí appieno tuttavia come si converrebbe, per la fragilità nostra), affermo colei esser degna del fuoco la quale a ciò per prezzo si conduce;
     <milestone id="p08010004"/>
     dove chi per amor, conoscendo le sue forze grandissime, perviene, da giudice non troppo rigido merita perdono, come, pochi dí son passati, ne mostrò Filostrato essere stato in madonna Filippa observato in Prato.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08010005"/>
    Fu adunque già in
    <name placeref="milano" type="place">
     Melano
    </name>
    un tedesco al soldo, il cui nome fu
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    , pro' della persona e assai leale a coloro ne' cui servigi si mettea, il che rade volte suole de' tedeschi avvenire. E per ciò che egli era nelle prestanze de' denari che fatte gli erano lealissimo renditore, assai mercatanti avrebbe trovati che per piccolo utile ogni quantità di denari gli avrebber prestata.
    <milestone id="p08010006"/>
    Pose costui, in
    <name placeref="milano" type="place">
     Melan
    </name>
    dimorando, l'amor suo in una donna assai bella chiamata
    <name persref="ambruogia" type="person">
     madonna Ambruogia
    </name>
    , moglie d'un ricco mercatante che aveva nome
    <name persref="guasparruolo" type="person">
     Guasparruol Cagastraccio
    </name>
    , il quale era assai suo conoscente e amico: e amandola assai discretamente, senza avvedersene il marito né altri, le mandò un giorno a parlare, pregandola che le dovesse piacere d'essergli del suo amor cortese e che egli era dalla sua parte presto a dover far ciò che ella gli comandasse.
    <milestone id="p08010007"/>
    La donna, dopo molte novelle, venne a questa conclusione, che ella era presta di far ciò che
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    volesse dove due cose ne dovesser seguire: l'una, che questo non dovesse mai per lui esser manifestato a alcuna persona; l'altra, che, con ciò fosse cosa che ella avesse per alcuna sua cosa bisogno di fiorini dugento d'oro, voleva che egli, che ricco uomo era, gliele donasse, e appresso sempre sarebbe al suo servigio.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08010008"/>
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    , udendo la 'ngordigia di costei, isdegnato per la viltà di lei la quale egli credeva che fosse una valente donna, quasi in odio transmutò il fervente amore e pensò di doverla beffare: e mandolle dicendo che molto volentieri e quello e ogni altra cosa, che egli potesse, che le piacesse; e per ciò mandassegli pure a dire quando ella volesse che egli andasse a lei, ché egli gliele porterebbe, né che mai di questa cosa alcun sentirebbe, se non un suo compagno di cui egli si fidava molto e che sempre in sua compagnia andava in ciò che faceva.
    <milestone id="p08010009"/>
    La donna, anzi cattiva femina, udendo questo fu contenta, e mandogli dicendo che
    <name persref="guasparruolo" type="person">
     Guasparruolo
    </name>
    suo marito doveva ivi a pochi dí per sue bisogne andare insino a
    <name persref="genova" type="place">
     Genova
    </name>
    , e allora ella gliele farebbe assapere e manderebbe per lui.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08010010"/>
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    , quando tempo gli parve, se n'andò a
    <name persref="guasparruolo" type="person">
     Guasparruolo
    </name>
    e sí gli disse:
    <q direct="unspecified" who="gulfardo">
     Io son per fare un mio fatto per lo quale mi bisognan fiorini dugento d'oro, li quali io voglio che tu mi presti con quello utile che tu mi suogli prestar degli altri
    </q>
    .
    <name persref="guasparruolo" type="person">
     Guasparruolo
    </name>
    disse che volentieri e di presente gli annoverò i denari.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08010011"/>
    Ivi a pochi giorni
    <name persref="guasparruolo" type="person">
     Guasparruolo
    </name>
    andò a
    <name persref="genova" type="place">
     Genova
    </name>
    , come la donna aveva detto; per la qual cosa la donna mandò a
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    che a lei dovesse venire e recare li dugento fiorin d'oro.
    <milestone id="p08010012"/>
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    , preso il compagno suo, se n'andò a casa della donna; e trovatala che l'aspettava, la prima cosa che fece, le mise in mano questi dugento fiorin d'oro, veggente il suo compagno, e sé le disse:
    <q direct="unspecified" who="gulfardo">
     Madonna, tenete questi denari, e daretegli a vostro marito quando sarà tornato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08010013"/>
    La donna gli prese e non s'avvide perché
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    dicesse cosí, ma si credette che egli il facesse acciò che il compagno suo non s'accorgesse che egli a lei per via di prezzo gli desse; per che ella disse:
    <q direct="unspecified" who="ambruogia">
     Io il farò volentieri ma io voglio vedere quanti sono
    </q>
    ; e versatigli sopra una tavola e trovatigli esser dugento, seco forte contenta gli ripose.
    <milestone id="p08010014"/>
    E tornò a
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    e, lui nella sua camera menato, non solamente quella notte, ma molte altre, avanti che il marito tornasse da
    <name persref="genova" type="place">
     Genova
    </name>
    , della sua persona gli sodisfece.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08010015"/>
    Tornato
    <name persref="guasparruolo" type="person">
     Guasparruolo
    </name>
    da
    <name persref="genova" type="place">
     Genova
    </name>
    , di presente
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    , avendo appostato che insieme con la moglie era, se n'andò a lui e in presenza di lei disse:
    <q direct="unspecified" who="gulfardo">
     <name persref="guasparruolo" type="person">
      Guasparruolo
     </name>
     , i denari, cioè li dugento fiorin d'oro che l'altrier mi prestasti, non m'ebber luogo, per ciò che io non potei fornir la bisogna per la quale gli presi: e per ciò io gli recai qui di presente alla donna tua e sí gliele diedi, e per ciò dannerai la mia ragione.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08010016"/>
    <name persref="guasparruolo" type="person">
     Guasparruolo
    </name>
    , volto alla moglie, la domandò se avuti gli avea; ella, che quivi vedeva il testimonio, nol seppe negare ma disse:
    <q direct="unspecified" who="ambruogia">
     Mai sí che io gli ebbi, né me n'era ancora ricordata di dirloti.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08010017"/>
    Disse allora
    <name persref="guasparruolo" type="person">
     Guasparruolo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="guasparruolo">
     <name persref="gulfardo" type="person">
      Gulfardo
     </name>
     , io son contento: andatevi pur con Dio, ché io acconcerò bene la vostra ragione.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08010018"/>
    <name persref="gulfardo" type="person">
     Gulfardo
    </name>
    partitosi, e la donna rimasa scornata diede al marito il disonesto prezzo della sua cattività; e cosí il sagace amante senza costo godé della sua avara donna.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0802" type="novella" who="panfilo">
   <head>
    Novella Seconda
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p08020001"/>
     <name persref="prete-0802" type="person">
      Il Prete da Varlungo
     </name>
     si giace con
     <name persref="belcolore" type="person">
      monna Belcolore
     </name>
     , lasciale pegno un suo tabarro; e accattato da lei un mortaio, il rimanda e fa domandare il tabarro lasciato per ricordanza: rendelo proverbiando la buona donna.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p08020002"/>
     Commendavano igualmente e gli uomini e le donne ciò che
     <name persref="gulfardo" type="person">
      Gulfardo
     </name>
     fatto aveva alla 'ngorda melanese, quando
     <name persref="lauretta" type="person">
      la reina
     </name>
     a
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     voltatasi sorridendo gl' impose ch'el seguitasse; per la qual cosa
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="panfilo">
    <p>
     <milestone id="p08020003"/>
     Belle donne, a me occorre di dire una novelletta contro a coloro li quali continuamente n' offendono senza poter da noi del pari essere offesi, cioè contro a' preti, li quali sopra le nostre mogli hanno bandita la croce, e par loro non altramenti aver guadagnato il perdono di colpa e di pena, quando una se ne possono metter sotto, che se d'
     <name placeref="alessandriaeg" type="place">
      Allessandria
     </name>
     avessero il soldano menato legato a
     <name placeref="avignone" type="place">
      Vignone
     </name>
     .
     <milestone id="p08020004"/>
     Il che i secolari cattivelli non possono a lor fare, come che nelle madri, nelle sirocchie, nell'amiche e nelle figliuole con non meno ardore, che essi le lor mogli assaliscano, vendichino l'ire loro.
     <milestone id="p08020005"/>
     E per ciò io intendo raccontarvi uno amorazzo contadino, piú da ridere per la conclusione che lungo di parole, del quale ancora potrete per frutto cogliere che a' preti non sia sempre ogni cosa da credere.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08020006"/>
    Dico adunque che a
    <name placeref="varlungo" type="place">
     Varlungo
    </name>
    , villa assai vicina di qui, come ciascuna di voi o sa o puote avere udito, fu un valente
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    e gagliardo della persona ne' servigi delle donne, il quale, come che legger non sapesse troppo, pur con molte buone e sante parolozze la domenica a piè dell'olmo ricreava i suoi popolani;
    <milestone id="p08020007"/>
    e meglio le lor donne, quando essi in alcuna parte andavano, che altro prete che prima vi fosse stato, visitava, portando loro della festa e dell'acqua benedetta e alcun moccolo di candela talvolta infino a casa, dando loro la sua benedizione.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020008"/>
    Ora avvenne che, tra l'altre sue popolane che prima gli eran piaciute, una sopra tutte ne gli piacque, che aveva nome
    <name persref="belcolore" type="person">
     monna Belcolore
    </name>
    , moglie d'un lavoratore che si facea chiamare
    <name persref="bentivegnamazzo" type="person">
     Bentivegna del Mazzo
    </name>
    ;
    <milestone id="p08020009"/>
    la qual nel vero era pure una piacevole e fresca foresozza, brunazza e ben tarchiata e atta a meglio saper macinar che alcuna altra; e oltre a ciò era quella che meglio sapeva sonare il cembalo e cantare
    <title type="song">
     L'acqua corre la borrana
    </title>
    , e menare la ridda e il ballonchio, quando bisogno faceva, che vicina che ella avesse, con bel moccichino e gentile in mano.
    <milestone id="p08020010"/>
    Per le quali cose messer lo
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    ne 'nvaghí sí forte, che egli ne menava smanie e tutto il dí andava aiato per poterla vedere; e quando la domenica mattina la sentiva in chiesa, diceva un
    <title type="song">
     Kyrie
    </title>
    e un
    <title type="song">
     Sanctus
    </title>
    sforzandosi ben di mostrarsi un gran maestro di canto, che pareva uno asino che ragghiasse, dove, quando non la vi vedea, si passava assai leggiermente; ma pur sapeva sí fare, che
    <name persref="bentivegnamazzo" type="person">
     Bentivegna del Mazzo
    </name>
    non se ne avvedeva, né ancora vicina che egli avesse.
    <milestone id="p08020011"/>
    E per potere piú avere la dimestichezza di
    <name persref="belcolore" type="person">
     monna Belcolore
    </name>
    , a otta a otta la presentava: e quando le mandava un mazzuolo d'agli freschi, che egli aveva i piú belli della contrada in un suo orto che egli lavorava a sue mani, e quando un canestruccio di baccelli e talora un mazzuol di cipolle maligie o di scalogni;
    <milestone id="p08020012"/>
    e, quando si vedeva tempo, guatatala un poco in cagnesco, per amorevolezza la rimorchiava, e ella cotal salvatichetta, faccendo vista di non avvedersene, andava pure oltre in contegno; per che messer lo prete non ne poteva venire a capo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020013"/>
    Ora avvenne un dí che, andando il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    di fitto meriggio per la contrada or qua or là zazeato, scontrò
    <name persref="bentivegnamazzo" type="person">
     Bentivegna del Mazzo
    </name>
    con uno asino pien di cose innanzi, e fattogli motto, il domandò dove egli andava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020014"/>
    A cui
    <name persref="bentivegnamazzo" type="person">
     Bentivegna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="bentivegnamazzo">
     Gnaffe, sere, in buona verità io vo infino a
     <name placeref="firenze" type="place">
      città
     </name>
     per alcuna mia vicenda: e porto queste cose a ser
     <name persref="bonaccorri" type="person">
      Bonaccorri da Ginestreto
     </name>
     , che m'aiuti di non so che m'ha fatto richiedere per una comparigione del parentorio per lo pericolator suo il giudice del dificio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020015"/>
    Il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    lieto disse:
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Ben fai, figliuole; or va con la mia benedizione e torna tosto; e se ti venisse veduto
     <name persref="lapuccio" type="person">
      Lapuccio
     </name>
     o
     <name persref="naldino" type="person">
      Naldino
     </name>
     , non t' esca di mente di dir lor che mi rechino quelle combine per li coreggiati miei.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020016"/>
    <name persref="bentivegnamazzo" type="person">
     Bentivegna
    </name>
    disse che sarebbe fatto; e venendosene verso
    <name persref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    , si pensò il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    che ora era tempo d'andare alla
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    e di provare sua ventura; e messasi la via tra' piedi non ristette sí fu a casa di lei; e entrato dentro disse:
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Dio ci mandi bene, chi è di qua?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020017"/>
    La
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    , ch'era andata in balco, udendol disse:
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     O sere, voi siate il ben venuto: che andate voi zaconato per questo caldo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020018"/>
    Il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Se Dio mi dea bene, che io mi veniva a star con teco un pezzo, per ciò che io trovai l'uom tuo che andava a
     <name placeref="firenze" type="place">
      città.
     </name>
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020019"/>
    La
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    , scesa giú, si pose a sedere e cominciò nettar sementa di cavolini che il marito avea poco innanzi trebbiati. Il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    le cominciò a dire:
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Bene,
     <name persref="belcolore" type="person">
      Belcolore
     </name>
     , de'mi tu far sempre mai morire questo modo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020020"/>
    La
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    cominciò a ridere e a dire:
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     O che ve fo io?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020021"/>
    Disse il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Non mi fai nulla, ma tu non mi lasci fare a te quei che io vorrei e che Idio comandò
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020022"/>
    Disse la
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     Deh! andante andate: o fanno i preti cosí fatte cose?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020023"/>
    Il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Sí facciam noi meglio che gli altri uomini: o perché no? E dicoti piú, che noi facciamo vie miglior lavorio; e sai perché? perché noi maciniamo a raccolta: ma in verità bene a tuo uopo, se tu stai cheta e lascimi fare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020024"/>
    Disse la
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     O che bene a mio uopo potrebbe esser questo? ché siete tutti quanti piú scarsi che 'l fistolo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020025"/>
    Allora il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Io non so, chiedi pur tu: o vuogli un paio di scarpette o vuogli un frenello o vuogli una bella fetta di stame o ciò che tu vuogli.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020026"/>
    Disse la
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     <name persref="prete-0802" type="person">
      Frate
     </name>
     , bene sta! Io me n'ho di coteste cose; ma se voi mi volete cotanto bene, ché non mi fate voi un servigio, e io farò ciò che voi vorrete?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020027"/>
    Allora disse il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Di' ciò che tu vuogli, e io il farò volentieri.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020028"/>
    La
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    allora disse:
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     Egli mi conviene andar sabato a
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenz
     </name>
     e a render lana che io ho filata e a far racconciare il filatoio mio: e se voi mi prestate cinque lire, che so che l'avete, io ricoglierò dall'usuraio la gonnella mia del perso e lo scaggiale dai dí delle feste che io recai a marito, ché vedete che non ci posso andare a santo né in niun buon luogo, perché io non l'ho; e io sempre mai poscia farò ciò che voi vorrete.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020029"/>
    Rispose il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Se Dio mi dea il buono anno, io non gli ho allato: ma credimi che, prima che sabato sia, io farò che tu gli avrai molto volentieri.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020030"/>
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     Sí,
    </q>
    disse la
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    <q direct="unspecified">
     tutti siete cosí gran promettitori, e poscia non attenete altrui nulla: credete voi fare a me come voi faceste alla
     <name persref="biliuzza" type="person">
      Biliuzza
     </name>
     , che se n'andò col ceteratoio? Alla fé di Dio non farete, ché ella n'è divenuta femina di mondo pur per ciò: se voi non gli avete, e voi andate per essi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020031"/>
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Deh!
    </q>
    disse il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    <q direct="unspecified">
     non mi fare ora andare infino a casa, ché vedi che ho cosí ritta la ventura testé che non c'è persona, e forse quand'io ci tornassi ci sarebbe chi che sia che c'impaccerebbe: e io non so quando e' mi si venga cosí ben fatto come ora
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020032"/>
    Ed ella disse:
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     Bene sta, se voi volete andar, sí andate; se non, sí ve ne durate.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020033"/>
    Il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    , veggendo che ella non era acconcia a far cosa che gli piacesse, se non a
    <foreign>
     salvum me fac
    </foreign>
    , ed egli volea fare
    <foreign>
     sine custodia
    </foreign>
    , disse:
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Ecco, tu non mi credi che io te gli rechi; acciò che tu mi creda, io ti lascerò pegno questo mio tabarro di sbiavato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020034"/>
    La
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    levò alto il viso e disse:
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     Sí, cotesto tabarro, o che vale egli?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020035"/>
    Disse il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Come, che vale? Io voglio che tu sappi ch'egli è di duagio infino in treagio, e hacci di quegli nel popolo nostro che il tengon di quattragio; e non è ancora quindici dí che mi costò da
     <name persref="lotto" type="person">
      Lotto
     </name>
     rigattiere delle lire ben sette, e ebbine buon mercato de' soldi ben cinque, per quel che mi dice
     <name persref="buglietto" type="person">
      Buglietto d'Alberto
     </name>
     , che sai che si conosce cosí bene di questi panni sbiavati.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020036"/>
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     O, sie?
    </q>
    disse la
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    <q direct="unspecified">
     se Dio m'aiuti, io non l'averei mai creduto: ma datemelo in prima
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020037"/>
    Messer lo
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    , ch'aveva carica la balestra, trattosi il tabarro gliele diede; e ella, poi che riposto l'ebbe, disse:
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     Sere, andiancene qua nella capanna, che non vi vien mai person
    </q>
    a; e cosí fecero
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020038"/>
    E quivi il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    , dandole i piú dolci basciozzi del mondo e faccendola parente di messer Domenedio, con lei una gran pezza si sollazzò: poscia partitosi in gonnella, che pareva che venisse da servire a nozze, se ne tornò al santo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020039"/>
    Quivi, pensando che quanti moccoli ricoglieva in tutto l'anno d'offerta non valevan la metà di cinque lire, gli parve aver mal fatto e pentessi d'aver lasciato il tabarro e cominciò a pensare in che modo riavere lo potesse senza costo.
    <milestone id="p08020040"/>
    E per ciò che alquanto era maliziosetto, s'avisò troppo bene come dovesse fare a riaverlo, e vennegli fatto: per ciò che il dí seguente, essendo festa, egli mandò un fanciullo d'un suo vicino in casa questa
    <name persref="belcolore" type="person">
     monna Belcolore
    </name>
    , e mandolla pregando che le piacesse di prestargli il mortaio suo della pietra, però che desinava la mattina con lui
    <name persref="binguccio" type="person">
     Binguccio dal Poggio
    </name>
    e
    <name persref="nutobuglietti" type="person">
     Nuto Buglietti
    </name>
    , sí che egli voleva far della salsa. La
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    gliele mandò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020041"/>
    E come fu in su l'ora del desinare, e 'l
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    appostò quando
    <name persref="bentivegnamazzo" type="person">
     Bentivegna del Mazzo
    </name>
    e la
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolor
    </name>
    manicassero; e chiamato il
    <name persref="chierico-0802" type="person">
     cherico
    </name>
    suo gli disse:
    <milestone id="p08020042"/>
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Togli quel mortaio e riportalo alla
     <name persref="belcolore" type="person">
      Belcolore
     </name>
     , e di':`Dice il sere che gran mercé, e che voi gli rimandiate il tabarro che 'l fanciullo vi lasciò per ricordanza'.
    </q>
    Il cherico andò a casa della
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    con questo mortaio e trovolla insieme con
    <name persref="bentivegnamazzo" type="person">
     Bentivegna
    </name>
    a desco che desinavano; quivi, posto giú il mortaio fece l'ambasciata del prete.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020043"/>
    La
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    , udendosi richiedere il tabarro volle rispondere; ma
    <name persref="bentivegnamazzo" type="person">
     Bentivegna
    </name>
    con un mal viso disse:
    <q direct="unspecified" who="bentivegnamazzo">
     Dunque toi tu ricordanza al sere? Fo boto a Cristo che mi vien voglia di darti un gran sergozzone: va rendigliel tosto, che canciola te nasca! e guarda che di cosa che voglia mai, io dico s'e' volesse l'asino nostro, non ch'altro, non gli sia detto di no.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020044"/>
    La
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    brontolando si levò, e andatasene al soppediano, ne trasse il tabarro e diello al cherico e disse:
    <q direct="unspecified" who="belcolore">
     Dirai cosí al sere da mia parte: `La
     <name persref="belcolore" type="person">
      Belcolore
     </name>
     dice che fa prego a Dio che voi non pesterete mai piú salsa in suo mortaio: non l'avete voi sí bello onor fatto di questa.'
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020045"/>
    <name persref="chierico-0802" type="person">
     Il cherico
    </name>
    se n'andò col tabarro e fece l'ambasciata al sere; a cui il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    ridendo disse:
    <q direct="unspecified" who="prete-0802">
     Dira'le, quando tu la vedrai, che s'ella non ci presterà il mortaio, io non presterrò a lei il pestello; vada l'un per l'altro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08020046"/>
    <name persref="bentivegnamazzo" type="person">
     Bentivegna
    </name>
    si credeva che la moglie quelle parole dicesse perché egli l'aveva garrito, e non se ne curò; ma la
    <name persref="belcolore" type="person">
     Belcolore
    </name>
    , venne in iscrezio col sere e tenneglifavella insino a vendemmia. Poscia, avendola minacciata il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    di farnela andare in bocca del lucifero maggiore, per bella paura entro, col mosto e con le castagne calde si rappattumò con lui, e piú volte insieme fecer poi gozzoviglia.
    <milestone id="p08020047"/>
    E in iscambio delle cinque lire le fece il
    <name persref="prete-0802" type="person">
     prete
    </name>
    rincartare il cembal suo e appiccarvi un sonagliuzzo, e ella fu contenta.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0803" type="novella" who="elissa">
   <head>
    Novella Terza
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p08030001"/>
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     ,
     <name persref="bruno" type="person">
      Bruno
     </name>
     e
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     giú per lo
     <name placeref="mugnone" type="place">
      Mugnone
     </name>
     vanno cercando di trovar l'elitropia, e
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     se la crede aver trovata; tornasi a casa carico di pietre; la moglie il proverbia e egli turbato la batte, e a' suoi compagni racconta ciò che essi sanno meglio di lui.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p08030002"/>
     Finita la novella di
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     , della quale le donne avevano tanto riso che ancor ridono, la reina a
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     commise che seguitasse; la quale ancora ridendo incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="elissa">
    <p>
     <milestone id="p08030003"/>
     Io non so, piacevoli donne, se egli mi si verrà fatto di farvi con una mia novelletta non men vera che piacevole tanto ridere quanto ha fatto
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     con la sua: ma io me ne ingegnerò.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08030004"/>
    Nella nostra città, la qual sempre di varie maniere e di nuove genti è stata abondevole, fu, ancora non è gran tempo, un dipintore chiamato
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , uom semplice e di nuovi costumi. Il quale il piú del tempo con due altri dipintori usava, chiamati l'un
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e l'altro
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , uomini sollazzevoli molto ma per altro avveduti e sagaci, li quali con
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    usavan per ciò che de' modi suoi e della sua simplicità sovente gran festa prendevano.
    <milestone id="p08030005"/>
    Era similmente allora in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    un giovane di maravigliosa piacevolezza in ciascuna cosa che far voleva, astuto e avvenevole, chiamato
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso del Saggio;
    </name>
    il quale, udendo alcune cose della simplicità di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , propose di voler prender diletto de' fatti suoi col fargli alcuna beffa o fargli credere alcuna nuova cosa.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030006"/>
    E per avventura trovandolo un dí nella chiesa di San Giovanni e vedendolo stare attento a riguardare le dipinture e gl'intagli del tabernaculo il quale è sopra l'altare della detta chiesa, non molto tempo davanti postovi, pensò essergli dato luogo e tempo alla sua intenzione.
    <milestone id="p08030007"/>
    E informato un suo compagno di ciò che fare intendeva, insieme s'accostarono là dove
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    solo si sedeva, e faccendo vista di non vederlo insieme cominciarono a ragionare delle virtú di diverse pietre, delle quali
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    cosí efficacemente parlava come se stato fosse un solenne e gran lapidario.
    <milestone id="p08030008"/>
    A' quali ragionamenti
    <name persref="calandrino" type="person">
     Cal andrino
    </name>
    posta orecchie, e dopo alquanto levatosi in piè, sentendo che non era credenza, si congiunse con loro, il che forte piacque a
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    ; il quale, seguendo le sue parole, fu da Calandrin domandato dove queste pietre cosí virtuose si trovassero.
    <milestone id="p08030009"/>
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    rispose che le piú si trovavano in
    <name placeref="berlinzone" type="place">
     Berlinzone
    </name>
    ,
    <name placeref="terrabaschi" type="place">
     terra de' Baschi
    </name>
    , in una contrada che si chiamava
    <name placeref="bengodi" type="place">
     Bengodi
    </name>
    , nella quale si legano le vigne con le salsicce e avevasi un'oca a denaio e un papero giunta; ed eravi una montagna tutta di formaggio parmigiano grattugiato, sopra la quale stavan genti che niuna altra cosa facevan che far maccheroni e raviuoli e cuocergli in brodo di capponi, e poi gli gittavan quindi giú, e chi piú ne pigliava piú se n'aveva; e ivi presso correva un fiumicel di vernaccia, della migliore che mai si bevve, senza avervi entro gocciola d'acqua.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030010"/>
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Oh!
    </q>
    disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    <q direct="unspecified">
     cotesto è buon paese; ma dimmi, che si fa de' capponi che cuocon coloro?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030011"/>
    Rispose
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     Mangiansegli i baschi tutti.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030012"/>
    Disse allora
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Fostivi tu mai?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030013"/>
    A cui
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     Di' tu se io vi fu' mai? Sí vi sono stato cosí una volta come mille
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030014"/>
    Disse allora
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     E quante miglia ci ha?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030015"/>
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     Haccene piú di millanta, che tutta notte canta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030016"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Dunque dee egli essere piú là che
     <name placeref="abruzzi" type="place">
      Abruzzi
     </name>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030017"/>
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     Sí bene,
    </q>
    rispose
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    <q direct="unspecified">
     sí è cavelle.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030018"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    semplice, veggendo
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    dir queste parole con un viso fermo e senza ridere, quella fede vi dava che dar si può a qualunque verità piú manifesta, e cosí l'aveva per vere; e disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Troppo ci è di lungi a' fatti miei: ma se piú presso ci fosse, ben ti dico che io vi verrei una volta con esso teco pur per veder fare il tomo a quei maccheroni e tormene una satolla. Ma dimmi, che lieto sie tu, in queste contrade non se ne truova niuna di queste pietre cosí virtuose?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030019"/>
    A cui
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     Sí, due maniere di pietre ci si truovano di grandissima vertú. L'una sono i macigni da
     <name placeref="settignano" type="place">
      Settignano
     </name>
     e da
     <name placeref="montisci" type="place">
      Montisci
     </name>
     , per virtú de' quali, quando son macine fatti, se ne fa la farina, e per ciò si dice egli in que' paesi di là che da Dio vengon le grazie e da
     <name placeref="montisci" type="place">
      Montisci
     </name>
     le macine; ma ècci di questi macigni sí gran quantità, che appo noi è poco prezzata, come appo loro gli smeraldi, de' quali v'ha maggior montagne che
     <name placeref="mmorello" type="place">
      Monte Morello
     </name>
     , che rilucon di mezza notte vatti con Dio; e sappi che chi facesse le macine belle e fatte legare in anella prima che elle si forassero e portassele al soldano, n'avrebbe ciò che volesse.
     <milestone id="p08030020"/>
     L'altra si è una pietra, la quale noi altri lapidarii appelliamo elitropia, pietra di troppo gran vertú, per ciò che qualunque persona la porta sopra di sé, mentre la tiene, non è da alcuna altra persona veduto dove non è.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030021"/>
    Allora
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Gran virtú son queste; ma questa seconda dove si truova?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030022"/>
    A cui
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    rispose che nel
    <name placeref="mugnone" type="place">
     Mugnone
    </name>
    se ne solevan trovare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030023"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Di che grossezza è questa pietra? o che colore è il suo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030024"/>
    Rispose
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     Ella è di varie grossezze, ché alcuna n'è piú, alcuna meno, ma tutte son di colore quasi come nero.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030025"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , avendo tutte queste cose seco notate, fatto sembianti d'avere altro a fare, si partí da
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    e seco propose di voler cercare di questa pietra; ma diliberò di non volerlo fare senza saputa di
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e di
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , li quali spezialissimamente amava.
    <milestone id="p08030026"/>
    Diessi adunque a cercar di costoro, acciò che senza indugio e prima che alcuno altro n'andassero a cercare, e tutto il rimanente di quella mattina consumò in cercargli.
    <milestone id="p08030027"/>
    Ultimamente, essendo già l'ora della nona passata, ricordandosi egli che essi lavoravano nel monistero delle donne di
    <name placeref="faenza" type="place">
     Faenza
    </name>
    , quantunque il caldo fosse grandissimo, lasciata ogni altra sua faccenda, quasi correndo n'andò a costoro, e chiamatigli cosí disse loro:
    <milestone id="p08030028"/>
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Compagni, quando voi vogliate credermi, noi possiamo divenire i piú ricchi uomini di
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     : per ciò che io ho inteso da uomo degno di fede che in
     <name placeref="mugnone" type="place">
      Mugnone
     </name>
     si truova una pietra, la qual chi la porta sopra non è veduto da niun'altra persona; per che a me parrebbe che noi senza alcuno indugio, prima che altra persona v'andasse, v'andassimo a cercar.
     <milestone id="p08030029"/>
     Noi la troverem per certo, per ciò che io la conosco; e trovata che noi l'avremo, che avrem noi a fare altro se non mettercela nella scarsella e andare alle tavole de' cambiatori, le quali sapete che stanno sempre cariche di grossi e di fiorini, e torcene quanti noi ne vorremo? Niuno ci vedrà; e cosí potremo arricchire subitamente, senza avere tutto dí a schiccherare le mura a modo che fa la lumaca.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030030"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , udendo costui, fra se medesimi cominciarono a ridere, e guatando l'un verso l'altro fecer sembianti di maravigliarsi forte e lodarono il consiglio di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    ; ma domandò
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    come questa pietra avesse nome.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030031"/>
    A
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , che era di grossa pasta, era già il nome uscito di mente; per che egli rispose:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Che abbiam noi a far del nome poi che noi sappiam la vertú? A me parrebbe che noi andassimo a cercare senza star piú.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030032"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Or ben,
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     come è ella fatta?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030033"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Egli ne son d'ogni fatta ma tutte son quasi nere; per che a me pare che noi abbiamo a ricogliere tutte quelle che noi vederem nere, tanto che noi ci abbattiamo a essa; e per ciò non perdiam tempo, andiamo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030034"/>
    A cui
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Or t'aspetta
    </q>
    ; e volto a
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     A me pare che
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     dica bene, ma non mi pare che questa sia ora da ciò, per ciò che il sole è alto e dà per lo
     <name placeref="mugnone" type="place">
      Mugnone
     </name>
     entro e ha tutte le pietre rasciutte, per che tali paion testé bianche, delle pietre che vi sono, che la mattina, anzi che il sole l'abbia rasciutte, paion nere:
     <milestone id="p08030035"/>
     e oltre a ciò molta gente per diverse cagioni è oggi, che è dí di lavorare, per lo
     <name placeref="mugnone" type="place">
      Mugnone
     </name>
     , li quali vedendoci si potrebbono indovinare quello che noi andassomo faccendo, e forse farlo essi altressí; e potrebbe venire alle mani a loro, e noi avremmo perduto il trotto per l'ambiadura.
     <milestone id="p08030036"/>
     A me pare, se pare a voi, che questa sia opera da dover fare da mattina, che si conoscon meglio le nere dalle bianche, e in dí di festa, che non vi sarà persona che ci vegga.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030037"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    lodò il consiglio di
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , e
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    vi s'accordò: e ordinarono che la domenica mattina vegnente tutti e tre fossero insieme a cercar di questa pietra; ma sopra ogn'altra cosa gli pregò
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    che essi non dovesser questa cosa con persona del mondo ragionare, per ciò che a lui era stata posta in credenza.
    <milestone id="p08030038"/>
    E ragionato questo, disse loro ciò che udito avea della contrada di
    <name placeref="bengodi" type="place">
     Bengodi
    </name>
    , con saramenti affermando che cosí era. Partito
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    da loro, essi quello che intorno a questo avessero a fare ordinarono fra se medesimi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030039"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    con disidero aspettò la domenica mattina: la qual venuta, in sul far del dí si levò. E chiamati i compagni, per la
    <name placeref="portasgallo" type="place">
     porta a San Gallo
    </name>
    usciti e nel
    <name placeref="mugnone" type="place">
     Mugnon
    </name>
    discesi, cominciarono a andare in giú della pietra cercando.
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    andava, come piú volenteroso, avanti e prestamente or qua e or là saltando, dovunque alcuna pietra nera vedeva si gittava e quella ricogliendo si metteva in seno.
    <milestone id="p08030040"/>
    I compagni andavano appresso, e quando una e quando un'altra ne ricoglievano; ma
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    non fu guari di via andato, che egli il seno se n'ebbe pieno, per che, alzandosi i gheroni della gonnella, che alla analda non era, e faccendo di quegli ampio grembo, bene avendogli alla coreggia attaccati d'ogni parte, non dopo molto gli empié, e similmente, dopo alquanto spazio, fatto del mantello grembo, quello di pietre empié.
    <milestone id="p08030041"/>
    Per che, veggendo
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    e
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    che
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    era carico e l'ora del mangiare s'avvicinava, secondo l'ordine da sé posto disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    a
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     dove è?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030042"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , che ivi presso sel vedeva, volgendosi intorno e or qua e or là riguardando, rispose:
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Io non so, ma egli era pur poco fa qui dinanzi da noi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030043"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Ben che fa poco! a me par egli esser certo che egli è ora a casa a desinare e noi ha lasciati nel farnetico d'andar cercando le pietre nere giú per lo
     <name placeref="mugnone" type="place">
      Mugnone
     </name>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030044"/>
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Deh come egli ha ben fatto
    </q>
    disse allora
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    <q direct="unspecified">
     d'averci beffati e lasciati qui, poscia che noi fummo sí sciocchi che noi gli credemmo. Sappi! chi sarebbe stato sí stolto, che avesse creduto che in
     <name placeref="mugnone" type="place">
      Mugnone
     </name>
     si dovesse trovare una cosí virtuosa pietra, altri che noi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030045"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , queste parole udendo, imaginò che quella pietra alle mani gli fosse venuta e che per la vertú d'essa coloro, ancor che loro fosse presente, nol vedessero. Lieto adunque oltre modo di tal ventura, senza dir loro alcuna cosa, pensò di tornarsi a casa; e volti i passi indietro, se ne cominciò a venire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030046"/>
    Vedendo ciò,
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    disse a
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Noi che faremo? Ché non ce ne andiam noi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030047"/>
    A cui
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Andianne; ma io giuro a Dio che mai
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     non me ne farà piú niuna; e se io gli fossi presso come stato sono tutta mattina, io gli darei tale di questo ciotto nelle calcagna, che egli si ricorderebbe forse un mese di questa beffa
    </q>
    ; e il dir le parole e l'aprirsi e 'l dar del ciotto nel calcagno a
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    fu tutto uno,
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , sentendo il duolo, levò alto il piè e cominciò a soffiare ma pur si tacque e andò oltre.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030048"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , recatosi in mano uno de' codoli che raccolti avea, disse a
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Deh vedi bel codolo: cosí giugnesse egli testé nelle reni a
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     !
    </q>
    e lasciato andare, gli diè con esso nelle reni una gran percossa; e in brieve in cotal guisa, or con una parola e or con un'altra su, per lo
    <name placeref="mugnone" type="place">
     Mugnone
    </name>
    infino alla
    <name placeref="portasgallo" type="place">
     porta a San Gallo
    </name>
    il vennero lapidando.
    <milestone id="p08030049"/>
    Quindi, in terra gittate le pietre che ricolte aveano, alquanto con le guardie de' gabellieri si ristettero; le quali, prima da loro informate, faccendo vista di non vedere, lasciarono andar
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    con le maggior risa del mondo.
    <milestone id="p08030050"/>
    Il quale senza arrestarsi se ne venne a casa sua, la quale era vicina al
    <name placeref="cantomacina" type="place">
     Canto alla Macina
    </name>
    ; e in tanto fu la fortuna piacevole alla beffa, che, mentre
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    per lo fiume ne venne e poi per la città, niuna persona gli fece motto, come che pochi ne scontrasse per ciò che quasi a desinare era ciascuno.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030051"/>
    Entrossene adunque
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    cosí carico in casa sua. Era per avventura la moglie di lui, la quale ebbe nome
    <name persref="tessa" type="person">
     monna Tessa
    </name>
    , bella e valente donna, in capo della scala: e alquanto turbata della sua lunga dimora, veggendol venire, cominciò proverbiando a dire:
    <q direct="unspecified" who="tessa">
     Mai, frate, il diavol ti ci reca! Ogni gente ha già desinato quando tu torni a desinare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030052"/>
    Il che udendo
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    e veggendo che veduto era, pieno di cruccio e di dolore cominciò a gridare:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Oimè, malvagia femina, o eri tu costí? Tu m'hai diserto, ma in fé di Dio io te ne pagherò!
    </q>
    e salito in una sua saletta e quivi scaricate le molte pietre che recate avea, niquitoso corse verso la moglie e presala per le trecce la si gittò a' piedi, e quivi, quanto egli poté menar le braccia e' piedi, tanto le diè per tutta la persona: pugna e calci, senza lasciarle in capo capello o osso addosso che macero non fosse, le diede, niuna cosa valendole il chieder mercé con le mani in croce.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030053"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    e
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , poi che co' guardiani della porta ebbero alquanto riso, con lento passo cominciarono alquanto lontani a seguitar
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    ; e giunti a piè dell'uscio di lui sentirono la fiera battitura la quale alla moglie dava, e faccendo vista di giugnere pure allora il chiamarono.
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    tutto sudato, rosso e affannato si fece alla finestra e pregogli che suso a lui dovessero andare.
    <milestone id="p08030054"/>
    Essi, mostrandosi alquanto turbati, andaron suso e videro la sala piena di pietre e nell'un de' canti la donna scapigliata, stracciata, tutta livida e rotta nel viso, dolorosamente piagnere, e d'altra parte
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , scinto e ansando a guisa d'uom lasso, sedersi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030055"/>
    Dove, come alquanto ebbero riguardato, dissero:
    <q direct="unspecified">
     Che è questo,
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     ? vuoi tu murare, ché noi veggiamo qui tante pietre?
    </q>
    e oltre a questo soggiunsero:
    <q direct="unspecified">
     E monna Tessa che ha? E' par che tu l'abbi battuta: che novelle son queste?
    </q>
    <milestone id="p08030056"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , faticato dal peso delle pietre e dalla rabbia con la quale la donna aveva battuta e dal dolore della ventura la quale perduta gli pareva avere, non poteva raccoglier lospirito a formare intera la parola alla risposta; per che soprastando,
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    ricominciò:
    <milestone id="p08030057"/>
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , se tu aveva altra ira, tu non ci dovevi perciò straziare come fatto hai; ché, poi sodotti ci avesti a cercar teco della pietra preziosa, senza dirci a Dio né a diavolo, a guisa di due becconi nel
     <name placeref="mugnone" type="place">
      Mugnon
     </name>
     ci lasciasti e venistitene, il che noi abbiamo forte per male; ma per certo questa fia la sezzaia che tu ci farai mai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030058"/>
    A queste parole
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    sforzandosi rispose:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Compagni, non vi turbate, l'opera sta altramenti che voi non pensate. Io, sventurato!, avea quella pietra trovata; e volete udire se io dico il vero? Quando voi primieramente di me domandaste l'un l'altro, io v'era presso a men di diece braccia e veggendo che voi ve ne venavate e non mi vedavate, v'entrai innanzi, e continuamente poco innanzi a voi me ne son venuto
    </q>
    .
    <milestone id="p08030059"/>
    E cominciandosi dall'un de' capi infino la fine raccontò loro ciò che essi fatto e detto aveano, e mostrò loro il dosso e le calcagna come i ciotti conci gliel'avessero e poi seguitò:
    <milestone id="p08030060"/>
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     E dicovi che, entrando alla porta con tutte queste pietre in seno che voi vedete qui, niuna cosa mi fu detta, ché sapete quanto esser sogliano spiacevoli e noiosi que' guardiani a volere ogni cosa vedere; e oltre a questo ho trovati per la via piú miei compari e amici, li quali sempre mi soglion far motto e invitarmi a bere, né alcun fu che parola mi dicesse né mezza, sí come quegli che non mi vedeano.
     <milestone id="p08030061"/>
     Alla fine, giunto qui a casa, questo diavolo di questa femina maladetta mi si parò dinanzi e ebbemi veduto, per ciò che, come voi sapete, le femine fanno perder la virtú ad ogni cosa: di che io, che mi poteva dire il piú avventurato uom di
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     , sono rimaso il piú sventurato;
     <milestone id="p08030062"/>
     e per questo l'ho tanto battuta quant'io ho potuto menar le mani e non so a quello che io mi tengo che io non le sego le veni, che maladetta sia l'ora che io prima la vidi e quand'ella mi venne in questa casa!
    </q>
    E raccesosi nell'ira si voleva levare per tornare a batterla da capo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08030063"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    e
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , queste cose udendo, facevan vista di maravigliarsi forte e spesso affermavano quello che
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    diceva, e avevano sí gran voglia di ridere, che quasi scoppiavano;
    <milestone id="p08030064"/>
    ma vedendolo furioso levare per battere un'altra volta la moglie, levatiglisi allo 'ncontro il ritennero, dicendo di queste cose niuna colpa aver la donna ma egli, che sapeva che le femine facevano perdere la vertú alle cose e non le aveva detto che ella si guardasse d'apparirgli innanzi quel giorno: il quale avvedimento Idio gli aveva tolto o per ciò che la ventura non doveva esser sua o perché egli aveva in animo d'ingannare i suoi compagni, a' quali, come s'avvedeva d'averla trovata, il doveva palesare.
    <milestone id="p08030065"/>
    E dopo molte parole, non senza gran fatica la dolente donna riconciliata con essolui, e lasciandol malinconoso colla casa piena di pietre, si partirono.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0804" type="novella" who="emilia">
   <head>
    Novella Quarta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p08040001"/>
     <name persref="proposto-0804" type="person">
      Il proposto
     </name>
     di
     <name placeref="fiesole" type="place">
      Fiesole
     </name>
     ama una
     <name persref="piccarda" type="person">
      donna
     </name>
     vedova,:non è amato da lei, e credendosi giacer con lei, giace con una sua
     <name persref="ciutazza" type="person">
      fante
     </name>
     , e i
     <name persref="fratelli-0804" type="person">
      fratelli
     </name>
     della donna vel fanno trovare al vescovo suo.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p08040002"/>
     Venuta
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     alla fine della sua novella non senza gran piacere di tutta la compagnia avendola raccontata, quando la
     <name persref="emilia" type="person">
      reina
     </name>
     a
     <name persref="emilia" type="person">
      Emilia
     </name>
     voltatasi le mostrò voler che ella appresso d'
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     la sua raccontasse; la quale prestamente cosí cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="emilia">
    <p>
     <milestone id="p08040003"/>
     Valorose donne, quanto i preti e' frati e ogni cherico sieno sollecitatori delle menti nostre in piú novelle dette mi ricorda essere mostrato; ma per ciò che dir non se ne potrebbe tanto, che ancora piú non ne fosse, io oltre a quelle intendo di dirvene una d'un
     <name persref="proposto-0804" type="person">
      proposto
     </name>
     il quale, malgrado di tutto il mondo, voleva che una gentil
     <name persref="piccarda" type="person">
      donna
     </name>
     vedova gli volesse bene, o volesse ella o no: la quale, si come molto savia, il trattò sí come egli era degno.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08040004"/>
    Come ciascuna di voi sa,
    <name placeref="fiesole" type="place">
     Fiesole
    </name>
    , il cui poggio noi possiamo di quinci vedere, fu già antichissima città e grande, come che oggi tutta disfatta sia, né per ciò è mai cessato che vescovo avuto non abbia, e ha ancora.
    <milestone id="p08040005"/>
    Quivi vicino alla
    <name placeref="duomofiesole-0804" type="place">
     maggior chiesa
    </name>
    ebbe già una gentil donna vedova, chiamata
    <name persref="piccarda" type="person">
     monna Piccarda
    </name>
    , un suo podere con una casa non troppo grande; e per ciò che la piú agiata donna del mondo non era, quivi la maggior parte dell'anno dimorava, e con lei due suoi
    <name persref="fratelli-0804" type="person">
     fratelli
    </name>
    , giovani assai dabbene e cortesi.
    <milestone id="p08040006"/>
    Ora avvenne che, usando questa donna alla chiesa maggiore e essendo ancora assai giovane e bella e piacevole, di lei s'innamorò sí forte il
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     proposto
    </name>
    della chiesa, che piú qua né piú là non vedea; e dopo alcun tempo fu di tanto ardire, che egli medesimo disse a questa donna il piacer suo, e pregolla che ella dovesse esser contenta del suo amore e d'amar lui come egli lei amava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040007"/>
    Era questo
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     proposto
    </name>
    d'anni già vecchio ma di senno giovanissimo, baldanzoso e altiero, e di sé ogni gran cosa presummeva, con suoi modi e costumi pieni di scede e di spiacevolezze, e tanto sazievole e rincrescevole, che niuna persona era che ben gli volesse; e se alcuno ne gli voleva poco, questa
    <name persref="piccarda" type="person">
     donna
    </name>
    era colei, ché non solamente non ne gli voleva punto, ma ella l'aveva piú in odio che il mal del capo; per che ella, sí come savia, gli rispose:
    <milestone id="p08040008"/>
    <q direct="unspecified" who="piccarda">
     Messer, che voi m'amiate mi può esser molto caro, e io debbo amar voi e amerovi volontieri; ma tra il vostro amore e 'l mio niuna cosa disonesta dee cader mai. Voi siete mio padre spirituale e siete prete, e già v'appressate molto bene alla vecchiezza, le quali cose vi debbono fare e onesto e casto; e d'altra parte io non son fanciulla, alla quale questi innamoramenti steano oggimai bene, e son vedova, che sapete quanta onestà nelle vedove si richiede; e per ciò abbiatemi per iscusata, che al modo che voi mi richiedete io non v'amere' mai né cosí voglio essere amata da voi
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040009"/>
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     Il proposto
    </name>
    , per quella volta non potendo trarre da lei altro, non fece come sbigottito o vinto al primo colpo, ma, usando la sua trascutata prontezza la sollicitò molte volte e con lettere e con ambasciate e ancora egli stesso quando nella chiesa la vedeva venire; per che, parendo questo stimolo troppo grave e troppo noioso alla
    <name persref="piccarda" type="person">
     donna
    </name>
    , si pensò di volerlosi levar da dosso per quella maniera la quale egli meritava, poscia che altramenti non poteva; ma cosa alcuna far nol volle, che prima co'
    <name persref="fratelli-0804" type="person">
     fratelli
    </name>
    no ragionasse.
    <milestone id="p08040010"/>
    E detto loro ciò che proposto verso lei operava e quello ancora che ella intendeva di fare e avendo in ciò piena licenza da loro, ivi a pochi giorni andò alla chiesa come usata era; la quale come proposto vide, cosí se ne venne verso lei e, come far soleva, per un modo parentevole seco entrò in parole.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040011"/>
    <name persref="piccarda" type="person">
     La donna
    </name>
    , vedendol venire, e verso lui riguardando, gli fece lieto viso; e da una parte tiratisi, avendole
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     il proposto
    </name>
    molte parole dette al modo usato, la donna dopo un gran sospiro disse:
    <milestone id="p08040012"/>
    <q direct="unspecified" who="piccarda">
     Messere, io ho udito assai volte che egli non è alcun castello sí forte, che, essendo ogni dí combattuto, non venga fatto d'esser preso una volta il che io veggo molto bene in me essere avvenuto. Tanto ora con dolci parole e ora con una piacevolezza e ora con un'altra mi siete andato d'attorno, che voi m'avete fatto rompere il mio proponimento: e son disposta, poscia che io cosí vi piaccio, a volere esser vostra
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040013"/>
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     Il proposto
    </name>
    tutto lieto disse:
    <q direct="unspecified" who="proposto-0804">
     Madonna, gran mercé; e a dirvi il vero, io mi son forte maravigliato come voi vi siete tanto tenuta, pensando che mai piú di niuna non m'avvenne: anzi ho io alcuna volta detto: 'Se le femine fossero d'ariento, elle non varrebbon denaio, per ciò che niuna se ne terrebbe a martello. Ma lasciamo andare ora questo: quando e dove potrem noi essere insieme?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040014"/>
    A cui
    <name persref="piccarda" type="person">
     la donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="piccarda">
     Signor mio dolce, il quando potrebbe essere qual ora piú ci piacesse, per ciò che io non ho marito a cui mi convenga render ragion delle notti; ma io non so pensare il dove.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040015"/>
    Disse
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     il proposto
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="proposto-0804">
     Come no? O in casa vostra?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040016"/>
    Rispose
    <name persref="piccarda" type="person">
     la donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="piccarda">
     Messer, voi sapete che io ho due
     <name persref="fratelli-0804" type="person">
      fratelli
     </name>
     giovani, li quali e di dí e di notte vengono in casa con lor brigate, e la casa mia non è troppo grande e per ciò esser non vi si potrebbe, salvo chi non volesse starvi a modo di mutolo senza far motto o zitto alcuno e al buio a modo di ciechi: vogliendo far cosí, si potrebbe, per ciò che essi non s'impacciano nella camera mia, ma è la loro sí allato alla mia, che paroluzza sí cheta non si può dire, che non si senta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040017"/>
    Disse allora
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     il proposto
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="proposto-0804">
     Madonna, per questo non rimanga per una notte per due, intanto che io pensi dove noi possiamo essere in altra parte con piú agio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040018"/>
    <name persref="piccarda" type="person">
     La donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="piccarda">
     Messere, questo stea pure a voi, ma d'una cosa vi priego: che questo stea segreto, che mai parola non se ne sappia
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040019"/>
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     Il proposto
    </name>
    disse allora:
    <q direct="unspecified" who="proposto-0804">
     Madonna, non dubitate di ciò, e, se esser puote, fate che istasera noi siamo insieme.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040020"/>
    <name persref="piccarda" type="person">
     La donna
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified">
     Piacemi
    </q>
    ; e datogli l'ordine come e quando venir dovesse, si partí e tornossi a casa.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040021"/>
    Aveva
    <name persref="piccarda" type="person">
     questa donna
    </name>
    una sua
    <name persref="ciutazza" type="person">
     fante
    </name>
    , la qual non era però troppo giovane, ma ella aveva il piú brutto viso e il piú contrafatto che si vedesse mai: ché ella aveva il naso schiacciato forte e la bocca torta e le labbra grosse e i denti mal composti e grandi, e sentiva del guercio, né mai era senza mal d'occhi, con un color verde e giallo che pareva che non a
    <name placeref="fiesole" type="place">
     Fiesole
    </name>
    ma a
    <name placeref="sinigaglia" type="place">
     Sinigaglia
    </name>
    avesse fatta la state, e oltre a tutto questo era sciancata e un poco monca dal lato destro;
    <milestone id="p08040022"/>
    e il suo nome era
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciuta
    </name>
    , e perché cosí cagnazzo viso avea, da ogn'uomo era chiamata
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    ; e benché ella fosse contrafatta della persona, ella era pure alquanto maliziosetta.
    <milestone id="p08040023"/>
    La quale la
    <name persref="piccarda" type="person">
     donna
    </name>
    chiamò a sé e dissele:
    <q direct="unspecified" who="piccarda">
     Ciutazza, se tu mi vuoi fare un servigio stanotte, io ti donerò una bella camiscia nuova.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040024"/>
    La
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    , udendo ricordar la camiscia, disse:
    <q direct="unspecified" who="ciutazza">
     Madonna, se voi mi date una camiscia, io mi gitterò nel fuoco, non che altro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040025"/>
    <q direct="unspecified" who="piccarda">
     Or ben,
    </q>
    disse
    <name persref="piccarda" type="person">
     la donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     io voglio che tu giaccia stanotte con uno uomo entro il letto mio e che tu gli faccia carezze e guarditi ben di non far motto, sí che tu non fossi sentita da' fratei miei, ché sai che ti dormono allato; e poscia io ti darò la camiscia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040026"/>
    La
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="ciutazza">
     Sí dormirò io con sei, non che con uno, se bisognerà.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040027"/>
    Venuta adunque la sera, messer lo
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     proposto
    </name>
    venne come ordinato gli era stato, e
    <name persref="fratelli-0804" type="person">
     i due giovani
    </name>
    , come
    <name persref="piccarda" type="person">
     la donna
    </name>
    composto avea, erano nella camera loro e facevansi ben sentire: per che proposto, tacitamente e al buio nella camera della donna entratosene, se n'andò, come ella gli disse, al letto, e dall'altra parte la
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    , ben dalla donna informata di ciò che a far avesse.
    <milestone id="p08040028"/>
    Messer lo proposto, credendosi aver la donna sua allato, si recò in braccio la
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    e cominciolla a baciar senza dir parola, e la
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    lui; e cominciossi proposto a sollazzar con lei, la possession pigliando de' beni lungamente disiderati.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040029"/>
    Quando
    <name persref="piccarda" type="person">
     la donna
    </name>
    ebbe questo fatto, impose a'
    <name persref="fratelli-0804" type="person">
     fratelli
    </name>
    che facessero il rimanente di ciò che ordinato era; li quali, chetamente della camera usciti, n'andarono verso la piazza, e fu lor la fortuna in quello che far volevano piú favorevole che essi medesimi non dimandavano; per ciò che, essendo il caldo grande, aveva domandato il vescovo di questi due giovani, per andarsi infino a casa lor diportando e ber con loro.
    <milestone id="p08040030"/>
    Ma come venir gli vide, cosí detto loro il suo disidero con loro si mise in via e in una lor corticella fresca entrato, dove molti lumi accesi erano, con gran piacer bevve d'un loro buon vino.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040031"/>
    E avendo bevuto, dissono
    <name persref="fratelli-0804" type="person">
     i giovani
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="fratelli-0804">
     Messer, poi che tanta di grazia n'avete fatto, che degnato siete di visitar questa nostra piccola casetta, alla quale noi venavamo ad invitarvi, noi vogliam che vi piaccia di voler vedere una cosetta che noi vi vogliam mostrare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040032"/>
    Il vescovo rispose che volentieri: per che l'un de'
    <name persref="fratelli-0804" type="person">
     giovani
    </name>
    , preso un torchietto acceso in mano e messosi innanzi, seguitandolo il vescovo e tutti gli altri, si dirizzò verso la camera dove messer lo
    <name persref="proposto-0804" type="person">
     ploposto
    </name>
    giaceva con la
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    ; il quale, per giugner tosto, s'era affrettato di cavalcare e era, avanti che costor quivi venissero, cavalcato già delle miglia piú di tre, per che istanchetto, avendo non ostante il caldo la
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    in braccio, si riposava.
    <milestone id="p08040033"/>
    Entrato adunque con lume in mano il giovane nella camera, e il vescovo appresso e poi tutti gli altri, gli fu mostrato il proposto con la
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    in braccio.
    <milestone id="p08040034"/>
    In questo destatosi messer lo proposto e veduto il lume e questa gente da tornosi, vergognandosi forte e temendo, mise il capo sotto i panni; al quale il vescovo disse una gran villania e fecegli trarre il capo fuori e vedere con cui giaciuto era.
    <milestone id="p08040035"/>
    Il proposto, conosciuto lo 'nganno della
    <name persref="piccarda" type="person">
     donna
    </name>
    , sí per quello e sí per lo vituperio che aver gli parea, subito divenne il piú doloroso uomo che fosse mai; e per comandamento del vescovo rivestitosi, a patir gran penitenza del peccato commesso con buona guardia ne fu mandato alla casa. Volle il vescovo appresso sapere come questo fosse avvenuto, che egli quivi con la
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    fosse a giacere andato.
    <milestone id="p08040036"/>
    I giovani gli dissero ordinatamente ogni cosa; il che il vescovo udito, commendò molto la donna e i giovani altressí, che, senza volersi del sangue de' preti imbrattar le mani, lui sí come egli era degno avean trattato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08040037"/>
    Questo peccato gli fece il vescovo piagnere quaranta dí ma amore e isdegno gliele fecero piagnere piú di quarantanove; senza che, poi ad un gran tempo, egli non poteva mai andar per via che egli non fosse da'
    <name persref="fanciulli-0804" type="person">
     fanciulli
    </name>
    mostrato a dito, li quali dicevano:
    <q direct="unspecified" who="fanciulli-0804">
     Vedi colui che giacque con la
     <name persref="ciutazza" type="person">
      Ciutazza
     </name>
    </q>
    ; il che gli era sí gran noia, che egli ne fu quasi in su lo 'mpazzare. E in cosí fatta guisa la valente
    <name persref="piccarda" type="person">
     donna
    </name>
    si tolse da dosso la noia dello impronto proposto, e la
    <name persref="ciutazza" type="person">
     Ciutazza
    </name>
    guadagnò la camiscia.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0805" type="novella" who="filostrato">
   <head>
    Novella Quinta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p08050001"/>
     <name persref="masosaggio ribi matteuzzo" type="person">
      Tre giovani
     </name>
     traggono le brache ad un
     <name persref="niccola" type="person">
      giudice marchigiano
     </name>
     in
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     , mentre che egli, essendo al banco, teneva ragione.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p08050002"/>
     Fatto aveva
     <name persref="emilia" type="person">
      Emilia
     </name>
     fine al suo ragionamento, essendo stata la
     <name persref="piccarda" type="person">
      vedova donna
     </name>
     commendata da tutti, quando
     <name persref="lauretta" type="person">
      la reina
     </name>
     , a
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     guardando, disse:
     <q direct="unspecified" who="lauretta">
      A te viene ora il dover dire
     </q>
     . Per la qual cosa egli prestamente rispose sé essere apparecchiato, e cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="filostrato">
    <p>
     <milestone id="p08050003"/>
     Dilettose donne, il giovane che
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     poco avanti nominò, cioè
     <name persref="masosaggio" type="person">
      Maso del Saggio
     </name>
     , mi farà lasciare stare una novella la quale io di dire intendeva, per dirne una di lui e d'alcuni suoi compagni: la quale ancora che disonesta non sia, per ciò che vocaboli in essa s'usano che voi d'usar vi vergognate, nondimeno è ella tanto da ridere, che io la pur dirò.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08050004"/>
    Come voi tutte potete avere udito, nella
    <name placeref="firenze" type="place">
     nostra città
    </name>
    vengono molto spesso rettori marchigiani, li quali generalmente sono uomini di povero cuore e di vita tanto strema e tanto misera, che altro non pare ogni lor fatto che una pidocchieria; e per questa loro innata miseria e avarizia menan seco e giudici e notai che paion uomini levati piú tosto dallo aratro o tratti dalla calzoleria, che delle scuole delle leggi.
    <milestone id="p08050005"/>
    Ora, essendovene venuto uno per podestà, tra gli altri molti giudici che seco menò, ne menò uno il quale si facea chiamare messer
    <name persref="niccola" type="person">
     Niccola da San Lepidio
    </name>
    , il qual pareva piú tosto un magnano che altro a vedere, e fu posto costui tra gli altri giudici ad udire le quistion criminali.
    <milestone id="p08050006"/>
    E come spesso avviene che, bene che i cittadini non abbiano a fare cosa del mondo a palagio, pur talvolta vi vanno, avvenne che
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso del Saggio
    </name>
    una mattina, cercando d'un suo amico, v'andò; e venutogli guardato là dove questo messer
    <name persref="niccola" type="person">
     Niccola
    </name>
    sedeva, parendogli che fosse un nuovo uccellone, tutto il venne considerando.
    <milestone id="p08050007"/>
    E come che egli gli vedesse il vaio tutto affumicato in capo e un pennaiuolo a cintola e piú lunga la gonnella che la guarnacca, e assai altre cose tutte strane da ordinato e costumato uomo, tra queste una, ch'è piú notabile che alcuna dell'altre, al parer suo, ne gli vide, e ciò fu un paio di brache, le quali, sedendo egli e i panni per istrettezza standogli aperti dinanzi, vide che il fondo loro in fino a mezza gamba gli agiugnea.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050008"/>
    Per che, senza star troppo a guardarle, lasciato quello che andava cercando, incominciò a far cerca nuova; e trovò due suoi compagni, de' quali l'uno aveva nome
    <name persref="ribi" type="person">
     Ribi
    </name>
    e l'altro
    <name persref="matteuzzo" type="person">
     Matteuzzo
    </name>
    , uomini ciascun di loro non meno sollazzevoli che
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    , e disse loro:
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     Se vi cal di me, venite meco infino a palagio, ché io vi voglio mostrare il piú nuovo squasimodeo che voi vedeste mai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050009"/>
    E con loro andatisene in palagio, mostrò loro questo
    <name persref="niccola" type="person">
     giudice
    </name>
    e le brache sue. Costoro dalla lungi cominciarono a ridere di questo fatto: e fattisi piú vicini alle panche sopra le quali messer lo giudice stava, vider che sotto quelle panche molto leggiermente sipoteva andare, e oltre a ciò videro rotta l'asse sopra la quale messer lo giudicio teneva i piedi, tanto che a grand'agio vi si poteva mettere la mano e 'l braccio.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050010"/>
    E allora
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    disse a' compagni:
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     Io voglio che noi gli traiamo quelle brache del tutto, per ciò che si può troppo bene.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050011"/>
    Aveva già ciascun de' compagni veduto come: per che, fra sé ordinato che dovessero fare e dire, la seguente mattina vi ritornarono: e essendo la corte molto piena d'uomini,
    <name persref="matteuzzo" type="person">
     Matteuzzo
    </name>
    , che persona non se ne avvide, entrò sotto il banco e andossene appunto sotto il luogo dove il
    <name persref="niccola" type="person">
     giudice
    </name>
    teneva i piedi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050012"/>
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    dall'un de' lati accostatosi a messer lo
    <name persref="niccola" type="person">
     giudice
    </name>
    , il prese per lo lembo della guarnacca; e
    <name persref="ribi" type="person">
     Ribi
    </name>
    accostatosi dall'altro e fatto il simigliante, incominciò
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    a dire:
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     Messer, o messere; io vi priego per Dio che, innanzi che cotesto ladroncello, che v'è costí dallato, vada altrove, che voi mi facciate rendere un mio paio d'uose le quali egli m'ha imbolate, e dice pur di no; e io il vidi, non è ancora un mese, che le faceva risolare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050013"/>
    <name persref="ribi" type="person">
     Ribi
    </name>
    dall'altra parte gridava forte:
    <q direct="unspecified" who="ribi">
     Messere, non gli credete, ché egli è un ghiottoncello; e perché egli sa che io son venuto a richiamarmi di lui d'una valigia la quale egli m'ha imbolata, è egli testè venuto e dice dell'uose, che io m'aveva in casa infin vie l'altrieri; e se voi non mi credeste, io vi posso dare per testimonia la trecca mia da lato e la Grassa ventraiuola e uno che va raccogliendo la spazzatura di
     <name type="place">
      Santa Maria a Verzaia
     </name>
     , che 'l vide quando egli tornava di villa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050014"/>
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    d'altra parte non lasciava dire a
    <name persref="ribi" type="person">
     Ribi
    </name>
    , anzi gridava, e
    <name persref="ribi" type="person">
     Ribi
    </name>
    gridava ancora. E mentre che il
    <name persref="niccola" type="person">
     giudice
    </name>
    stava ritto e loro piú vicino per intendergli meglio,
    <name persref="matteuzzo" type="person">
     Matteuzzo
    </name>
    , preso tempo, mise la mano per lo rotto dell'asse e pigliò il fondo delle brache del giudice e tirò giú forte: le brache ne venner giuso incontanente, per ciò che il giudice era magro e sgroppato.
    <milestone id="p08050015"/>
    Il quale, questo fatto sentendo e non sappiendo che ciò si fosse, volendosi tirare i panni dinanzi e ricoprirsi e porsi a sedere,
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    dall'un lato e
    <name persref="ribi" type="person">
     Ribi
    </name>
    dall'altro pur tenendolo e gridando forte:
    <milestone id="p08050016"/>
    <q direct="unspecified" who="masosaggio ribi">
     Messer, voi fate villania a non farmi ragione e non volermi udire e volervene andare altrove; di cosí piccola cosa, come questa è, non si dà libello in questa terra
    </q>
    , e tanto in queste parole il tennero per li panni, che quanti nella corte n'erano s'accorsero essergli state tratte le brache. Ma
    <name persref="matteuzzo" type="person">
     Matteuzzo
    </name>
    , poi che alquanto tenute l'ebbe, lasciatele, se ne uscí fuori e andossene senza esser veduto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050017"/>
    <name persref="ribi" type="person">
     Ribi
    </name>
    , parendogli di aver assai fatto, disse:
    <q direct="unspecified" who="ribi">
     Io fo boto a Dio d'aiutarmene al sindacato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050018"/>
    E
    <name persref="masosaggio" type="person">
     Maso
    </name>
    dall'altra parte, lasciatagli la guarnacca disse:
    <q direct="unspecified" who="masosaggio">
     No, io ci pur verrò tante volte, che io vi troverrò cosí impacciato come voi siete paruto stamane,
    </q>
    e l'uno in qua e l'altro in là, come piú tosto poterono, si partirono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08050019"/>
    Messer lo
    <name persref="niccola" type="person">
     giudice
    </name>
    , tirate in sú le brache in presenza d'ogni uomo, come se da dormir si levasse, accorgendosi pure allora del fatto, domandò dove fossero andati quegli che dell'uose e della valigia avevan quistione; ma non ritrovandosi, cominciò a giurare per le budella di Dio che e' gli conveniva cognoscere e saper se egli s'usava a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    di trarre le brache a' giudici quando sedevano al banco della ragione.
    <milestone id="p08050020"/>
    Il podestà d'altra parte, sentitolo, fece un grande schiamazzio: poi per suoi amici mostratogli che questo non gli era fatto se non per mostrargli che i fiorentini conoscevano che, dove egli doveva aver menati giudici, egli aveva menati becconi per averne miglior mercato, per lo miglior si tacque, né piú avanti andò la cosa per quella volta.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0806" type="novella" who="filomena">
   <head>
    Novella Sesta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p08060001"/>
     <name persref="bruno" type="person">
      Bruno
     </name>
     e
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     imbolano un porco a
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     ; fannogli fare la sperienzia da ritrovarlo con galle di gengiovo e con vernaccia, e a lui ne danno due, l'una dopo l'altra, di quelle del cane confettate in aloè, e pare che l'abbia avuto egli stesso; fannolo ricomperare, se egli non vuole che alla
     <name persref="tessa" type="person">
      moglie
     </name>
     il dicano.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p08060002"/>
     Non ebbe prima la novella di
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     fine, della quale molto si rise, che
     <name persref="lauretta" type="person">
      la reina
     </name>
     a
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     impose che seguitando dicesse; la quale incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="filomena">
    <p>
     <milestone id="p08060003"/>
     Graziose donne, come
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     fu dal nome di
     <name persref="masosaggio" type="person">
      Maso
     </name>
     tirato a dover dire la novella la quale da lui udita avete, cosí né piú né men son tirata io da quello di
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     e de' compagni suoi a dirne un'altra di loro, la qual, sí come io credo, vi piacerà.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08060004"/>
    Chi
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    ,
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    fossero non bisogna che io vi mostri, ché assai l'avete di sopra udito: e per ciò, piú avanti faccendomi, dico che
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    aveva un suo poderetto non guari lontan da
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    , che in dote aveva avuto dalla
    <name persref="tessa" type="person">
     moglie
    </name>
    , del quale, tra l'altre cose che sú vi ricoglieva, n'aveva ogni anno un porco; e era sua usanza sempre colà di dicembre d'andarsene la
    <name persref="tessa" type="person">
     moglie
    </name>
    e egli in villa, e ucciderlo e quivi farlo salare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060005"/>
    Ora avvenne una volta tra l'altre che, non essendo la
    <name persref="tessa" type="person">
     moglie
    </name>
    ben sana,
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    andò egli solo a uccidere il porco; la qual cosa sentendo
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    e sappiendo che la moglie di lui non v'andava, se n'andarono ad un prete loro grandissimo amico, vicino di
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , a starsi con lui alcun dí.
    <milestone id="p08060006"/>
    Aveva
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , la mattina che costor giunsero il dí, ucciso il porco e vedendogli col prete, gli chiamò e disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Voi siate i ben venuti; io voglio che voi veggiate che massaio io sono
    </q>
    ; e menatigli in casa, mostrò loro questo porco.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060007"/>
    Videro costoro il porco esser bellissimo e da
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    intesero che per la famiglia sua il voleva salare; a cui
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Deh! come tu se' grosso! Vendilo e godianci i denari e a mogliata dí che ti sia stato imbolato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060008"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     No, ella nol crederrebbe, e caccerebbemi fuor di casa: non v'impacciate, ché io nol farei mai.
    </q>
    Le parole furono assai, ma niente montarono.
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    gl'invitò a cena cotale alla trista, sí che costoro non vi vollon cenare e partirsi da lui.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060009"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    a
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Vogliangli noi imbolare stanotte quel porco?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060010"/>
    Disse
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     O come potremmo noi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060011"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Il come ho io ben veduto, se egli nol muta di là ove egli era testé.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060012"/>
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Adunque,
    </q>
    disse
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    <q direct="unspecified">
     faccianlo; perché nol faremmo noi? E poscia cel goderemo qui insieme col domine.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060013"/>
    Il prete disse che gli era molto caro; disse allora
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Qui si vuole usare un poco d'arte. Tu sai,
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     , come
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     è avaro e come egli bee volentieri quando altri paga; andiamo e menialo alla taverna; quivi il prete faccia vista di pagar tutto per onorarci e non lasci pagare a lui nulla: egli si ciurmerà, e verracci troppo ben fatto poi, per ciò che egli è solo in casa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060014"/>
    Come
    <name persref="bruno" type="person">
     Brun
    </name>
    disse, cosí fecero.
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , veggendo che il prete nol lasciava pagare, si diede in sul bere, e benché non ne gli bisognasse troppo pur si caricò bene: e essendo già buona ora di notte quando dalla taverna si partí, senza volere altramenti cenare, se n'entrò in casa, e credendosi aver serrato l'uscio il lasciò aperto e andossi al letto.
    <milestone id="p08060015"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    e
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    se n'andarono a cenare col prete: e, come cenato ebbero, presi loro argomenti per entrare in casa
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    là onde
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    aveva divisato, là chetamente n'andarono; ma, trovando aperto l'uscio, entrarono dentro e ispiccato il porco via a casa del prete nel portarono e, ripostolo, se n'andarono a dormire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060016"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , essendogli il vino uscito del capo, si levò la mattina; e come scese giú guardò e non vide il porco suo e vide l'uscio aperto; per che, domandato questo e quell'altro se sapessero chi il porco s'avesse avuto, e non trovandolo, incominciò a fare il romor grande: oisé! dolente sé, che il porco gli era stato imbolato.
    <milestone id="p08060017"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    levatisi se ne andarono verso
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    per udir ciò che egli del porco dicesse; il quale, come gli vide, quasi piagnendo chiamati, disse:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Oimè, compagni miei, che il porco mio m'è stato imbolato!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060018"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    accostatoglisi, pianamente gli disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Maraviglia che se' stato savio una volta!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060019"/>
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Ohimè
    </q>
    disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    <q direct="unspecified">
     ché io dico da dovero.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060020"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Cosí di',
    </q>
    diceva
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     grida forte, sí che paia bene che sia stato cosí.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060021"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    gridava allora piú forte e diceva:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Al corpo di Dio, che io dico da dovero che egli m'è stato imbolato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060022"/>
    E
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    diceva:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Ben di', ben di': e' si vuol ben dir cosí, grida forte, fatti ben sentire, sí che egli paia vero.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060023"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Tu mi faresti dar l'anima al nimico: io dico che tu non mi credi, se io non sia impiccato per la gola, che egli m'è stato imbolato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060024"/>
    Disse allora
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Deh! come dee potere esser questo? Io il vidi pure ieri costí: credimi tu far credere che egli sia volato?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060025"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Egli è come io ti dico.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060026"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Deh!
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     può egli essere?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060027"/>
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Per certo,
    </q>
    disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    <q direct="unspecified">
     egli è cosí, di che io son diserto e non so come io mi torni a casa:
     <name persref="tessa" type="person">
      moglie
     </name>
     ma nol mi crederà, e se ella il mi pur crede, io non avrò uguanno pace con lei.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060028"/>
    Disse allora
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Se Dio mi salvi, questo è mal fatto, se vero è; ma tu sai,
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , che ieri io t'insegnai dir cosí: io non vorrei che tu ad un'ora ti facessi beffe di moglieta e di noi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060029"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    incominciò a gridare e a dire:
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Deh perché mi farete disperare? e bestemmiare Idio e' santi e ciò che v'è? Io vi dico che il porco m'è stato sta notte imbolato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060030"/>
    Disse allora
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     S' egli è pur cosí, vuolsi veder via, se noi sappiamo, di riaverlo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060031"/>
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     E che via
    </q>
    disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    <q direct="unspecified">
     potrem noi trovare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060032"/>
    Disse allora
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Per certo egli non c'è venuto d'India niuno a torti il porco: alcuno di questi tuoi vicini dee essere stato, e per ciò, se tu gli potessi ragunare, io so fare la esperienza del pane e del formaggio e vederemmo di botto chi l'ha avuto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060033"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Sí,
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     ben farai con pane e con formaggio a certi gentilotti che ci ha da torno, ché son certo che alcun di loro l'ha avuto, e avvederebbesi del fatto e non ci vorrebber venire.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060034"/>
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Come è dunque da fare?
    </q>
    disse
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060035"/>
    Rispose
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Vorrebbesi fare con belle galle di gengiovo e con bella vernaccia, e invitargli a bere: essi non sel penserebbono e verrebbono, e cosí si possono benedire le galle del gengiovo, come il pane e 'l cacio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060036"/>
    Disse
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Per certo tu di' il vero; e tu,
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , che di'? vogliallo fare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060037"/>
    Disse
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="calandrino">
     Anzi ve ne priego io per l'amor di Dio; ché, se io sapessi pur chi l'ha avuto, sí mi parrebbe esser mezzo consolato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060038"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Or via,
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     io sono acconcio d'andare infino a Firenze per quelle cose in tuo servigio, se tu mi dai i denari.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060039"/>
    Aveva
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    forse quaranta soldi, li quali egli gli diede.
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , andatosene a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    a un suo amico speziale, comperò una libra di belle galle e fecene far due di quelle del cane, le quali egli fece confettare in uno aloè patico fresco; poscia fece dar loro le coverte del zucchero come avevan l'altre, e per non ismarrirle o scambiarle fece lor fare un certo segnaluzzo, per lo quale egli molto bene le conoscea; e comperato un fiasco d'una buona vernaccia, se ne tornò in villa a
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    e dissegli:
    <milestone id="p08060040"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Farai che tu inviti domattina a ber con teco tutti coloro di cui tu hai sospetto: egli è festa, ciascun verrà volentieri, e io farò stanotte insieme con
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     la 'ncantagione sopra le galle e recherolleti domattina a casa, e per tuo amore io stesso le darò e farò e dirò ciò che fia da dire e da fare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060041"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    cosí fece. Ragunata adunque una buona brigata tra di giovani fiorentini che per la villa erano e di lavoratori, la mattina vegnente, dinanzi alla chiesa intorno all'olmo,
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    vennono con una scatola di galle e col fiasco del vino: e fatti stare costoro in cerchio, disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <milestone id="p08060042"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Signori, e ' mi vi convien dir la cagione per che voi siete qui, acciò che, se altro avvenisse che non vi piacesse, voi non v'abbiate a ramaricar di me.
     <milestone id="p08060043"/>
     A
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrin
     </name>
     , che qui è, fu ier notte tolto un suo bel porco né sa trovare chi avuto se l'abbia; e per ciò che altri che alcun di noi che qui siamo non gliele dee potere aver tolto, esso, per ritrovar chi avuto l'ha, vi dà a mangiar queste galle una per uno, e bere; e infino da ora sappiate che chi avuto avrà il porco, non potrà mandar giú la galla, anzi gli parrà piú amara che veleno e sputeralla; e per ciò, anzi che questa vergogna gli sia fatta in presenza di tanti, è forse il meglio che quel cotale che avuto l'avesse in penitenzia il dica al sere, e io mi rimarrò di questo fatto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060044"/>
    Ciascun che v'era disse che ne voleva volentier mangiare: per che
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , ordinatigli e messo
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    tra loro, cominciatosi all'un de' capi, cominciò a dare a ciascun la sua; e, come fu per mei
    <milestone id="p08060045"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , presa una delle canine, gliele pose in mano.
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    prestamente la si gittò in bocca e cominciò a masticare, ma sí tosto come la lingua sentí l'aloè, cosí
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , non potendo l'amaritudine sostenere, la sputò fuori.
    <milestone id="p08060046"/>
    Quivi ciascun guatava nel viso l'uno all'altro per veder chi la sua sputasse; e non avendo
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    ancora compiuto di darle, non faccendo sembiante d'intendere a ciò, s'udí dir dietro:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Eia,
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , che vuol dir questo?
    </q>
    per che prestamente rivolto e veduto che
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    la sua aveva sputata, disse:
    <milestone id="p08060047"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Aspettati, forse che alcuna altra cosa gliele fece sputare: tenne un'altra
    </q>
    ; e presa la seconda, gliele mise in bocca e forní di dare l'altre che a dare aveva.
    <milestone id="p08060048"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , se la prima gli era paruta amara, questa gli parve amarissima: ma pur vergognandosi di sputarla, alquanto masticandola la tenne in bocca, e tenendola cominciò a gittar le lagrime che parevan nocciuole, sí eran grosse; e ultimamente, non potendo piú, la gittò fuori come la prima aveva fatto.
    <milestone id="p08060049"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    faceva dar bere alla brigata, e
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    : li quali, insieme con gli altri questo vedendo tutti dissero che per certo
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    se l'aveva imbolato egli stesso; e furonvene di quegli che aspramente il ripresono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060050"/>
    Ma pur, poi che partiti si furono, rimasi
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    con
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , gl'incominciò
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    a dire:
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Io l'aveva per lo certo tuttavia che tu te l'avevi avuto tu, e a noi volevi mostrare che ti fosse stato imbolato, per non darci una volta bere de' denari che tu n'avesti.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060051"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , il quale ancora non aveva sputata l'amaritudine dello aloè, incominciò a giurare che egli avuto non l'avea.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060052"/>
    Disse
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Ma che n'avesti, sozio, alla buona fè? avestine sei?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060053"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , udendo questo, s'incominciò a disperare, a cui
    <name persref="bruno" type="person">
     Brun
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Intendi sanamente,
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , che egli fu tale nella brigata che con noi mangiò e bevé, che mi disse che tu avevi quinci sú una giovinetta che tu tenevi a tua posta e davile ciò che tu potevi rimedire, e che egli aveva per certo che tu l'avevi mandato questo porco. Tu sí hai apparato ad esser beffardo!
     <milestone id="p08060054"/>
     Tu ci menasti una volta giú per lo
     <name placeref="mugnone" type="place">
      Mugnone
     </name>
     ricogliendo pietre nere: e quando tu ci avesti messo in galea senza biscotto, e tu te ne venisti e poscia ci volevi far credere che tu l'avessi trovata! e ora similmente ti credi co' tuoi giuramenti far credere altressí che il porco, che tu hai donato o ver venduto, ti sia stato imbolato.
     <milestone id="p08060055"/>
     Noi sí siamo usi delle tue beffe e conoscianle; tu non ce ne potresti far piú! E per ciò, a dirti il vero, noi ci abbiamo durata fatica in far l'arte, per che noi intendiamo che tu ci doni due paia di capponi, se non che noi diremo a
     <name persref="tessa" type="person">
      monna Tessa
     </name>
     ogni cosa.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08060056"/>
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    , vedendo che creduto non gli era, parendogli avere assai dolore, non volendo anche il riscaldamento della
    <name persref="tessa" type="person">
     moglie
    </name>
    , diede a costoro due paia di capponi; li quali, avendo essi salato il porco, portatisene a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    , lasciaron
    <name persref="calandrino" type="person">
     Calandrino
    </name>
    col danno e con le beffe.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0807" type="novella" who="pampinea">
   <head>
    Novella Settima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p08070001"/>
     Uno
     <name persref="rinieri" type="person">
      scolare
     </name>
     ama una
     <name persref="elena" type="person">
      donna vedova
     </name>
     , la quale, innamorata d'altrui, una notte di verno il fa stare sopra la neve a aspettarsi; la quale egli poi, con un suo consiglio, di mezzo luglio ignuda tutto un dí la fa stare in su una torre alle mosche e a' tafani e al sole.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p08070002"/>
     Molto avevan le donne riso del cattivello di
     <name persref="calandrino" type="person">
      Calandrino
     </name>
     , e piú n'avrebbono ancora, se stato non fosse che loro increbbe di vedergli torre ancora i capponi a color che tolto gli aveano il porco. Ma poi che la fine fu venuta,
     <name persref="lauretta" type="person">
      la reina
     </name>
     a
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     impose che dicesse la sua; e essa prestamente cosí cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="pampinea">
    <p>
     <milestone id="p08070003"/>
     Carissime donne, spesse volte avviene che l'arte è dall'arte schernita, e per ciò è poco senno il dilettarsi di schernire altrui. Noi abbiamo per piú novellette dette riso molto delle beffe state fatte, delle quali niuna vendetta esserne stata fatta s'è raccontato: ma io intendo di farvi avere alquanta compassione d'una giusta retribuzione a
     <name persref="elena" type="person">
      una nostra cittadina
     </name>
     renduta, alla quale la sua beffa presso che con morte, essendo beffata, ritornò sopra il capo. E questo udire non sarà senza utilità di voi, per ciò che meglio di beffare altrui vi guarderete, e farete gran senno.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08070004"/>
    Egli non sono ancora molti anni passati che in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    fu una giovane del corpo bella e d'animo altiera e di legnaggio assai gentile, de' beni della fortuna convenevolmente abondante e nominata
    <name persref="elena" type="person">
     Elena
    </name>
    . La quale rimasa del suo marito vedova, mai piú rimaritar non si volle, essendosi ella d'un
    <name persref="amante-0807" type="person">
     giovinetto
    </name>
    bello e leggiadro a sua scelta innamorato; e da ogni altra sollicitudine sviluppata, con l'opera d'una sua
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    , di cui ella si fidava molto, spesse volte con lui con maraviglioso diletto si dava buon tempo.
    <milestone id="p08070005"/>
    Avvenne in questi tempi un giovane chiamato
    <name persref="rinieri" type="person">
     Rinieri
    </name>
    , nobile uomo della
    <name placeref="firenze" type="place">
     nostra città
    </name>
    , avendo lungamente studiato a
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    , non per vender poi la sua scienzia a minuto, come molti fanno, ma per sapere la ragion delle cose e la cagion d'esse il che ottimamente sta in gentile uomo, tornò da
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    ; e quivi onorato molto sí per la sua nobiltà e sí per la sua scienzia cittadinescamente viveasi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070006"/>
    Ma come spesso avviene coloro ne' quali è piú l'avvedimento delle cose profonde piú tosto da amore essere incapestrati, avvenne a questo
    <name persref="rinieri" type="person">
     Rinieri
    </name>
    . Al quale, essendo egli un giorno per via di diporto andato a una festa, davanti agli occhi si parò questa
    <name persref="elena" type="person">
     Elena
    </name>
    , vestita di nero sí come le nostre vedove vanno, piena di tanta bellezza al suo giudicio e di tanta piacevolezza quanto alcuna altra ne gli fosse mai paruta vedere; e seco estimò colui potersi beato chiamare al quale Idio grazia facesse lei potere ignuda nelle braccia tenere.
    <milestone id="p08070007"/>
    E una volta e altra cautamente riguardatala, e conoscendo che le gran cose e care non si possono senza fatica acquistare, seco diliberò del tutto di porre ogni pena e ogni sollecitudine in piacere a costei, acciò che per lo piacerle il suo amore acquistasse e per questo il potere aver copia di lei.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070008"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     giovane donna
    </name>
    , la quale non teneva gli occhi fitti in inferno ma, quello e piú tenendosi che ella era, artificiosamente movendogli si guardava dintorno e prestamente conosceva chi con diletto la riguardava; e accortasi di
    <name persref="rinieri" type="person">
     Rinieri
    </name>
    , in sé stessa ridendo disse:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Io non ci sarò oggi venuta in vano, ché, se io non erro, io avrò preso un paolin per lo naso
    </q>
    .
    <milestone id="p08070009"/>
    E cominciatolo con la coda dell'occhio alcuna volta a guardare, in quanto ella poteva s'ingegnava di dimostrargli che di lui le calesse, d'altra parte pensandosi che quanti piú n'adescasse e prendesse col suo piacere, tanto di maggior pregio fosse la sua bellezza e massimamente a colui al quale ella insieme col suo amore l'aveva data.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070010"/>
    Il
    <name persref="rinieri" type="person">
     savio scolare
    </name>
    , lasciati i pensier filosofici da una parte, tutto l'animo rivolse a costei; e, credendosi doverle piacere, la sua casa apparata, davanti v'incominciò a passare con varie cagioni colorando l'andate.
    <milestone id="p08070011"/>
    Al qual
    <name persref="elena" type="person">
     la donna
    </name>
    , per la cagion già detta di ciò seco stessa vanamente gloriandosi, mostrava di vederlo assai volentieri: per la qual cosa lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , trovato modo, s'accontò con la
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    di lei e il suo amor le scoperse e la pregò che con la sua donna operasse sí, che la grazia di lei potesse avere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070012"/>
    La
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    promise largamente e alla
    <name persref="elena" type="person">
     sua donna
    </name>
    il raccontò; la quale con le maggior risa del mondo l'ascoltò e disse:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Hai veduto dove costui è venuto a perdere il senno che egli ci ha da
     <name placeref="parigi" type="place">
      Parigi
     </name>
     recato? Or via, diangli di quello ch'e' va cercando. Dira'gli, qualora egli ti parla piú, che io amo molto piú lui che egli non ama me, ma che a me si convien di guardar l'onestà mia, sí che io con l'altre donne possa andare a fronte scoperta: di che egli, se cosí è savio come si dice, mi dee molto piú cara avere
    </q>
    .
    <milestone id="p08070013"/>
    Ahi cattivella, cattivella! ella non sapeva ben, donne mie, che cosa è il mettere in aia con gli scolari. La fante, trovatolo, fece quello che dalla donna sua le fu imposto.
    <milestone id="p08070014"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolar
    </name>
    lieto procedette a piú caldi prieghi e a scriver lettere e a mandar doni, e ogni cosa era ricevuta ma indietro non venivan risposte se non generali: e in questa guisa il tenne gran tempo in pastura.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070015"/>
    Ultimamente, avendo ella al
    <name persref="amante-0807" type="person">
     suo amante
    </name>
    ogni cosa scoperta ed egli essendosene con lei alcuna volta turbato e alcuna gelosia presane, per mostrargli che a torto di ciò di lei sospicasse, sollicitandola lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolar
    </name>
    molto, la sua
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    gli mandò, la quale da sua parte gli disse che ella tempo mai non aveva avuto da poter far cosa che gli piacesse poi che del suo amore fatta l'aveva certa, se non che per le feste del Natale che s'appressava ella sperava di potere esser con lui:
    <milestone id="p08070016"/>
    e per ciò la seguente sera alla festa, di notte, se gli piacesse, nella sua corte se ne venisse, dove ella per lui, come prima potesse, andrebbe.
    <milestone id="p08070017"/>
    Lo scolare, piú che altro uom lieto, al tempo impostogli andò alla casa della donna: e messo dalla fante in una corte e dentro serratovi quivi la donna cominciò ad aspettare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070018"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , avendosi quella sera fatto venire il
    <name persref="amante-0807" type="person">
     suo amante
    </name>
    e con lui lietamente avendo cenato, ciò che fare quella notte intendeva gli ragionò, aggiugnendo:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     E potrai vedere quanto e quale sia l'amore il quale io ho portato e porto a colui del quale scioccamente hai gelosia presa
    </q>
    .
    <milestone id="p08070019"/>
    Queste parole ascoltò l'amante con gran piacer d'animo, disideroso di vedere per opera ciò che la donna con parole gli dava a intendere. Era per avventura il dí davanti a quello nevicato forte, e ogni cosa di neve era coperta; per la qual cosa lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    fu poco nella corte dimorato, che egli cominciò a sentir piú freddo che voluto non avrebbe; ma, aspettando di ristorarsi pur pazientemente il sosteneva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070020"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    al
    <name persref="amante-0807" type="person">
     suo amante
    </name>
    disse dopo alquanto:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Andiancene in camera e da una finestretta guardiamo ciò che colui, di cui tu se' divenuto geloso, fa, e quello che egli risponderà alla
     <name persref="fantedonna-0807" type="person">
      fante
     </name>
     la quale io gli ho mandata a favellare
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070021"/>
    Andatisene adunque costoro ad una finestretta e veggendo senza esser veduti, udiron la
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    da un'altra favellare allo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    e dire:
    <q direct="unspecified" who="fantedonna-0807">
     <name persref="rinieri" type="person">
      Rinieri
     </name>
     ,
     <name persref="elena" type="person">
      madonna
     </name>
     è la piú dolente femina che mai fosse, per ciò che egli ci è stasera venuto uno de' suoi fratelli e ha molto con lei favellato, e poi volle cenar con lei e ancora non se n'è andato, ma io credo che egli se n'andrà tosto; e per questo non è ella potuta venire a te ma tosto verrà oggimai: ella ti priega che non ti incresca l'aspettare
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070022"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , credendo questo esser vero, rispose:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Dirai alla
     <name persref="elena" type="person">
      mia donna
     </name>
     che di me niun pensier si dea in fino a tanto che ella possa con suo acconcio per me venire, ma che questo ella faccia come piú tosto può
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070023"/>
    La
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    dentro tornatasi se n'andò a dormire; la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    allora disse al
    <name persref="amante-0807" type="person">
     suo amante
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Ben, che dirai? Credi tu che io, se quel ben gli volessi che tu temi, sofferissi che egli stesse là giú ad agghiacciare?
    </q>
    E questo detto, con l'amante suo, che già in parte era contento, se n'andò a letto, e grandissima pezza stettero in festa e in piacere, del misero
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    ridendosi e faccendosi beffe.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070024"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , andando per la corte sé esercitava per riscaldarsi, né aveva dove porsi a sedere né dove fuggire il sereno, e maladiceva la lunga dimora del fratel con la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    ; e ciò che udiva credeva che uscio fosse che per lui dalla donna s' aprisse, ma invano sperava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070025"/>
    Essa infino vicino della mezza notte col suo
    <name persref="amante-0807" type="person">
     amante
    </name>
    sollazzatasi, gli disse:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Che ti pare, anima mia, dello
     <name persref="rinieri" type="person">
      scolare
     </name>
     nostro? qual ti par maggiore o il suo senno o l'amore ch'io gli porto? faratti il freddo che io gli fo patire uscir del petto quello che per li miei motti vi t'entrò l'altrieri?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070026"/>
    L'
    <name persref="amante-0807" type="person">
     amante
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="amante-0807">
     Cuor del corpo mio, sí, assai conosco che cosí come tu se' il mio bene e il mio reposo e il mio diletto e tutta la mia speranza, cosí sono io la tua
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070027"/>
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Adunque
    </q>
    diceva la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     or mi bacia ben mille volte, a veder se tu di' vero
    </q>
    . Per la qual cosa l'
    <name persref="amante-0807" type="person">
     amante
    </name>
    , abbracciandola stretta, non che mille ma piú di centomilia la baciava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070028"/>
    E poi che in cotale ragionamento stati furono alquanto, disse la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Deh! levianci un poco e andiamo a vedere se 'l fuoco è punto spento nel quale questo mio novello
     <name persref="amante-0807" type="person">
      amante
     </name>
     tutto il dí mi scrivea che ardeva
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070029"/>
    E levati, alla finestretta usata n'andarono; e nella corte guardando, videro lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    fare su per la neve una carola trita, al suon d'un batter di denti che egli faceva per troppo freddo, sí spessa e ratta, che mai simile veduta non aveano. Allora disse la donna:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Che dirai, speranza mia dolce? parti che io sappia far gli uomini carolare senza suono di trombe o di cornamusa?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070030"/>
    A cui l'
    <name persref="amante-0807" type="person">
     amante
    </name>
    ridendo rispose:
    <q direct="unspecified" who="amante-0807">
     Diletto mio grande, sí.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070031"/>
    Disse la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Io voglio che noi andiamo insin giú all'uscio: tu ti starai cheto e io gli parlerò: e udirem quello che egli dirà e per avventura n'avremo non men festa che noi abbiam di vederlo.
    </q>
    E aperta la camera chetamente se ne scesero all'uscio: e quivi, senza aprir punto, la donna con voce sommessa da un pertugetto che v'era il chiamò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070032"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , udendosi chiamare, lodò Idio, credendosi troppo bene entrar dentro, e accostatosi all'uscio disse:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Eccomi qui, madonna: aprite per Dio, ché io muoio di freddo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070033"/>
    La donna disse:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     O sí, che io so che tu se' uno assiderato! e anche è il freddo molto grande, perché costí sia un poco di neve! Già so io che elle sono molto maggiori a
     <name placeref="parigi" type="place">
      Parigi
     </name>
     . Io non ti posso ancora aprire, per ciò che questo mio maladetto fratello, che iersera ci venne meco a cenare, non se ne va ancora: ma egli se n'andrà tosto, e io verrò incontanente a aprirti. Io mi son testé con gran fatica scantonata da lui per venirti a confortare che l'aspettar non t'incresca.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070034"/>
    Disse lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Deh! madonna, io vi priego per Dio che voi m'apriate, acciò che io possa costí dentro stare al coperto, per ciò che da poco in qua s'è messa la piú folta neve del mondo, e nevica tuttavia; e io v'attenderò quanto vi sarà a grado.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070035"/>
    Disse la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Ohimè, ben mio dolce, che io non posso ché questo uscio fa sí gran romore quando s'apre, che leggiermente sarei sentita da fratelmo se io t'aprissi; ma io voglio andare a dirgli che se ne vada, acciò che io possa poi tornare a aprirti.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070036"/>
    Disse lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Ora andate tosto; e priegovi che voi facciate fare un buon fuoco, acciò che, come io enterrò dentro, io mi possa riscaldare, ché io son tutto divenuto sí freddo, che appena sento di me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070037"/>
    Disse la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Questo non dee potere essere, se quello è vero che tu m'hai piú volte scritto, cioè che tu per l'amor di me ardi tutto; ma io son certa che tu mi beffi. Ora io vo: aspettati e sie di buon cuore.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070038"/>
    L'
    <name persref="amante-0807" type="person">
     amante
    </name>
    , che tutto udiva e aveva sommo piacere, con lei nel letto tornatosi, poco quella notte dormirono, anzi quasi tutta in lor diletto e in farsi beffe dello
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    consumarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070039"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    cattivello, quasi cicogna divenuto sí fortebatteva i denti, accorgendosi d'esser beffato piú volte tentò l'uscio se aprir lo potesse e riguardò se altronde ne potesse uscire; né vedendo il come, facendo le volte del leone, maladiceva la qualità del tempo, la malvagità della
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    e la lunghezza della notte insieme con la sua simplicità,
    <milestone id="p08070040"/>
    e sdegnato forte verso di lei, il lungo e fervente amor portatole subitamente in crudo e acerbo odio transmutò, seco gran cose e varie volgendo a trovar modo alla vendetta, la quale ora molto piú disiderava che prima d'esser con la donna non avea disiato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070041"/>
    La notte, dopo molta e lunga dimoranza, s'avvicinò al dí e cominciò l'alba a apparire; per la qual cosa la
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    della donna ammaestrata scesa giú, aperse la corte, e mostrando d'aver compassion di costui disse:
    <q direct="unspecified" who="fantedonna-0807">
     Mala ventura possa egli avere che iersera ci venne! Egli n'ha tutta notte tenute in bistento e te ha fatto agghiacciare: ma sai che è? Portatelo in pace, ché quello che stanotte non è potuto essere sarà un'altra volta: so io bene che cosa non potrebbe essere avvenuta, che tanto fosse dispiaciuta a madonna
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070042"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    sdegnoso, sí come savio il quale sapeva niuna altra cosa le minacce essere che arme del minacciato, serrò dentro al petto suo ciò che la non temperata volontà s'ingegnava di mandar fuori; e con voce sommessa, senza punto mostrarsi crucciato, disse:
    <milestone id="p08070043"/>
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Nel vero io ho avuta la piggior notte che io avessi mai, ma bene ho conosciuto che di ciò non ha la
     <name persref="elena" type="person">
      donna
     </name>
     alcuna colpa, per ciò che essa medesima, sí come pietosa di me, infin qua giú venne a scusar sé e a confortar me; e come tu di' quello che stanotte non è stato sarà un'altra volta: raccomandalemi e fatti con Dio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070044"/>
    E quasi tutto rattrappato, come poté a casa sua se ne tornò, dove, essendo stanco e di sonno morendo, sopra il letto si gittò a dormire, donde tutto quasi perduto delle braccia e delle gambe si destò; per che, mandato per alcun medico e dettogli il freddo che avuto avea, alla sua salute fé provedere.
    <milestone id="p08070045"/>
    Li medici con grandissimi argomenti e con presti aiutandolo appena dopo alquanto di tempo il poterono de' nervi guerire e far sí che si distendessero; e se non fosse che egli era giovane e sopravveniva il caldo, egli avrebbe avuto troppo da sostenere. Ma ritornato sano e fresco, dentro il suo odio servando, vie piú che mai si mostrava innamorato della
    <name persref="elena" type="person">
     vedova sua
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070046"/>
    Ora avvenne, dopo certo spazio di tempo, che la fortuna apparecchiò caso da poter lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    al suo disiderio sodisfare; per ciò che, essendosi il giovane che dalla
    <name persref="elena" type="person">
     vedova
    </name>
    era amato, non avendo alcun riguardo all'amore da lei portatogli, innamorato di un'altra donna e non volendo né poco né molto dire né fare cosa che a lei fosse a piacere, essa in lagrime e in amaritudine si consumava.
    <milestone id="p08070047"/>
    Ma la sua
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    , la qual gran compassion le portava, non trovando modo da levar la sua donna dal dolor preso per lo perduto
    <name persref="amante-0807" type="person">
     amante
    </name>
    , vedendo lo scolare al modo usato per la contrada passare, entrò in uno sciocco pensiero, e ciò fu che l'amante della donna sua a amarla come far solea si dovesse poter riducere per alcuna nigromantica operazione e che di ciò lo scolare dovesse essere gran maestro; e disselo alla sua donna.
    <milestone id="p08070048"/>
    La donna poco savia, senza pensare che se lo scolare saputo avesse nigromantia per sé adoperata l'avrebbe, pose l'animo alle parole della sua fante, e subitamente le disse che da lui sapesse se fare il volesse e sicuramente gli promettesse che per merito di ciò, ella farebbe ciò che a lui piacesse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070049"/>
    La
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    fece l'ambasciata bene e diligentemente; la quale udendo lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , tutto lieto seco medesimo disse:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Idio lodato sie tu: venuto è il tempo che io farò col tuo aiuto portar pena alla malvagia femina della ingiuria fattami in premio del grande amore che io le portava
    </q>
    ;
    <milestone id="p08070050"/>
    e alla fante disse:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Dirai alla mia
     <name persref="elena" type="person">
      donna
     </name>
     che in questo non stea in pensiero, ché, se il suo
     <name persref="amante-0807" type="person">
      amante
     </name>
     fosse in India, io gliele farò prestamente venire e domandar mercé di ciò che contro al suo piacere avesse fatto: ma il modo che ella abbia a tenere intorno a ciò, attendo di dire a lei quando e dove piú le piacerà: e cosí le di', e da mia parte la conforta.
    </q>
    La fante fece la risposta, e ordinossi che in
    <name placeref="santalucia" type="place">
     Santa Lucia del Prato
    </name>
    fossero insieme.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070051"/>
    Quivi venuta la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    e lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , e soli insieme parlando, non ricordandosi ella che lui quasi alla morte condotto avesse, gli disse apertamente ogni suo fatto e quello che disiderava e pregollo per la sua salute; a cui lo scolar disse:
    <milestone id="p08070052"/>
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Madonna, egli è il vero che tra l'altre cose che io apparai a
     <name placeref="parigi" type="place">
      Parigi
     </name>
     si fu nigromantia, della quale per certo io so ciò che n'è; ma per ciò che ella è di grandissimo dispiacer di Dio, io avea giurato di mai, né per me né per altrui, d'adoperarla.
     <milestone id="p08070053"/>
     E il vero che l'amore il quale io vi porto è di tanta forza, che io non so come io mi nieghi cosa che voi vogliate che io faccia; e per ciò, se io ne dovessi per questo solo andare a casa del diavolo, sí son presto di farlo poi che vi piace.
     <milestone id="p08070054"/>
     Ma io vi ricordo che ella è piú malagevole cosa a fare che voi per avventura non v'avvisate, e massimamente quando una donna vuole rivocare uno uomo a amar sé o l'uomo una donna, per ciò che questo non si può far se non per la propria persona a cui appartiene; e a far ciò convien che chi 'l fa sia di sicuro animo, per ciò che di notte si convien fare e in luoghi solitarii e senza compagnia: le quali cose io non so come voi vi siate a far disposta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070055"/>
    A cui la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , piú innamorata che savia, rispose:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Amor mi sprona per sí fatta maniera, che niuna cosa è la quale io non facessi per riaver colui che a torto m'ha abbandonata; ma tuttavia, se ti piace, mostrami in che mi convenga esser sicura
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070056"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , che di mal pelo avea taccata la coda, disse:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Madonna, a me converrà fare una imagine di stagno in nome di colui il qual voi disiderate di racquistare: la quale quando io v'avrò mandata, converrà che voi, essendo la luna molto scema, ignuda in un fiume vivo, in sul primo sonno e tutta sola, sette volte con lei vi bagniate;
     <milestone id="p08070057"/>
     e appresso cosí ignuda n'andiate sopra ad un albero o sopra una qualche casa disabitata, e, volta a tramontana con la imagine in mano sette volte diciate certe parole che io vi darò scritte, le quali come dette avrete, verranno a voi due damigelle delle piú belle che voi vedeste mai e sí vi saluteranno e piacevolmente vi domanderanno quel che voi vogliate che si faccia.
     <milestone id="p08070058"/>
     A queste farete che voi diciate bene e pienamente i disideri vostri (e guardatevi che non vi venisse nominato un per un altro), e come detto l'avrete, elle si partiranno, e voi ve ne potrete scendere al luogo dove i vostri panni avrete lasciati e rivestirvi e tornarvene a casa.
     <milestone id="p08070059"/>
     E per certo: egli non sarà mezza la seguente notte che il vostro
     <name persref="amante-0807" type="person">
      amante
     </name>
     piagnendo vi verrà a dimandar mercé e misericordia: e sappiate che mai da questa ora innanzi egli per alcuna altra non vi lascierà
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070060"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , udendo queste cose e intera fede prestandovi, parendole il suo
    <name persref="amante-0807" type="person">
     amante
    </name>
    già riaver nelle braccia, mezza lieta divenuta disse:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Non dubitare, che queste cose farò io troppo bene; e ho il piú bel destro da ciò del mondo, ché io ho un podere verso il
     <name placeref="arno" type="place">
      Valdarno di sopra
     </name>
     , il quale è assai vicino alla riva del fiume, e egli è testé di luglio, che sarà il bagnarsi dilettevole.
     <milestone id="p08070061"/>
     E ancora mi ricorda esser non guari lontana dal fiume una torricella disabitata, se non che per cotali scale di castagnuoli che vi sono salgono alcuna volta i pastori sopra un battuto che v'è a guardar di lor bestie smarrite, luogo molto solingo e fuor di mano; sopra la quale io salirò e quivi il meglio del mondo spero di fare quello che m'imporrai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070062"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , che ottimamente sapeva e il luogo della donna e la torricella, contento d'esser certificato della sua intenzion disse:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Madonna, io non fu' mai in coteste contrade e per ciò non so il podere né la torricella; ma se cosí sta come voi dite, non può essere al mondo migliore. E per ciò, quando tempo sarà, vi manderò la imagine e l'orazione; ma ben vi priego che, quando il vostro disiderio avrete e conoscerete che io v'avrò ben servita, che vi ricordi di me e d'attenermi lo promesso.
    </q>
    <milestone id="p08070063"/>
    A cui la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    disse di farlo senza alcun fallo; e preso da lui commiato se ne tornò a casa.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070064"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolar
    </name>
    lieto di ciò che il suo avviso pareva dovere avere effetto, fece una imagine con sue cateratte e scrisse una sua favola per orazione; e, quando tempo gli parve, la mandò alla
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    e mandolle a dire che la notte vegnente senza piú indugio dovesse far quello che detto l'avea; e appresso segretamente con un suo
    <name persref="fanteuomo-0807" type="person">
     fante
    </name>
    se n'andò a casa d'un suo amico, che assai vicino stava alla torricella, per dovere al suo pensiero dare effetto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070065"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    d'altra parte con la sua
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    si mise in via e al suo podere se n'andò; e come la notte fu venuta, vista faccendo d'andarsi al letto, la fante ne mandò a dormire; e in su l'ora del primo sonno, di casa chetamente uscita, vicino alla torricella sopra la riva d'
    <name placeref="arno" type="place">
     Arno
    </name>
    se n'andò, e molto da torno guatatosi, né veggendo né sentendo alcuno, spogliatasi e i suoi panni sotto un cespuglio nascosi, sette volte con la imagine si bagnò, e appresso, ignuda con la imagine in mano, verso la torricella n'andò.
    <milestone id="p08070066"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , il quale in sul fare della notte col suo
    <name persref="fanteuomo-0807" type="person">
     fante
    </name>
    tra salci e altri alberi presso della torricella nascoso s'era e aveva tutte queste cose veduto, e passandogli ella quasi allato cosí ignuda e egli veggendo lei con la bianchezza del suo corpo vincere le tenebre della notte e appresso riguardandole il petto e l'altre parti del corpo e vedendole belle e seco pensando quali infra piccol termine dovean divenire, sentí di lei alcuna compassione;
    <milestone id="p08070067"/>
    e d'altra parte lo stimolo della carne l'assalí subitamente e fece tale in piè levare che si giaceva e confortavalo che egli da guato uscisse e lei andasse a prendere e il suo piacer ne facesse; e vicin fu ad essere tra dall'uno e dall'altro vinto.
    <milestone id="p08070068"/>
    Ma nella memoria tornandosi chi egli era e qual fosse la 'ngiuria ricevuta e perché e da cui, e per ciò nel lo sdegno raccesosi e la compassione e il carnale appetito cacciati, stette nel suo proponimento fermo, e lasciolla andare.
    <milestone id="p08070069"/>
    La donna, montata in su la torre e a tramontana rivolta, cominciò a dire le parole datele dallo scolare; il quale, poco appresso nella torricella entrato, chetamente a poco a poco levò quella scala che saliva in sul battuto dove la donna era e appresso aspettò quello che ella dovesse dire e fare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070070"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , detta sette volte la sua orazione, cominciò a aspettare le due damigelle, e fu sí lungo l'aspettare, senza che fresco le faceva troppo piú che voluto non avrebbe, che ella vide l'aurora apparire; per che, dolente che avvenuto non era ciò che lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    detto l'avea, seco disse:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Io temo che costui non m'abbia voluto dare una notte chente io diedi a lui; ma se per ciò questo m'ha fatto, mal s'è saputo vendicare, ché questa non è stata lunga per lo terzo che fu la sua, senza che il freddo fu d'altra qualità
    </q>
    .
    <milestone id="p08070071"/>
    E perché il giorno quivi non la cogliesse cominciò a volere smontare della torre, ma ella trovò non esservi la scala.
    <milestone id="p08070072"/>
    Allora, quasi come se il mondo sotto i piedi venuto le fosse meno, le fuggí l'animo, e vinta cadde sopra il battuto della torre. E poi che le forze le ritornarono, miseramente cominciò a piagnere e a dolersi; e assai ben conoscendo questa dovere essere stata opera dello scolare, s'incominciò a ramaricare d'avere altrui offeso e appresso d'essersi troppo fidata di colui il quale ella doveva meritamente creder nimico; e in ciò stette lunghissimo spazio.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070073"/>
    Poi, riguardando se via alcuna da scender vi fosse e non veggendola, ricominciato il pianto, entrò in uno amaro pensiero a sé stessa dicendo:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     O sventurata, che si dirà da' tuoi fratelli, da 'parenti e da' vicini, e generalmente da tutti i fiorentini, quando si saprà che tu sii qui trovata ignuda?
     <milestone id="p08070074"/>
     La tua onestà, stata cotanta, sarà conosciuta essere stata falsa; e se tu volessi a queste ce avrebbe, il maladetto
     <name persref="rinieri" type="person">
      scolare
     </name>
     , che tutti i fatti tuoi sa, non ti lascerà mentire. Ahi misera te, che ad un'ora avrai perduto il male
     <name persref="amante-0807" type="person">
      amato giovane
     </name>
     e il tuo onore!
    </q>
    E dopo questo venne in tanto dolore, che quasi fu per gittarsi della torre in terra.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070075"/>
    Ma essendosi già levato il sole e ella alquanto piú dall'una delle parti piú al muro accostatasi della torre, guardando se alcuno fanciullo quivi colle bestie s'accostasse cui essa potesse mandare per la sua
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    , avvenne che lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , avendo a piè d'un cespuglio dormito alquanto, destandosi la vide e ella lui; alla quale lo scolare disse:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Buon dí, madonna; sono ancor venute le damigelle?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070076"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , vedendolo e udendolo, ricominciò a piagner forte e pregollo che nella torre venisse, acciò che essa potesse parlargli. Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    le fu di questo assai cortese.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070077"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , postasi a giacer boccone sopra il battuto, il capo solo fece alla cateratta di quello e piagnendo disse:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     <name persref="rinieri" type="person">
      Rinieri
     </name>
     , sicuramente, se io ti diedi la mala notte tu ti se' ben di me vendicato, per ciò che, quantunque di luglio sia, mi sono io creduta questa notte, stando ignuda assiderare: senza che io ho tanto pianto e lo 'nganno che io ti feci e la mia sciocchezza che ti credetti, che maraviglia è come gli occhi mi sono in capo rimasi.
     <milestone id="p08070078"/>
     E per ciò io ti priego, non per amor di me, la qual tu amar non dei, ma per amor di te, che se' gentile uomo, che ti basti per vendetta della ingiuria la quale io ti feci quello che infino a questo punto fatto hai, e faccimi i miei panni recare e che io possa di qua sú discendere. E non mi voler tor quello che tu poscia vogliendo render non mi potresti, cioè l'onor mio: ché, se io tolsi a te l'esser con meco quella notte, io, ognora che a grado ti fia, te ne posso render molte per quella una.
     <milestone id="p08070079"/>
     Bastiti adunque questo: e, come a valente uomo, sieti assai l'esserti potuto vendicare e l'averlomi fatto conoscere. Non volere le tue forze contro ad una femina esercitare: niuna gloria è a una aquila l'aver vinta una colomba; dunque, per l'amor di Dio e per onor di te, t'incresca di me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070080"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , con fiero animo seco la ricevuta ingiuria rivolgendo e veggendo piagnere e pregare, a un'ora aveva piacere e noia nell'animo: piacere della vendetta la quale piú che altra cosa disiderata avea, e noia sentiva movendolo la umanità sua a compassion della misera; ma pur, non potendo la umanità vincere la fierezza dello appetito, rispose:
    <milestone id="p08070081"/>
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Madonna
     <name persref="elena" type="person">
      Elena
     </name>
     , se i miei prieghi, li quali nel vero io non seppi bagnar di lagrime né far melati come tu ora sai porgere i tuoi, m'avessero impetrato, la notte che io nella tua corte di neve piena moriva di freddo, di potere essere stato messo da te pure un poco sotto il coperto, leggier cosa mi sarebbe al presente i tuoi esaudire;
     <milestone id="p08070082"/>
     ma se cotanto or piú che per lo passato del tuo onor ti cale e ètti grave il costà su ignuda dimorare, porgi cotesti prieghi a colui nelle cui braccia non t'increbbe, quella notte che tu stessa ricordi, ignuda stare, me sentendo per la tua corte andare i denti battendo e scalpitando la neve, e a lui ti fa aiutare, a lui ti fa i tuoi panni recare, a lui ti fa por la scala per la qual tu scenda, in lui t'ingegna di mettere tenerezza del tuo onore, per cui quel medesimo, e ora e mille altre volte, non hai dubitato di mettere in periglio.
     <milestone id="p08070083"/>
     Come nol chiami tu che ti venga a aiutare? e a cui appartiene egli piú che a lui? Tu se' sua: e quali cose guarderà egli o aiuterà, se egli non guarda e aiuta te? Chiamalo, stolta che tu se', e pruova se l'amore il quale tu gli porti e il tuo senno col suo ti possono dalla mia sciocchezza liberare; la qual, sollazzando con lui, domandasti quale gli pareva maggiore o la mia sciocchezza o l'amor che tu gli portavi.
     <milestone id="p08070084"/>
     Né essere a me ora cortese di ciò che io non disidero né negare il mi puoi se io il disiderassi: al tuo
     <name persref="amante-0807" type="person">
      amante
     </name>
     le tue notti riserba, se egli avvien che tu di qui viva ti parti; tue sieno e di lui: io n'ebbi troppo d'una, e bastimi d'essere stato una volta schernito.
     <milestone id="p08070085"/>
     E ancora, la tua astuzia usando nel favellare, t'ingegni col commendarmi la mia benivolenzia acquistare e chiamimi gentile uomo e valente, e tacitamente, che io come magnanimo mi ritragga dal punirti della tua malvagità t'ingegni di fare; ma le tue lusinghe non m'adombreranno ora gli occhi dello 'ntelletto, come già fecero le tue disleali promessioni; io mi conosco, né tanto di me stesso apparai mentre dimorai a
     <name placeref="parigi" type="place">
      Parigi
     </name>
     , quanto tu in una sola notte delle tue mi facesti conoscere.
     <milestone id="p08070086"/>
     Ma presupposto che io pur magnammo fossi, non se' tu di quelle in cui la magnanimità debba i suoi effetti mostrare: la fine della penitenzia nelle salvatiche fiere come tu se', e similmente della vendetta, vuole esser la morte, dove negli uomini quel dee bastare che tu dicesti.
     <milestone id="p08070087"/>
     Per che, quantunque io aquila non sia, te non colomba ma velenosa serpe conoscendo, come antichissimo nemico con ogni odio e con tutta la forza di perseguire intendo, con tutto che questo che io ti fo non si possa assai propiamente vendetta chiamare ma piú tosto gastigamento, in quanto la vendetta dee trapassar l'offesa, e questo non v'agiugnerà:
     <milestone id="p08070088"/>
     per ciò che se io vendicar mi volessi, riguardando a che partito tu ponesti l'anima mia, la tua vita non mi basterebbe togliendolati, né cento altre alla tua simiglianti, per ciò che io ucciderei una vile e cattiva e rea feminetta.
     <milestone id="p08070089"/>
     E da che diavol, togliendo via cotesto tuo pochetto di viso, il quale pochi anni guasteranno riempiendolo di crespe, se' tu piú che qualunque altra dolorosetta
     <name persref="fantedonna-0807" type="person">
      fante
     </name>
     ? dove per te non rimase di far morire un valente uomo, come tu poco avanti mi chiamasti, la cui vita ancora potrà piú in un dí essere utile al mondo che centomilia tue pari non potranno mentre il mondo durar dee.
     <milestone id="p08070090"/>
     Insegnerotti adunque con questa noia che tu sostieni che cosa sia lo schernir gli uomini che hanno alcun sentimento e che cosa sia lo schernir gli scolari; e darotti materia di giammai piú in tal follia non cader, se tu campi.
     <milestone id="p08070091"/>
     Ma se tu n'hai cosí gran voglia di scendere, ché non te ne gitti tu in terra? E a un'ora con lo aiuto di Dio, fiaccandoti tu il collo, uscirai della pena nella quale esser ti pare e me farai il piú lieto uomo del mondo. Ora io non ti vo' dir piú: io seppi tanto fare che io costà su ti feci salire; sappi tu ora tanto fare che tu ne scenda, come tu mi sapesti beffare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070092"/>
    Parte che lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    questo diceva, la misera
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    piagneva continuo e il tempo se n'andava, sagliendo tuttavia il sol piú alto; ma poi che ella il sentí tacer, disse:
    <milestone id="p08070093"/>
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Deh! crudele uomo, se egli ti fu tanto la maladetta notte grave e parveti il fallo mio cosí grande, che né ti posson muovere a pietate alcuna la mia giovane bellezza, le amare lagrime né gli umili prieghi, almeno muovati alquanto e la tua severa rigidezza diminuisca questo solo mio atto, l'essermi di te nuovamente fidata e l'averti ogni mio segreto scoperto col quale ho data via al tuo disidero in potermi fare del mio peccato conoscente; con ciò sia cosa che, senza fidarmi io di te, niuna via fosse a te a poterti di me vendicare, il che tu mostri con tanto ardore aver disiderato.
     <milestone id="p08070094"/>
     Deh! lascia l'ira tua e perdonami omai! io sono, quando tu perdonar mi vogli e di quinci farmi discendere, acconcia d'abbandonare del tutto il disleal giovane e te solo aver per amadore e per signore, quantunque tu molto la mia bellezza biasimi brieve e poco cara mostrandola; la quale, chente che ella, insieme con quella dell'altre, si sia, pur so che, se per altro non fosse da aver cara, si è per ciò che vaghezza e trastullo e diletto è della giovanezza degli uomini: e tu non se' vecchio.
     <milestone id="p08070095"/>
     E quantunque io crudelmente da te trattata sia, non posso per ciò credere che tu volessi vedermi fare cosí disonesta morte, come sarebbe il gittarmi a guisa di disperata quinci giú dinanzi agli occhi tuoi, a' quali, se tu bugiardo non eri come se' diventato, già piacqui cotanto.
     <milestone id="p08070096"/>
     Deh, increscati di me per Dio e per pietà! il sole s'incomincia a riscaldar troppo, e come il troppo freddo questa notte m'offese, cosí il caldo m'incomincia a far grandissima noia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070097"/>
    A cui lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , che a diletto la teneva a parole, rispose:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Madonna, la tua fede non si rimise ora nelle mie mani per amore che tu mi portassi ma per racquistar quello che tu perduto avevi, e per ciò niuna cosa merita altro che maggior male: e mattamente credi, se tu credi questa sola via, senza piú, essere alla disiderata vendetta da me, oportuna stata.
     <milestone id="p08070098"/>
     Io n'aveva mille altre, e mille lacciuoli, col mostrar d'amarti t'aveva tesi intorno a' piedi, né guari di tempo era a andare, che di necessità, se questo avvenuto non fosse, ti convenia in uno incappare, né potevi incappare in alcuno, che in maggior pena e vergogna che questa non ti fia caduta non fossi: e questo presi non per agevolarti, ma per esser piú tosto lieto.
     <milestone id="p08070099"/>
     E dove tutti mancati mi fossero, non mi fuggiva la penna, con la quale tante e sí fatte cose di te scritte avrei e in sí fatta maniera, che, avendole tu risapute ché l'avresti, avresti il dí mille volte disiderato di mai non esser nata. Le forze della penna sono troppo maggiori che coloro non estimano che quelle con conoscimento provate non hanno.
     <milestone id="p08070100"/>
     Io giuro a Dio (e se Egli di questa vendetta che io di te prendo mi faccia allegro infin la fine come nel cominciamento m'ha fatto) che io avrei di te scritte cose che, non che dell'altre persone ma di te stessa vergognandoti, per non poterti vedere t'avresti cavati gli occhi: e per ciò non rimproverare al mare d'averlo fatto crescere il piccolo ruscelletto.
     <milestone id="p08070101"/>
     Del tuo amore o che tu sii mia, non ho io, come già dissi, alcuna cura: sieti pur di colui di cui stata se', se tu puoi; il quale come io già odiai, cosí al presente amo riguardando a ciò che egli ha ora verso te operato.
     <milestone id="p08070102"/>
     Voi v'andate innamorando e disiderate l'amor de' giovani, per ciò che alquanto con le carni piú vive e con le barbe piú nere gli vedete e sopra sé andare e carolare e giostrare: le quali cose tutte ebber coloro che piú alquanto attempatisono e quel sanno che coloro hanno a imparare. E oltre a ciò gli stimate miglior cavalieri e far di piú miglia le lor giornate che gli uomini piú maturi.
     <milestone id="p08070103"/>
     Certo io confesso che essi con maggior forza scuotono i pilliccioni, ma gli attempati, sí come esperti, sanno meglio i luoghi dove stanno le pulci, e di gran lunga è da elegger piú tosto il poco e saporito che il molto e insipido; e il trottar forte rompe e stanca altrui, quantunque sia giovane, dove il soavemente andare, ancora che alquanto piú tardi altrui meni all'albergo, egli il vi conduce almen riposato.
     <milestone id="p08070104"/>
     Voi non v'accorgete, animali senza intelletto, quanto di male sotto quella poca di bella apparenza stea nascoso. Non sono i giovani d'una contenti, ma quante ne veggono tante ne disiderano, di tante par loro esser degni; per che essere non può stabile il loro amore, e tu ora ne puoi per pruova esser verissima testimonia.
     <milestone id="p08070105"/>
     E par loro esser degni d'esser reveriti e careggiati dalle loro donne, né altra gloria hanno maggiore che il vantarsi di quelle che hanno avute: il qual fallo già sotto a' frati, che nol ridicono, ne mise molte. Benché tu dichi che mai i tuoi amori non seppe altri che la tua
     <name persref="fantedonna-0807" type="person">
      fante
     </name>
     e io, tu il sai male e mal credi se cosí credi: la sua contrada quasi di niuna altra cosa ragiona, e la tua; ma le piú volte è l'ultimo, a cui cotali cose agli orecchi pervengono, colui a cui elle appartengono. Essi ancora vi rubano, dove dagli attempati v'è donato.
     <milestone id="p08070106"/>
     Tu adunque, che male eleggesti, sieti di colui a cui tu ti desti, e me, il quale schernisti, lascia stare a altrui, ché io ho trovata donna da molto piú che tu non se', che meglio n'ha conosciuto che tu non facesti.
     <milestone id="p08070107"/>
     E acciò che tu del disidero degli occhi miei possi maggior certezza nell'altro mondo portare che non mostra che tu in questo prenda dalle mie parole, gittati giú pur tosto, e l'anima tua, sí come io credo già ricevuta nelle braccia del diavolo, potrà vedere se gli occhi miei d'averti veduta strabocchevolmente cadere si saranno turbati o no.
     <milestone id="p08070108"/>
     Ma per ciò che io credo che di tanto non mi vorrai far lieto, ti dico che, se il sole ti comincia a scaldare, ricorditi del freddo che tu a me facesti patire, e se con cotesto caldo il mescolerai, senza fallo il sol sentirai temperato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070109"/>
    La sconsolata
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , veggendo che pure a crudel fine riuscivano le parole dello
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , ricominciò a piagnere e disse:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Ecco, poi che niuna mia cosa di me a pietà ti muove, muovati l'amore il qual tu porti a quella donna che piú savia di me di' che hai trovata e da cui tu di' che se' amato: e per amor di lei mi perdona e i miei panni mi reca, ché io rivestir mi possa, e quinci mi fa smontare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070110"/>
    Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    allora cominciò a ridere; e veggendo che già la terza era di buona ora passata rispose:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Ecco, io non so ora dir di no, per tal
     <name persref="elena" type="person">
      donna
     </name>
     me n'hai pregato: insegnamegli e io andrò per essi e farotti di costà sú scendere
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070111"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , ciò credendo, alquanto si confortò e insegnogli il luogo dove aveva i panni posti. Lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , della torre uscito, comandò al
    <name persref="fanteuomo-0807" type="person">
     fante
    </name>
    suo che di quindi non si partisse anzi vi stesse vicino e a suo poter guardasse che alcun non v'entrasse dentro infino a tanto che egli tornato fosse: e questo detto, se n'andò a casa del suo amico e quivi a grande agio desinò e appresso, quando ora gli parve, s'andò a dormire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070112"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , sopra la torre rimasa, quantunque da sciocca speranza un poco riconfortata fosse, pure oltre misura dolente si dirizzò a sedere e a quella parte del muro dove un poco d'ombra era s'accostò, e cominciò accompagnata da amarissimi pensieri a aspettare: e ora pensando e ora piagnendo, e ora sperando e or disperando della tornata dello
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    co' panni, e d'un pensiero in altro saltando, sí come quella che dal dolore era vinta e che niente la notte passata aveva dormito, s'addormentò.
    <milestone id="p08070113"/>
    Il sole, il quale era ferventissimo essendo già al mezzogiorno salito, feriva alla scoperta e al diritto sopra il tenero e dilicato corpo di costei e sopra la sua testa, da niuna cosa coperta, con tanta forza, che non solamente le cosse le carni tanto quanto ne vedea ma quelle minuto minuto tutte l'aperse; e fu la cottura tale, che lei che profondamente dormiva constrinse a destarsi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070114"/>
    E sentendosi cuocere e alquanto movendosi, parve nel muoversi che tutta la cotta pelle le s'aprisse, e ischiantasse, come veggiamo avvenire d'una carta di pecora abruciata, se altri la tira: e oltre a questo, le doleva sí forte la testa, che pareva che le si spezzasse: il che niuna maraviglia era.
    <milestone id="p08070115"/>
    E il battuto della torre era fervente tanto, che ella né co' piedi né con altro vi poteva trovar luogo: per che, senza star ferma, or qua or là si tramutava piagnendo.
    <milestone id="p08070116"/>
    E oltre a questo, non faccendo punto di vento, v'erano mosche e tafani in grandissima quantità abbondanti, li quali, ponendolesi sopra le carni aperte, sí fieramente la stimolavano, che ciascuna le pareva una puntura d'uno spuntone: per che ella di menare le mani attorno non restava niente, sé, la sua vita, il suo
    <name persref="amante-0807" type="person">
     amante
    </name>
    e lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    sempre maladicendo.
    <milestone id="p08070117"/>
    E cosí essendo dal caldo inestimabile, dal sole, dalle mosche e da' tafani, e ancor dalla fame ma molto piú dalla sete e per aggiunta da mille noiosi pensieri angosciata e stimolata e trafitta, in piè dirizzata cominciò a guardare se vicin di sé o vedesse o udisse alcuna persona, disposta del tutto, che che avvenire ne le dovesse, di chiamarla e di domandare aiuto.
    <milestone id="p08070118"/>
    Ma anche questo l'aveva la sua nimica fortuna tolto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070119"/>
    I lavoratori eran tutti partiti de' campi per lo caldo, avvegna che quel dí niuno ivi appresso era andato a lavorare, sí come quegli che allato alle lor case tutti le lor biade battevano: per che niuna altra cosa udiva che cicale, e vedeva
    <name placeref="arno" type="place">
     Arno
    </name>
    , il qual, porgendole disiderio delle sue acque, non iscemava la sete ma l'accresceva. Vedeva ancora in piú luoghi boschi e ombre e case, le quali tutte similmente l'erano angoscia disiderando.
    <milestone id="p08070120"/>
    Che direm piú della sventurata vedova? Il sol di sopra e il fervor del battuto di sotto e le trafitture delle mosche e de' tafani da lato sí per tutto l'avean concia, che ella, dove la notte passata con la sua bianchezza vinceva le tenebre, allora rossa divenuta come rabbia e tutta di sangue chiazzata, sarebbe paruta a chi veduta l'avesse la piú brutta cosa del mondo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070121"/>
    E cosí dimorando costei, senza consiglio alcuno o speranza, piú la morte aspettando che altro, essendo già la mezza nona passata, lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , da dormir levatosi e della sua
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    ricordandosi, per veder che di lei fosse se ne tornò alla torre e il suo
    <name persref="fanteuomo-0807" type="person">
     fante
    </name>
    , che ancora era digiuno ne mandò a mangiare; il quale avendo la donna sentito, debole e della grave noia angosciosa, venne sopra la cateratta e postasi a sedere piagnendo cominciò a dire:
    <milestone id="p08070122"/>
    <q direct="unspecified" who="elena">
     <name persref="rinieri" type="person">
      Rinieri
     </name>
     , ben ti se' oltre misura vendico, ché, se io feci te nella mia corte di notte agghiacciare, tu hai me di giorno sopra questa torre fatta arrostire, anzi ardere, e oltre a ciò di fame e di sete morire: per che io ti priego per solo Idio che qua sú salghi e, poi che a me non soffera il cuore di dare a me stessa la morte, dallami tu, ché io la disidero piú che altra cosa, tanto e tale è il tormento che io sento.
     <milestone id="p08070123"/>
     E se tu questa grazia non mi vuoi fare, almeno un bicchier d'acqua mi fa venire che io possa bagnarmi la bocca, alla quale non bastano le mie lagrime, tanta è l'asciugaggine e l'arsura la quale io v'ho dentro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070124"/>
    Ben conobbe lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    alla voce la sua debolezza e ancor vide in parte il corpo suo tutto riarso dal sole, per le quali cose e per gli umili suoi prieghi un poco di compassione gli venne di lei; ma non per tanto rispose:
    <milestone id="p08070125"/>
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Malvagia donna, delle mie mani non morrai tu già, tu morrai pur delle tue, se voglia te ne verrà; e tanta acqua avrai da me a sollevamento del tuo caldo, quanto fuoco io ebbi da te ad alleggiamento del mio freddo.
     <milestone id="p08070126"/>
     Di tanto mi dolgo forte, che la infermità del mio freddo col caldo del letame puzzolente si convenne curare, ove quella del tuo caldo col freddo della odorifera acqua rosa si curerà; e dove io per perdere i nervi e la persona fui, tu da questo caldo scorticata non altramenti rimarrai bella che faccia la serpe lasciando il vecchio cuoio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070127"/>
    <q direct="unspecified" who="elena">
     O misera me!
    </q>
    disse la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     queste bellezze in cosí fatta guisa acquistate dea Iddio a quelle persone che mal mi vogliono; ma tu, piú crudele che ogni altra fiera, come hai potuto sofferire di straziarmi a questa maniera? Che piú doveva io aspettar da te o da alcuno altro, se io tutto il tuo parentado sotto crudelissimi tormenti avessi uccisi?
     <milestone id="p08070128"/>
     Certo io non so qual maggior crudeltà si fosse potuta usare in un traditore che tutta una città avesse messa ad uccisione, che quella alla qual tu m'hai posta a farmi arrostire al sole e manicare alle mosche: e oltre a questo non un bicchier d'acqua volermi dare, che a' micidiali dannati dalla ragione, andando essi alla morte, è dato ber molte volte del vino pur che essi ne domandino.
     <milestone id="p08070129"/>
     Ora ecco, poscia che io veggio te star fermo nella tua acerba crudeltà né poterti la mia passione in parte alcuna muovere, con pazienzia mi disporrò alla morte ricevere, acciò che Idio abbia misericordia della anima mia, il quale io priego che con giusti occhi questa tua operazion riguardi
    </q>
    .
    <milestone id="p08070130"/>
    E queste parole dette, si trasse con gravosa sua pena verso il mezzo del battuto, disperandosi di dovere da cosí ardente caldo campare; e non una volta ma mille, oltre agli altri suoi dolori, credette di sete spasimare, tuttavia piagnendo forte e della sua sciagura dolendosi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070131"/>
    Ma essendo già vespro e parendo allo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    avere assai fatto, fatti prendere i panni di lei e inviluppare nel mantello del
    <name persref="fanteuomo-0807" type="person">
     fante
    </name>
    , verso la casa della misera
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    se n'andò; e quivi sconsolata e trista e senza consiglio la
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    di lei trovò sopra la porta sedersi, alla quale egli disse:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Buona femina, che è della donna tua?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070132"/>
    A cui la
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="fantedonna-0807">
     Messere, io non so: io mi credeva stamane trovarla nel letto dove iersera me l'era paruta vedere andare, ma io non la trovai né quivi né altrove, né so che si sia divenuta: di che io vivo con grandissimo dolore. Ma voi, messere, saprestemene dir niente?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070133"/>
    A cui lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolar
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Cosí avess'io avuta te con lei insieme là dove io ho lei avuta, acciò che io t'avessi della tua colpa cosí punita come io ho lei della sua! Ma fermamente tu non mi scapperai dalle mani che io non ti paghi sí dell'opere tue, che mai di niuno uomo farai beffe che di me non ti ricordi.
    </q>
    E questo detto disse al suo
    <name persref="fanteuomo-0807" type="person">
     fante
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="rinieri">
     Dalle cotesti panni e dille che vada per lei, s'ella vuole.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070134"/>
    Il
    <name persref="fanteuomo-0807" type="person">
     fante
    </name>
    fece il suo comandamento; per che la
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    , presigli e riconosciutigli, udendo ciò che detto l'era, temette forte non l'avessero uccisa e appena di gridar si ritenne; e subitamente, piagnendo, essendosi già lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolar
    </name>
    partito, con quegli verso la torre n'andò correndo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070135"/>
    Aveva per isciagura uno
    <name persref="lavoratore-0807" type="person">
     lavoratore
    </name>
    di questa
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    quel dí due suoi porci smarriti: e andandoli cercando, poco dopo la partita dello
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    a quella torricella pervenne e andando guatando per tutto se i suoi porci vedesse sentí il miserabile pianto che la sventurata donna faceva: per che salito su quanto poté, gridò:
    <q direct="unspecified" who="lavoratore-0807">
     Chi piagne là sú?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070136"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    cognobbe la voce del suo
    <name persref="lavoratore-0807" type="person">
     lavoratore
    </name>
    e chiamatol per nome gli disse:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     Deh! vammi per la mia
     <name persref="fantedonna-0807" type="person">
      fante
     </name>
     e fa sí che ella possa qua sú a me venire.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070137"/>
    Il
    <name persref="lavoratore-0807" type="person">
     lavoratore
    </name>
    , conosciutala, disse:
    <q direct="unspecified" who="lavoratore-0807">
     Ohimè! madonna: o chi vi portò costà sú? La
     <name persref="fantedonna-0807" type="person">
      fante
     </name>
     vostra v'è tutto dí oggi andata cercando: ma chi avrebbe mai pensato che voi doveste essere stata qui?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070138"/>
    E presi i travicelli della scala, la cominciò a drizzar come star dovea e a legarvi con ritorte i bastoni a traverso; e in questo la
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    di lei sopravenne, la quale nella torre entrata, non potendo piú la voce tenere, battendosi a palme cominciò a gridare:
    <q direct="unspecified" who="fantedonna-0807">
     Oimè!
     <name persref="elena" type="person">
      donna
     </name>
     mia dolce, ove siete voi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070139"/>
    La
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    udendola, come piú forte poté disse:
    <q direct="unspecified" who="elena">
     O sirocchia mia, io son qua su; non piagnere, ma recami tosto i panni miei.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070140"/>
    Quando la
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    l'udí parlare, quasi tutta riconfortata salí su per la scala già presso che racconcia dal
    <name persref="lavoratore-0807" type="person">
     lavoratore
    </name>
    , e aiutata da lui in sul battuto pervenne; e vedendo la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    sua non corpo umano ma piú tosto un cepperello innarsicciato parere, tutta vinta, tutta spunta, e giacere in terra ignuda, messesi l'unghie nel viso cominciò a piagnere sopra di lei, non altramenti che se morta fosse.
    <milestone id="p08070141"/>
    Ma la donna la pregò per Dio che ella tacesse e lei rivestire aiutasse; e avendo da lei saputo che niuna persona sapeva dove ella stata fosse, se non coloro che i panni portati l'aveano e il lavoratore che al presente v'era, alquanto di ciò racconsolata, gli pregò per Dio che mai ad alcuna persona di ciò niente dicessero.
    <milestone id="p08070142"/>
    Il lavoratore dopo molte novelle, levatasi la donna in collo, che andar non poteva, salvamente infin fuor della torre la condusse. La fante cattivella, che di dietro era rimasa, scendendo meno avvedutamente, smucciandole il piede, cadde della scala in terra e ruppesi la coscia, e per lo dolor sentito cominciò a mugghiar che pareva un leone.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070143"/>
    Il
    <name persref="lavoratore-0807" type="person">
     lavoratore
    </name>
    , posata la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    sopra ad uno erbaio, andò a vedere che avesse la
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    , e trovatala con la coscia rotta similmente nello erbaio la recò e allato alla donna la pose; la quale veggendo questo a giunta degli altri suoi mali avvenuto e colei avere rotta la coscia da cui ella sperava essere aiutata piú che da altrui, dolorosa senza modo ricominciò il suo pianto tanto miseramente, che non solamente il lavoratore non la poté racconsolare ma egli altressí cominciò a piagnere.
    <milestone id="p08070144"/>
    Ma essendo già il sol basso, acciò che quivi non gli cogliesse la notte, come alla sconsolata donna piacque, n'andò alla casa sua: e quivi chiamati due suoi fratelli e la moglie e là tornati con una tavola, su v'acconciaron la fante e alla casa ne la portarono; e riconfortata la donna con un poco d'acqua fresca e con buone parole, levatalasi il lavoratore in collo, nella camera di lei la portò.
    <milestone id="p08070145"/>
    La moglie del lavoratore, datole mangiar pan lavato e poi spogliatala, nel letto la mise; e ordinarono che essa e la fante fosser la notte portate a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    , e cosí fu fatto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070146"/>
    Quivi la
    <name persref="elena" type="person">
     donna
    </name>
    , che aveva a gran divizia lacciuoli, fatta una sua favola tutta fuor dell'ordine delle cose avvenute, sí di sé e sí della sua
    <name persref="fantedonna-0807" type="person">
     fante
    </name>
    fece a' suoi fratelli e alle sirocchie e a ogni altra persona credere che per indozzamenti di demoni questo loro fosse avvenuto.
    <milestone id="p08070147"/>
    I medici furon presti, e non senza grandissima angoscia e affanno della donna, che tutta la pelle piú volte appiccata lasciò alle lenzuola, lei d'una fiera febbre e degli altri accidenti guerirono, e similmente la fante della coscia.
    <milestone id="p08070148"/>
    Per la qual cosa la donna, dimenticato il suo
    <name persref="amante-0807" type="person">
     amante
    </name>
    , da indi innanzi e di beffare e d'amare si guardò saviamente; e lo
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    , sentendo alla fante la coscia rotta, parendogli avere assai intera vendetta, lieto, senza altro dirne, se ne passò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08070149"/>
    Cosí adunque alla stolta giovane addivenne delle sue beffe, non altramente con uno
    <name persref="rinieri" type="person">
     scolare
    </name>
    credendosi frascheggiare che con un altro avrebbe fatto, non sappiendo bene che essi, non dico tutti ma la maggior parte, sanno dove il diavolo tien la coda.
    <seg type="commentary">
     E per ciò guardatevi, donne, dal beffare, e gli scolari spezialmente.
    </seg>
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0808" type="novella" who="fiammetta">
   <head>
    Novella Ottava
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p08080001"/>
     Due usano insieme: l'uno con la moglie dell'altro si giace; l'altro, avvedutosene, fa con la sua moglie che l'uno è serrato in una cassa, sopra la quale, standovi l'un dentro, l'altro con la moglie dell'un si giace.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p08080002"/>
     Gravi e noiosi erano stati i casi d'
     <name persref="elena" type="person">
      Elena
     </name>
     a ascoltare alle donne, ma per ciò che in parte giustamente avvenutigli gli estimavano, con piú moderata compassione gli avean trapassati, quantunque rigido e costante fieramente, anzi crudele, riputassero lo
     <name persref="rinieri" type="person">
      scolare
     </name>
     . Ma essendo
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     venutane alla fine, la
     <name persref="lauretta" type="person">
      reina
     </name>
     alla
     <name persref="fiammetta" type="person">
      Fiammetta
     </name>
     impose che seguitasse, la quale, d'ubidire disiderosa, disse:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="fiammetta">
    <p>
     <milestone id="p08080003"/>
     Piacevoli donne, per ciò che mi pare che alquanto trafitto v'abbia la severità dello offeso
     <name persref="rinieri" type="person">
      scolare
     </name>
     , estimo che convenevole sia con alcuna cosa piú dilettevole ramorbidire gl'innacerbiti spiriti; e per ciò intendo di dirvi una novelletta d'un giovane, il quale con piú mansueto animo una ingiuria ricevette e quella con piú moderata operazion vendicò; per la quale potrete comprendere che assai dee bastare a ciascuno, se quale asino dà in parete tal riceve, senza volere, soprabondando oltre la convenevolezza della vendetta, ingiuriare, dove l'uomo si mette alla ricevuta ingiuria vendicare.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08080004"/>
    Dovete adunque sapere che in
    <name placeref="siena" type="place">
     Siena
    </name>
    , sí come io intesi già, furon due giovani assai agiati e di buone famiglie popolane, de' quali l'uno ebbe nome
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio Tavena
    </name>
    e l'altro ebbe nome
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa di Mino
    </name>
    , e amenduni eran vicini a casa in
    <name placeref="camollia" type="place">
     Cammollia
    </name>
    .
    <milestone id="p08080005"/>
    Questi due giovani sempre usavano insieme, e per quello che mostrassono, cosí s'amavano, o piú, come se stati fosser fratelli; e ciascun di loro avea per moglie una donna assai bella.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080006"/>
    Ora avvenne che
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    , usando molto in casa del
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , ed essendovi il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    e non essendovi, per sí fatta maniera con la moglie del
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    si dimesticò, che egli incominciò a giacersi con essolei; e in questo continuarono una buona pezza avanti che persona se n'avvedesse.
    <milestone id="p08080007"/>
    Pure al lungo andare, essendo un giorno il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    in casa e non sappiendolo la
    <name persref="mogliezeppa-0808" type="person">
     donna
    </name>
    ,
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    venne a chiamarlo. La donna disse che egli non era in casa: di che
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    , prestamente andato su e trovata la donna nella sala, e veggendo che altri non v'era, abbracciatala la cominciò a baciare, e ella lui.
    <milestone id="p08080008"/>
    Il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , che questo vide, non fece motto ma nascoso si stette a veder quello a che il giuoco dovesse riuscire; e brievemente egli vide la sua moglie e
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    cosí abbracciati andarsene in camera e in quella serrarsi; di che egli si turbò forte.
    <milestone id="p08080009"/>
    Ma conoscendo che per far romore né per altro la sua ingiuria non diveniva minore, anzi ne cresceva la vergogna, si diede a pensar che vendetta di questa cosa dovesse fare, che, senza sapersi da torno, l'animo suo rimanesse contento; e dopo lungo pensiero parendogli aver trovato il modo, tanto stette nascoso quanto
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    stette con la donna.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080010"/>
    Il quale come andato se ne fu, cosí egli nella camera se n'entrò, dove trovò la
    <name persref="mogliezeppa-0808" type="person">
     donna
    </name>
    che ancora non s'era compiuta di racconciare i veli in capo, li quali scherzando
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    fatti l'aveva cadere, e disse:
    <q direct="unspecified">
     Donna, che fai tu
    </q>
    ?
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080011"/>
    A cui la
    <name persref="mogliezeppa-0808" type="person">
     donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="mogliezeppa-0808">
     Nol vedi tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080012"/>
    Disse il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="zeppa">
     Sí bene, sí, ho io veduto anche altro che io non vorrei!
    </q>
    e con lei delle cose state entrò in parole; e essa con grandissima paura dopo molte novelle quello avendogli confessato che acconciamente della sua dimestichezza con
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Ispinelloccio
    </name>
    negar non potea, piagnendo gl'incominciò a chieder perdono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080013"/>
    Alla quale il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="zeppa">
     Vedi,
     <name persref="mogliezeppa-0808" type="person">
      donna
     </name>
     , tu hai fatto male; il quale se tu vuogli che io ti perdoni, pensa di fare compiutamente quello che io t'imporrò, il che è questo.
     <milestone id="p08080014"/>
     Io voglio che tu dichi a
     <name persref="spinelloccio" type="person">
      Spinelloccio
     </name>
     che domattina in su l'ora della terza egli truovi qualche cagione di partirsi da me e venirsene qui a te; e quando egli ci sarà, io tornerò, e come tu mi senti, cosí il fa entrare in questa cassa e serracel dentro; poi, quando questo fatto avrai, e io ti dirò il rimanente che a fare avrai; e di far questo non aver dottanza niuna, ché io ti prometto che io non gli farò male alcuno.
    </q>
    La donna, per sodisfargli, disse di farlo, e cosí fece.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080015"/>
    Venuto il dí seguente, essendo il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    e
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    insieme in su la terza,
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    , che promesso aveva alla
    <name persref="mogliezeppa-0808" type="person">
     donna
    </name>
    d'andare a lei a quella ora, disse al
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="spinelloccio">
     Io debbo staman desinare con alcuno amico, al quale io non mi voglio fare aspettare, e per ciò fatti con Dio
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080016"/>
    Disse il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="zeppa">
     Egli non è ora di desinare di questa pezza
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080017"/>
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="spinelloccio">
     Non fa forza; io ho altressí a parlar seco d'un mio fatto, sí che egli mi vi convien pure essere a buona ora.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080018"/>
    Partitosi adunque
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    dal
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , data una sua volta, fu in casa con la moglie di lui; e essendosene entrati in camera, non stette guari che il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    tornò; il quale come la
    <name persref="mogliezeppa-0808" type="person">
     donna
    </name>
    sentí, mostratasi paurosa molto, lui fece ricoverare in quella cassa che il marito detto l'avea e serrollovi entro e uscí della camera.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080019"/>
    Il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , giunto suso disse:
    <q direct="unspecified" who="zeppa">
     <name persref="mogliezeppa-0808" type="person">
      Donna
     </name>
     , è egli otta di desinare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080020"/>
    La
    <name persref="mogliezeppa-0808" type="person">
     donna
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="mogliezeppa-0808">
     Sí, oggimai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080021"/>
    Disse allora il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="zeppa">
     <name persref="spinelloccio" type="person">
      Spinelloccio
     </name>
     è andato a desinare stamane con un suo amico e ha la donna sua lasciata sola: fatti alla finestra e chiamala e dí che venga a desinar con essonoi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080022"/>
    La
    <name persref="mogliezeppa-0808" type="person">
     donna
    </name>
    , di sé stessa temendo e per ciò molto ubbidiente divenuta, fece quello che il marito le 'mpose. La moglie di
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    , pregata molto dalla moglie del
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , vi venne, udendo che il marito non vi doveva desinare; e quando ella venuta fu, il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , faccendole le carezze grandi e presala dimesticamente per mano, comandò pianamente alla moglie che in cucina n'andasse, e quella seco ne menò in camera, nella quale come fu, voltatosi adietro, serrò la camera dentro.
    <milestone id="p08080023"/>
    Quando la
    <name persref="mogliespinelloccio-0808" type="person">
     donna
    </name>
    vide serrar la camera dentro, disse:
    <q direct="unspecified" who="mogliespinelloccio-0808">
     Ohimè,
     <name persref="zeppa" type="person">
      Zeppa
     </name>
     , che vuol dire questo? dunque mi ci avete voi fatta venir per questo? ora, è questo l'amor che voi portate a
     <name persref="spinelloccio" type="person">
      Spinelloccio
     </name>
     e la leale compagnia che voi gli fate?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080024"/>
    Alla quale il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , accostatosi alla cassa dove serrato era il marito di lei e tenendola bene, disse:
    <q direct="unspecified" who="zeppa">
     Donna, in prima che tu ti ramarichi, ascolta ciò che io ti vo' dire. Io ho amato e amo
     <name persref="spinelloccio" type="person">
      Spinelloccio
     </name>
     come fratello; e ieri, come che egli nol sappia, io trovai che la fidanza la quale io ho di lui avuta era pervenuta a questo, che egli con la mia donna cosí si giace come con teco. Ora, per ciò che io l'amo, non intendo di voler di lui pigliare se non quale è stata l'offesa: egli ha la mia donna avuta, e io intendo d'aver te.
     <milestone id="p08080025"/>
     Dove tu non vogli, per certo egli converrà che io il ci colga e per ciò che io non intendo di lasciare questa ingiuria impunita, io gli farò giuoco che né tu né egli sarete mai lieti.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080026"/>
    La
    <name persref="mogliespinelloccio-0808" type="person">
     donna
    </name>
    , udendo questo e dopo molte riconfermazioni fattelene dal
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , credendol, disse:
    <q direct="unspecified" who="mogliespinelloccio-0808">
     <name persref="zeppa" type="person">
      Zeppa
     </name>
     mio, poi che sopra me dee cadere questa vendetta, e io son contenta, sí veramente che tu mi facci, di questo che far dobbiamo, rimanere in pace con la tua donna, come io, non obstante quello che ella m'ha fatto, intendo di rimaner con lei.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080027"/>
    A cui il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="zeppa">
     Sicuramente io il farò; e oltre a questo ti donerò un cosí caro e bello gioiello come niun altro che tu n'abbi
    </q>
    ; e cosí detto, abbracciatala e cominciatala a baciare, la distese sopra la cassa nella quale era il marito di lei serrato e quivi sú, quanto gli piacque, con lei si sollazzò e ella con lui.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080028"/>
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    , che nella cassa era e udite aveva tutte le parole dal
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    dette e la risposta della sua moglie e poi aveva sentita la danza trivigiana che sopra il capo fatta gli era, una grandissima pezza sentí tal dolore, che parea che morisse; e se non fosse che egli temeva del
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , egli avrebbe detta alla moglie una gran villania cosí rinchiuso come era.
    <milestone id="p08080029"/>
    Poi, pur ripensandosi che da lui era la villania incominciata e che il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    aveva ragione di far ciò che egli faceva e che verso di lui umanamente e come compagno s'era portato, seco stesso disse di volere esser piú che mai amico del
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , quando volesse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080030"/>
    Il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    , stato con la
    <name persref="mogliespinelloccio-0808" type="person">
     donna
    </name>
    quanto gli piacque, scese della cassa; e domandando la donna il gioiello promesso, aperta la camera fece venir la moglie, la quale niun'altra cosa disse se non:
    <q direct="unspecified" who="mogliezeppa-0808">
     Madonna, voi m'avete renduto pan per focaccia
    </q>
    , e questo disse ridendo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080031"/>
    Alla quale il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="zeppa">
     Apri questa cassa
    </q>
    , ed ella il fece: nella quale il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    mostrò alla donna il suo
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080032"/>
    E lungo sarebbe a dire qual piú di lor due si vergognò, o
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    vedendo il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    e sappiendo che egli sapeva ciò che fatto aveva, o la
    <name persref="mogliespinelloccio-0808" type="person">
     donna
    </name>
    vedendo il suo marito e conoscendo che egli aveva e udito e sentito ciò che ella sopra il capo fatto gli aveva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080033"/>
    Alla quale il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="zeppa">
     Ecco il gioiello il quale io ti dono.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080034"/>
    <name persref="spinelloccio" type="person">
     Spinelloccio
    </name>
    , uscito della cassa, senza far troppe novelle disse:
    <q direct="unspecified" who="spinelloccio">
     <name persref="zeppa" type="person">
      Zeppa
     </name>
     , noi siam pari pari e per ciò è buono, come tu dicevi dianzi alla mia donna, che noi siamo amici come solavamo e, non essendo tra noi due niuna altra cosa che le mogli divisa, che noi quelle ancora comunichiamo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08080035"/>
    Il
    <name persref="zeppa" type="person">
     Zeppa
    </name>
    fu contento, e nella miglior pace del mondo tutti e quattro desinarono insieme; e da indi innanzi ciascuna di quelle donne ebbe due mariti e ciascun di loro ebbe due mogli, senza alcuna quistione o zuffa mai per quello insieme averne.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0809" type="novella" who="lauretta">
   <head>
    Novella Nona
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p08090001"/>
     <name persref="simone" type="person">
      Maestro Simone
     </name>
     medico da
     <name persref="bruno" type="person">
      Bruno
     </name>
     e da
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     , per esser fatto d'una brigata che va in corso, fatto andar di notte in alcun luogo, è da
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     gittato in una fossa di bruttura e lasciatovi.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p08090002"/>
     Poi che le donne alquanto ebber cianciato dello accomunar le mogli fatto da' due senesi, la
     <name persref="lauretta" type="person">
      reina
     </name>
     , alla qual sola restava a dire per non fare ingiuria a
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     , incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="lauretta">
    <p>
     <milestone id="p08090003"/>
     Assai bene, amorose donne, si guadagnò
     <name persref="spinelloccio" type="person">
      Spinelloccio
     </name>
     la beffa che fatta gli fu dal
     <name persref="zeppa" type="person">
      Zeppa
     </name>
     ; per la qual cosa non mi pare che agramente sia da riprendere, come
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     volle poco innanzi mostrare, chi fa beffa alcuna a colui che la va cercando, o che la si guadagna.
     <name persref="spinelloccio" type="person">
      Spinelloccio
     </name>
     la si guadagnò; e io intendo di dirvi d'uno che se l'andò cercando; estimando che quegli che gliele fecero non da biasimare ma da commendar sieno. E fu colui a cui fu fatta un medico che a
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     da
     <name placeref="bologna" type="place">
      Bologna
     </name>
     , essendo una pecora, tornò tutto coperto di pelli di vai.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08090004"/>
    Sí come noi veggiamo tutto il dí, i nostri cittadini da
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    ci tornano qual giudice e qual medico e qual notaio, co' panni lunghi e larghi, e con gli scarlatti e co' vai e con altre assai apparenze grandissime, alle quali come gli effetti succedano anche veggiamo tutto giorno.
    <milestone id="p08090005"/>
    Tra' quali un maestro
    <name persref="simone" type="person">
     Simone da Villa
    </name>
    , piú ricco di ben paterni che di scienza, non ha gran tempo, vestito di scarlatto e con un gran batalo, dottor di medicine, secondo che egli medesimo diceva, ci ritornò, e prese casa nella via la quale noi oggi chiamiamo la
    <name placeref="viacocomero" type="place">
     Via del Cocomero.
    </name>
    <milestone id="p08090006"/>
    Questo
    <name persref="simone" type="person">
     maestro Simone
    </name>
    , novellamente tornato sí come è detto, tra gli altri suoi costumi notabili aveva in costume di domandare chi con lui era chi fosse qualunque uomo veduto avesse per via passare; e quasi degli atti degli uomini dovesse le medicine che dar doveva a' suoi infermi comporre, a tutti poneva mente e raccoglievali.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090007"/>
    E intra gli altri, li quali con piú efficacia gli vennero gli occhi addosso posti, furono due dipintori de' quali s'è oggi qui due volte ragionato,
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , la compagnia de' quali era continua, e eran suoi vicini.
    <milestone id="p08090008"/>
    E parendogli che costoro meno che alcuni altri del mondo curassero e piú lieti vivessero, sí come essi facevano, piú persone domandò di lor condizione; e udendo da tutti costoro essere poveri uomini e dipintori, gli entrò nel capo non dover potere essere che essi dovessero cosí lietamente vivere della lor povertà, ma s'avvisò, per ciò che udito avea che astuti uomini erano, che d'alcuna altra parte non saputa da gli uomini dovesser trarre profitti grandissimi;
    <milestone id="p08090009"/>
    e per ciò gli venne in disidero di volersi, se esso potesse con ammenduni, o con l'uno almeno, dimesticare; e vennegli fatto di prendere dimestichezza con
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    .
    <milestone id="p08090010"/>
    E
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , conoscendo in poche di volte che con lui stato era questo medico essere uno animale, cominciò di lui a avere il piú bel tempo del mondo con sue nuove novelle; e il medico similmente cominciò di lui a prendere maraviglioso piacere.
    <milestone id="p08090011"/>
    E avendolo alcuna volta seco invitato a desinare e per questo credendosi dimesticamente con lui poter ragionare, gli disse la maraviglia che egli si faceva di lui e di
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , che, essendo poveri uomini, cosí lietamente viveano; e pregollo che gli 'nsegnasse come faceano.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090012"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , udendo il medico e parendogli la dimanda dell'altre sue sciocche e dissipite, cominciò a ridere e pensò di rispondergli secondo che alla sua pecoraggine si convenia, e disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Maestro, io nol direi a molte persone come noi facciamo, ma di dirlo a voi, perché siete amico e so che a altrui nol direte, non mi guarderò.
     <milestone id="p08090013"/>
     Egli è il vero che il mio compagno e io viviamo cosí lietamente e cosí bene come vi pare e piú; né di nostra arte né d'altro frutto, che noi d'alcune possessioni traiamo, avremmo da poter pagar pur l'acqua che noi logoriamo. Né voglio per ciò che voi crediate che noi andiamo ad imbolare, ma noi andiamo in corso, e di questo ogni cosa che a noi è di diletto o di bisogno, senza alcun danno d'altrui, tutto traiamo: e da questo viene il nostro viver lieto che voi vedete.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090014"/>
    Il medico, udendo questo e senza saper che si fosse credendolo, si maravigliò molto e subitamente entrò in disidero caldissimo di sapere che cosa fosse l'andare in corso, affermandogli che per certo mai a niuna persona il direbbe.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090015"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Ohmè!
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     maestro, che mi domandate voi? Egli è troppo gran segreto quello che voi volete sapere, e è cosa da disfarmi e da cacciarmi del mondo, anzi da farmi mettere in bocca del lucifero da
     <name placeref="sangallo-ospedale" type="place">
      San Gallo
     </name>
     , se altri il risapesse: ma sí è grande l'amor che io porto alla vostra qualitativa mellonaggine da
     <name placeref="legnaia" type="place">
      Legnaia
     </name>
     e la fidanza la quale ho in voi, che io non posso negarvi cosa che voi vogliate; e per ciò io il vi dirò con questo patto, che voi per la croce a
     <name placeref="montesone" type="place">
      Montesone
     </name>
     mi giurerete che mai, come promesso avete, a niuno il direte
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090016"/>
    Il maestro affermò che non farebbe.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090017"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Dovete adunque,
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     maestro mio dolciato, sapere che egli non è ancora guari che in
     <name placeref="firenze" type="place">
      questa città
     </name>
     fu un gran maestro in nigromantia il quale ebbe nome
     <name persref="michelescotto" type="person">
      Michele Scotto
     </name>
     , per ciò che di
     <name placeref="scozia" type="place">
      Scozia
     </name>
     era, e da molti gentili uomini, de' quali pochi oggi son vivi, ricevette grandissimo onore; e volendosi di qui partire, a istanzia de' prieghi loro ci lasciò due suoi soffficienti discepoli, a' quali impose che a ogni piacere di questi cotali gentili uomini, che onorato l'aveano, fossero sempre presti.
     <milestone id="p08090018"/>
     Costoro adunque servivano i predetti gentili uomini di certi loro innamoramenti e d'altre cosette liberamente; poi, piacendo lor la città e i costumi degli uomini, ci si disposero a voler sempre stare e preserci di grandi e di strette amistà con alcuni, senza guardare chi essi fossero, piú gentili che non gentili o piú ricchi che poveri, solamente che uomini fossero conformi a' lor costumi.
     <milestone id="p08090019"/>
     E per compiacere a questi cosí fatti loro amici ordinarono una brigata forse di venticinque uomini, li quali due volte almeno il mese insieme si dovessero ritrovare in alcun luogo da loro ordinato: e qui vi essendo, ciascuno a costoro il suo disidero dice, e essi prestamente per quella notte il forniscono. Co' quali due avendo
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     e io singulare amistà e dimestichezza, da loro in cotal brigata fummo messi e siamo.
     <milestone id="p08090020"/>
     E dicovi cosí che, qualora egli avvien che noi insieme ci raccogliamo, è maravigliosa cosa a vedere i capoletti intorno alla sala dove mangiamo e le tavole messe alla reale e la quantità de' nobili e belli servidori, cosí femine come maschi, al piacer di ciascuno che è di tal compagnia, e i bacini, gli orciuoli, i fiaschi e le coppe e l'altro vasellamento d'oro e d'argento, ne' quali noi mangiamo e beamo; e oltre a questo le molte e varie vivande, secondo che ciascun disidera, che recate ci sono davanti ciascheduna a suo tempo.
     <milestone id="p08090021"/>
     Io non vi potrei mai divisare chenti e quanti sieno i dolci suoni d'infiniti istrumenti e i canti pieni di melodia che vi s'odono, né vi potrei dire quanta sia la cera che vi s'arde a queste cene né quanti sieno i confetti che vi si consumano e come sieno preziosi i vini che vi si beono.
     <milestone id="p08090022"/>
     E non vorrei, zucca mia da sale, che voi credeste che noi stessomo là in questo abito o con questi panni che ci vedete: egli non ve ne è niuno sí cattivo che non vi paresse uno imperadore, sí siamo di cari vestimenti e di belle cose ornati.
     <milestone id="p08090023"/>
     Ma sopra tutti gli altri piaceri che vi sono si è quello delle belle donne, le quali subitamente, purché l'uom voglia, di tutto il mondo vi son recate. Voi vedreste quivi la donna de' barbanicchi, la reina de' baschi, la moglie del soldano, la 'mperadrice d'
     <name persref="ozbek" type="person">
      Osbech
     </name>
     , la ciancianfera di
     <name placeref="norrueca" type="place">
      Norrueca
     </name>
     , la semistante di
     <name placeref="berlinzone" type="place">
      Berlinzone
     </name>
     e la scalpedra di
     <name placeref="narsia" type="place">
      Narsia
     </name>
     .
     <milestone id="p08090024"/>
     Che vi vo io annoverando? E' vi sono tutte le reine del mondo, io dico infino alla schinchimurra del
     <name persref="prestogiovanni" type="person">
      Presto Giovanni
     </name>
     ; or vedete oggimai voi! Dove, poi che hanno bevuto e confettato, fatta una danza o due, ciascuna con colui a cui stanza v'è fatta venire se ne va nella sua camera.
     <milestone id="p08090025"/>
     E sappiate che quelle camere paiono un paradiso a veder, tanto son belle, e sono non meno odorifere che sieno i bossoli delle spezie della bottega vostra, quando voi fate pestare il comino; e havvi letti che vi parrebber piú belli che quello del doge di
     <name placeref="venezia" type="place">
      Vinegia
     </name>
     , e in quegli a riposar se ne vanno.
     <milestone id="p08090026"/>
     Or che menar di calcole e di tirar le casse a sé per fare il panno serrato, faccian le tessitrici, lascerò io pensare pure a voi!
     <milestone id="p08090027"/>
     Ma tra gli altri che meglio stanno, secondo il parer mio, siam
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     e io, per ciò che
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     le piú delle volte vi fa venir per sé la reina di
     <name placeref="francia" type="place">
      Francia
     </name>
     e io per me quella d'
     <name placeref="inghilterra" type="place">
      Inghilterra
     </name>
     , le quali son due pur le piú belle donne del mondo; e sí abbiamo saputo fare che elle non hanno altro occhio in capo che noi.
     <milestone id="p08090028"/>
     Per che da voi medesimo pensar potete se noi possiamo e dobbiamo vivere e andare piú che gli altri uomini lieti, pensando che noi abbiamo l'amor di due cosí fatte reine: senza che, quando noi vogliamo un mille o un dumilia fiorinida loro, noi non gli abbiamo.
     <milestone id="p08090029"/>
     E questa cosa chiamiam noi vulgarmente l'andare in corso: per ciò che sí come i corsari tolgono la roba d'ogni uomo, e cosí facciam noi: se non che di tanto siam differenti da loro, che eglino mai non la rendono e noi la rendiamo come adoperata l'abbiamo.
     <milestone id="p08090030"/>
     Ora avete, maestro mio da bene, inteso ciò che noi diciamo l'andare in corso; ma quanto questo voglia esser segreto, voi il vi potete vedere, e per ciò piú nol vi dico né ve ne priego.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090031"/>
    Il maestro, la cui scienzia non si stendeva forse piú oltre che il medicare i fanciulli del lattime, diede tanta fede alle parole di
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    quanta si saria convenuta a qualunque verità; e in tanto disiderio s'accese di volere essere in questa brigata ricevuto, quanto di qualunque altra cosa piú disiderabile si potesse essere acceso.
    <milestone id="p08090032"/>
    Per la qual cosa a
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    rispose che fermamente maraviglia non era se lieti andavano, e a gran pena si temperò in riservarsi di richiederlo che essere il vi facesse infino a tanto che, con piú onor fattogli, gli potesse con piú fidanza porgere i prieghi suoi.
    <milestone id="p08090033"/>
    Avendoselo adunque riservato, cominciò piú a continuare con lui l'usanza e a averlo da sera e da mattina a mangiar seco e a mostrargli smisurato amore; e era sí grande e sí continua questa loro usanza, che non parea che senza
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    il maestro potesse né sapesse vivere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090034"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , parendogli star bene, acciò che ingrato non paresse di questo onor fattogli dal medico, gli aveva dipinto nella sala sua la Quaresima e uno
    <foreign lang="lat">
     agnusdei
    </foreign>
    all'entrar della camera e sopra l'uscio della via uno orinale, acciò che coloro che avessero del suo consiglio bisogno il sapessero riconoscere dagli altri; e in una sua loggetta gli aveva dipinta la battaglia de' topi e delle gatte, la quale troppo bella cosa pareva al medico;
    <milestone id="p08090035"/>
    e oltre a questo diceva alcuna volta al maestro, quando con lui non avea cenato:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Stanotte fu' io alla brigata: e essendomi un poco la reina d'Inghilterra rincresciuta, mi feci venire la gumedra del gran Can d'Altarisi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090036"/>
    Diceva il maestro:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Che vuol dire gumedra? Io non gli intendo questi nomi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090037"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     O maestro mio,
    </q>
    diceva
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     io non me ne maraviglio, ché io ho bene udito dire che
     <name persref="ippocrate" type="person">
      Porcograsso
     </name>
     e
     <name persref="avicenna" type="person">
      Vannaccena
     </name>
     non ne dicon nulla.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090038"/>
    Disse il maestro:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Tu vuoi dire
     <name persref="ippocrate" type="person">
      Ipocrasso
     </name>
     e
     <name persref="avicenna" type="person">
      Avicenna
     </name>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090039"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Gnaffé! io non so; io m'intendo cosí male de' vostri nomi come voi de' miei; ma la gumedra in quella lingua del gran cane vuol tanto dire quanto imperadrice nella nostra. O ella vi parrebbe la bella feminaccia! Ben vi so dire che ella vi farebbe dimenticare le medicine e gli argomenti e ogni impiastro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090040"/>
    E cosí dicendogli alcuna volta per piú accenderlo, avvenne che, parendo a messer lo maestro una sera a vegghiare (parte che il lume teneva a
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    ch'e' la battaglia de' topi e delle gatte dipignea) bene averlo co' suoi onori preso, che egli sidispose d'aprirgli l'animo suo;
    <milestone id="p08090041"/>
    e soli essendo gli disse:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     <name persref="bruno" type="person">
      Bruno
     </name>
     , come Idio sa, egli non vive oggi alcuna persona per cui io facessi ogni cosa come io farei per te, e per poco, se tu mi dicessi che io andassi di qui a
     <name placeref="peretola" type="place">
      Peretola
     </name>
     , io credo che io v'andrei; e per ciò non voglio che tu ti maravigli se io te dimesticamente e a fidanza richiederò.
     <milestone id="p08090042"/>
     Come tu sai, egli non è guari che tu mi ragionasti de' modi della vostra lieta brigata, di che sí gran disiderio d'esserne m'è venuto, che mai niuna altra cosa si disiderò tanto.
     <milestone id="p08090043"/>
     E questo non è senza cagione, come tu vedrai se mai avviene che io ne sia: ché infino a ora voglio io che tu ti facci beffe di me se io non vi fo venire la piú bella fante che tu vedessi già è buona pezza, che io vidi pur l'altr'anno a
     <name placeref="cacavincigli" type="place">
      Cacavincigli
     </name>
     , a cui io voglio tutto il mio bene; e per lo corpo di Cristo che io le volli dare dieci bolognin grossi e ella mi s'acconsentisse, e non volle.
     <milestone id="p08090044"/>
     E però quanto piú posso ti priego che m'insegni quello che io abbia a fare per dovervi potere essere, e che tu ancora facci e adoperi che io vi sia; e nel vero voi avrete di me buono e fedel compagno e orrevole.
     <milestone id="p08090045"/>
     Tu vedi innanzi innanzi come io sono bello uomo e come mi stanno bene le gambe in su la persona, e ho un viso che pare una rosa; e oltre a ciò son dottore di medicine, che non credo che voi ve n'abbiate niuno, e so dimolte belle cose e di belle canzonette, e vo'tene dire una
    </q>
    ; e di botto incominciò a cantare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090046"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    aveva sí gran voglia di ridere, che egli in se medesimo non capeva, ma pur si tenne; e finita la canzone el maestro disse:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Che te ne pare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090047"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Per certo con voi perderieno le cetere de' sagginali, sí artagoticamente stracantate.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090048"/>
    Disse il maestro:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Io dico che tu non l'avresti mai creduto, se tu non m'avessi udito.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090049"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Per certo voi dite vero
    </q>
    disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090050"/>
    Disse il maestro:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Io so bene anche dell'altre, ma lasciamo ora star questo. Cosí fatto come tu mi vedi, mio padre fu gentile uomo, benché egli stesse in contado, e io altressí son nato per madre di quegli da
     <name placeref="vallecchio" type="place">
      Vallecchio
     </name>
     : e, come tu hai potuto vedere, io ho pure i piú be' libri e le piú belle robe che medico di
     <name placeref="firenze" type="place">
      Firenze
     </name>
     .
     <milestone id="p08090051"/>
     In fé di Dio, i' ho roba che costò, contata ogni cosa, delle lire presso a cento di bagattini, già è degli anni piú di diece! Per che quanto piú posso ti priego che facci che io ne sia: e in fé di Dio, se tu il fai, sie pure infermo se tu sai, che mai di mio mestiere io non ti torrò un denaio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090052"/>
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    , udendo costui e parendogli, sí come altre volte assai paruto gli era, un lavaceci, disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Maestro, fate un poco il lume piú qua, e non v'incresca infin tanto che io abbia fatte le code a questi topi: e poi vi risponderò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090053"/>
    Fornite le code, e
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    faccendo vista che forte la petizion gli gravasse, disse:
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Maestro mio, gran cose son quelle che per me fareste, e io il conosco: ma tuttavia quella che a me adimandate, quantunque alla grandezza del vostro cervello sia piccola, pure è a me grandissima, né so alcuna persona del mondo per cui io potendo la mi facessi, se io non la facessi per voi, sí perché v'amo quanto si conviene e sí per le parole vostre le quali son condite di tanto senno, che trarrebbono le pinzochere degli usatti non che me del mio proponimento; e quanto piú uso con voi, piú mi parete savio.
     <milestone id="p08090054"/>
     E dicovi ancora cosí, che se altro non mi vi facesse voler bene, sí vi vo' bene perché veggio che innamorato siete di cosí bella cosa come diceste.
     <milestone id="p08090055"/>
     Ma tanto vi vo' dire: io non posso in queste cose quello che voi avvisate e per questo non posso per voi quello che bisognerebbe adoperare; ma ove voi mi promettiate sopra la vostra grande e calterita fede di tenerlomi credenza, io vi darò il modo che a tenere avrete, e parmi esser certo, avendo voi cosí be' libri e l'altre cose che di sopra dette m'avete, che egli vi verrà fatto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090056"/>
    A cui il mastro disse:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Sicuramente di': io veggio che tu non mi conosci bene e non sai ancora come io so tenere segreto. Egli erano poche cose che messer
     <name persref="guasparruolosaliceto" type="person">
      Guasparruolo da Saliceto
     </name>
     facesse, quando egli era giudice della podestà di
     <name placeref="forlimpopoli" type="place">
      Forlimpopoli
     </name>
     , che egli non me le mandasse a dire, perché mi trovava cosí buon segretaro. E vuoi vedere se io dico vero? Io fui il primaio uomo a cui egli dicesse che egli era per isposare la
     <name persref="bergamina" type="person">
      Bergamina
     </name>
     : vedi oggimai tu!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090057"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Or bene sta dunque
    </q>
    , disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    <q direct="unspecified">
     se cotestui se ne fidava, ben me ne posso fidare io. Il modo che voi avrete a tener fia questo. Noi sí abbiamo a questa nostra brigata un capitano con due consiglieri, li quali di sei in sei mesi si mutano, e senza fallo a calendi sarà capitano
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     e io consigliere, e cosí è fermato: e chi è capitano può molto in mettervi e far che messo vi sia chi egli vuole; e per ciò a me parrebbe che voi, in quanto voi poteste, prendeste la dimestichezza di
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     e facestegli onore.
     <milestone id="p08090058"/>
     Egli è uomo che, veggendovi cosí savio, s'innamorerà di voi incontanente, e quando voi l'avrete col senno vostro e con queste buone cose che avete un poco dimesticato, voi il potrete richiedere: egli non vi saprà dir di no. Io gli ho già ragionato di voi, e vuolvi il meglio del mondo; e quando voi avrete fatto cosí, lasciate far me con lui
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090059"/>
    Allora disse il maestro:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Troppo mi piace ciò che tu ragioni; e se egli è uomo che si diletti de' savi uomini e favellami pure un poco, io farò ben che egli m'andrà sempre cercando, per ciò che io n'ho tanto del senno, che io ne potrei fornire una città e rimarrei savissimo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090060"/>
    Ordinato questo,
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    disse ogni cosa a
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    per ordine: di che a
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    parea mille anni di dovere essere a far quello che questo maestro sapa andava cercando.
    <milestone id="p08090061"/>
    Il medico, che oltre modo disiderava d'andare in corso, non mollò mai che egli divenne amico di
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , il che agevolmente gli venne fatto; e cominciogli a dare le piú belle cene e i piú belli desinari del mondo, e a
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    con lui altressí, e essi si carapinavano, come que' signori li quali, sentendogli bonissimi vini e di grossi capponi e altre buone cose assai, gli si tenevano assai di presso e senza troppi inviti, dicendo sempre che con uno altro ciò non farebbono, si rimanevan con lui.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090062"/>
    Ma pure, quando tempo parve al maestro, sí come
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    aveva fatto, cosí
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    richiese; di che
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    si mostrò molto turbato e fece a
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    un gran romore in testa, dicendo:
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Io fo boto all'alto Dio da
     <name placeref="pasignano" type="place">
      Pasignano
     </name>
     che io mi tengo a poco che lo non ti do tale in su la testa, che il naso ti caschi nelle calcagna traditor che tu se', ché altri che tu non ha queste cose manifestate al maestro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090063"/>
    Ma il maestro lo scusava forte dicendo e giurando sé averlo d'altra parte saputo; e dopo molte delle sue savie parole pure il paceficò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090064"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    rivolto al maestro disse:
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Maestro mio, egli si par bene che voi siete stato a
     <name placeref="bologna" type="place">
      Bologna
     </name>
     e che voi infino in questa terra abbiate recata la bocca chiusa; e ancora vi dico piú, che voi non apparaste miga l'abicí in su la mela, come molti sciocconi voglion fare, anzi l'apparaste bene in sul mellone, ch'è cosí lungo; e se io non m'inganno, voi foste battezzato in domenica.
     <milestone id="p08090065"/>
     E come che
     <name persref="bruno" type="person">
      Bruno
     </name>
     m'abbia detto che voi studiaste là in medicine, a me pare che voi studiaste in apparare a pigliar uomini: il che voi, meglio che altro uomo che io vidi mai, sapete fare con vostro senno e con vostre novelle.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090066"/>
    Il medico, rompendogli la parola in bocca, verso
    <name persref="bruno" type="person">
     Brun
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Che cosa è a favellare e ad usare co' savi? chi avrebbe cosí tosto ogni particularità compresa del mio sentimento, come ha questo valente uomo? Tu non te ne avvedesti miga cosí tosto tu di quel che io valeva, come ha fatto egli; ma di almeno quello che io ti dissi quando tu mi dicesti che
     <name persref="buffalmacco" type="person">
      Buffalmacco
     </name>
     si dilettava de' savi uomini: parti che io l'abbia fatto
    </q>
    ?
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090067"/>
    Disse
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Meglio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090068"/>
    Allora il maestro disse a
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified">
     Altro avresti detto se tu m'avessi veduto a Bologna, dove non era niun grande né piccolo, né dottore né scolare, che non mi volesse il meglio del mondo, sí tutti gli sapeva appagare col mio ragionare e col senno mio.
     <milestone id="p08090069"/>
     E dirotti piú, che io non vi dissi mai parola che io non facessi ridere ogn'uomo, sí forte piaceva loro; e quando io me ne parti', fecero tutti il maggior pianto del mondo e volevano tutti che io vi pur rimanessi, e fu a tanto la cosa perch'io vi stessi, che vollono lasciare a me solo che io leggessi a quanti scolari v'aveva le medicine; ma io non volli, ché io era pur disposto a venir qua a grandissime eredità che io ci ho, state sempre di quei di casa mia; e cosí feci.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090070"/>
    Disse allora
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    a
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bruno">
     Che ti pare? Tu nol mi credevi quando io il ti diceva. Alle guagnele! egli non ha in questa terra medico che s'intenda d'orina d'asino a petto a costui, e fermamente tu non ne troveresti un altro di qui alle porti di
     <name placeref="parigi" type="place">
      Parigi
     </name>
     de' cosí fatti. Va tienti oggimai tu di non far ciò ch'e' vuole!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090071"/>
    Disse il medico:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     <name persref="bruno" type="person">
      Brun
     </name>
     dice il vero, ma io non ci sono conosciuto. Voi siete anzi gente grossa che no; ma io vorrei che voi mi vedeste tra' dottori, come io soglio stare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090072"/>
    Allora disse
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Veramente, maestro, voi le sapete troppo piú che io non avrei mai creduto: di che io, parlandovi come si vuole parlare a' savi come voi siete, frastagliatamente vi dico che io procaccerò senza fallo che voi di nostra brigata sarete.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090073"/>
    Gli onori dal medico fatti a costoro appresso questa promessa multiplicarono; laonde essi, godendo, gli facevan cavalcar la capra delle maggiori sciocchezze del mondo e impromisongli di dargli per donna la contessa di
    <name placeref="civillari" type="place">
     Civillari
    </name>
    , la quale era la piú bella cosa che si trovasse in tutto il culattario dell'umana generazione.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090074"/>
    Domandò il medico chi fosse questa contessa; al quale
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Pinca mia da seme, ella è una troppo gran donna, e poche case ha per lo mondo nelle quali ella non abbia alcuna giurisdizione, e non che altri, ma i frati minori a suon di nacchere le rendon tributo.
     <milestone id="p08090075"/>
     E sovvi dire che, quando ella va da torno, ella si fa ben sentire, benché ella stea il piú rinchiusa: ma non ha per ciò molto che ella vi passò innanzi all'uscio una notte che andava a
     <name placeref="arno" type="place">
      Arno
     </name>
     a lavarsi i piedi e per pigliare un poco d'aria: ma la sua piú continua dimora è in
     <name placeref="laterino" type="place">
      Laterino
     </name>
     .
     <milestone id="p08090076"/>
     Ben vanno per ciò de'suoi sergenti spesso da torno, e tutti a dimostrazion della maggioranza di lei portano la verga e 'l piombino. De' suoi baron si veggon per tutto assai, sí come è il
     <name persref="tamagnin" type="person">
      Tamagnin del la Porta
     </name>
     ,
     <name persref="meta" type="person">
      don Meta
     </name>
     ,
     <name persref="manicodiscopa" type="person">
      Manico di Scopa
     </name>
     , lo
     <name persref="squacchera" type="person">
      Squacchera
     </name>
     e altri, li quali vostri dimestici credo che sieno, ma ora non ve ne ricordate.
     <milestone id="p08090077"/>
     A cosí gran donna adunque, lasciata star quella da
     <name placeref="cacavincigli" type="place">
      Cacavincigli
     </name>
     , se 'l pensier non c'inganna, vi metterem nelle dolci braccia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090078"/>
    Il medico, che a
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    nato e cresciuto era, non intendeva i vocaboli di costoro, per che egli della donna si chiamò per contento; né guari dopo queste novelle gli recarono i dipintori che egli era per ricevuto.
    <milestone id="p08090079"/>
    E venuto il dí che la notte seguente si dovean ragunare, il maestro gli ebbe amenduni a desinare; e desinato ch'egli ebbero, gli domandò che modo gli conveniva tenere a venire a questa brigata
    <milestone id="p08090080"/>
    al quale
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Vedete, maestro, a voi conviene esser molto sicuro, per ciò che, se voi non foste molto sicuro, voi potreste ricevere impedimento e fare a noi grandissimo danno; e quello a che egli vi conviene esser molto sicuro, voi l'udirete.
     <milestone id="p08090081"/>
     A voi siconvien trovar modo che voi siate stasera in sul primo sonno in su uno di quegli avelli rilevati che poco tempo ha si fecero di fuori a
     <name placeref="smnovella" type="place">
      Santa Maria Novella
     </name>
     , con una delle piú belle vostre robe in dosso, acciò che voi per la prima volta compariate orrevole dinanzi alla brigata, e sí ancora per ciò che (per quello che detto ne fosse: ché non vi fummo noi poi) per ciò che voi siete gentile uomo, la contessa intende di farvi cavaliere bagnato alle sue spese; e quivi v'aspettate tanto, che per voi venga colui che noi manderemo.
     <milestone id="p08090082"/>
     E acciò che voi siate d'ogni cosa informato, egli verrà per voi una bestia nera e cornuta non molto grande, e andrà faccendo per la piazza dinanzi da voi un gran sufolare e un gran saltare per ispaventarvi; ma poi, quando vedrà che voi non vi spaventiate, ella vi s'accosterà pianamente. Quando accostata vi si sarà, e voi allora senza alcuna paura scendete giú dello avello e senza ricordare o Idio o santi vi salite suso, e come suso vi siete acconcio, cosí, a modo che se steste cortese, vi recate le mani al petto, senza piú toccar la bestia.
     <milestone id="p08090083"/>
     Ella allora soavemente si moverà e recherravverle a noi: ma infino a ora, se voi ricordaste o Idio o santi, o aveste paura, vi dich'io che ella vi potrebbe gittare o percuotere in parte che vi putirebbe. E per ciò, se non vi dà il cuore d'esser ben sicuro, non vi venite, ché voi fareste danno a voi, senza fare a noi pro niuno.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090084"/>
    Allora il medico disse:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Voi non mi conoscete ancora: voi guardate forse per ché io porto i guanti in mano e' panni lunghi. Se voi sapeste quello che io ho già fatto di notte a
     <name placeref="bologna" type="place">
      Bologna
     </name>
     , quando io andava talvolta co' miei compagni alle femine, voi vi maravigliereste.
     <milestone id="p08090085"/>
     In fé di Dio egli fu tal notte che, non volendone una venir con noi (e era una tristanzuola, ch'è peggio, che non era alta un sommesso) io le diè in prima di molte pugna, poscia, presala di peso, credo che io la portassi presso ad una balestrata;
     <milestone id="p08090086"/>
     e pur convenne, sí feci, che ella ne venisse con noi. E un'altra volta mi ricorda che io, senza esser meco altri che un mio fante, colà un poco dopo l'avemaria passai allato al cimitero de' frati minori, e eravi il dí stesso stata sotterrata una femina, e non ebbi paura niuna: e per ciò di questo non vi sfidate, ché sicuro e gagliardo son io troppo.
     <milestone id="p08090087"/>
     E dicovi che io, per venirvi bene orrevole, mi metterò la roba mia dello scarlatto con la quale io fui conventato: e vedrete se la brigata si rallegrerà quando mi vedrà e se io sarò fatto a mano a man capitano.
     <milestone id="p08090088"/>
     Vedrete pure come l'opera andrà quando io vi sarò stato, da che, non avendomi ancor quella contessa veduto, ella s'è sí innamorata di me che ella mi vol fare cavalier bagnato: e forse che la cavalleria mi starà cosí male, e saprolla cosí mal mantenere o pur bene? Lascerete pur far me!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090089"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Troppo dite bene, ma guardate che voi non ci faceste la beffa, e non vi veniste o non vi foste trovato quando per voi manderemo; e questo dico per ciò che egli fa freddo, e voi signor medici ve ne guardate molto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090090"/>
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Non piaccia a Dio
    </q>
    , disse il medico
    <q direct="unspecified">
     io non sono di questi assiderati, io non curo freddo: poche volte è mai che io mi levi la notte cosí per bisogno del corpo, come l'uom fa talvolta, che io mi mettaaltro che il pilliccione mio sopra 'l farsetto; e per ciò io vi sarò fermamente.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090091"/>
    Partitisi adunque costoro, come notte si venne faccendo, il maestro trovò sue scuse in casa con la moglie; e trattane celatamente la sua bella roba, come tempo gli parve, messalasi in dosso se n'andò sopra uno de' detti avelli; e sopra quegli marmi ristrettosi, essendo il freddo grande, cominciò a aspettar la bestia.
    <milestone id="p08090092"/>
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , il quale era grande e atante della persona, ordinò d'avere una di queste maschere che usare si soleano a certi giuochi li quali oggi non si fanno; e messosi in dosso un pilliccion nero a rovescio, in quello s'acconciò in guisa che pareva pure un orso, se non che la maschera aveva viso di diavolo e era cornuta.
    <milestone id="p08090093"/>
    E cosí acconcio, venendoli
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    appresso per vedere come l'opera andasse, se n'andò nella piazza nuova di
    <name placeref="smnovella" type="place">
     Santa Maria Novella
    </name>
    ; e come egli si fu accorto che messer lo maestro v'era, cosí cominciò a saltabellare e a fare un nabissare grandissimo su per la piazza e a sufolare e a urlare e a stridere a guisa che se imperversato fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090094"/>
    Il quale come il maestro sentí e vide, cosí tutti i peli gli s'arricciarono addosso e tutto cominciò a tremare, come colui che era piú che una femina pauroso; e fu ora che egli vorrebbe essere stato innanzi a casa sua che quivi. Ma non per tanto pur, poi che andato v'era, si sforzò d'assicurarsi, tanto il vinceva il disidero di giugnere a vedere le maraviglie dettegli da costoro.
    <milestone id="p08090095"/>
    Ma poi che
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    ebbe alquanto imperversato, come è detto, faccendo sembianti di rappacificarsi, s'accostò all'avello sopra il quale era il maestro e stette fermo. Il maestro, sí come quegli che tutto tremava di paura, non sapeva che farsi, se su vi salisse o se si stesse.
    <milestone id="p08090096"/>
    Ultimamente, temendo non gli facesse male se su non vi salisse, con la seconda paura cacciò la prima; e sceso dello avello, pianamente dicendo,
    <q direct="unspecified" who="simone">
     Iddio m'aiuti
    </q>
    , su vi salí e acconciossi molto bene; e sempre tremando tutto si recò con le mani a star cortese, come detto gli era stato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090097"/>
    Allora
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    pianamente s'incominciò a dirizzare verso
    <name placeref="santamariascala" type="place">
     Santa Maria della Scala
    </name>
    , e andando carpone infino presso le donne di
    <name placeref="ripole" type="place">
     Ripole
    </name>
    il condusse.
    <milestone id="p08090098"/>
    Erano allora per quella contrada fosse, nelle quali i lavoratori di quei campi facevan votare la contessa da
    <name placeref="civillari" type="place">
     Civillari
    </name>
    per ingrassare i campi loro.
    <milestone id="p08090099"/>
    Alle quali come
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    fu vicino, accostatosi alla proda d'una e preso tempo, messa la mano sotto all'un de' piedi del medico e con essa sospintolsi da dosso, di netto col capo innanzi il gittò in essa e cominciò a ringhiare forte e a saltare e ad imperversare e a andarsene lungo
    <name placeref="santamariascala" type="place">
     Santa Maria della Scala
    </name>
    verso il prato d'
    <name placeref="pratoognisanti" type="place">
     Ogni santi
    </name>
    , dove ritrovò
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    che per non poter tener le risa fuggito s'era: e ammenduni festa faccendosi di lontano si misero a veder quello che il medico impastato facesse.
    <milestone id="p08090100"/>
    Messer lo medico, sentendosi in questo luogo cosí abominevole, si sforzò di rilevare e di volersi aiutare per uscirne, e ora in qua e ora in qua ricadendo, tutto dal capo al piè impastato, dolente e cattivo, avendone alquante dramme ingozzate, pur n'uscí fuori e lasciovvi il cappuccio: e spastandosi con le mani come poteva il meglio, non sappiendo che altro consiglio pigliarsi, se ne tornò a casa sua, e picchiò tanto che aperto gli fu.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090101"/>
    Nè prima, essendo egli entrato dentro cosí putente, fu l'uscio riserrato, che
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    furono ivi per udire come il maestro fosse dalla sua donna raccolto. Li qua li stando ad udir, sentirono alla donna dirgli la maggior villania che mai si dicesse a niun tristo, dicendo:
    <milestone id="p08090102"/>
    <q direct="unspecified" who="donna-0809">
     Deh, come ben ti sta! Tu eri ito a qualche altra femina e volevi comparire molto orrevole con la roba dello scarlatto. Or non ti bastava io? Frate, io sarei sofficiente a un popolo, non che a te. Deh, or t'avessono essi affogato, come essi ti gittarono là dove tu eri degno d'esser gittato! Ecco medico onorato, aver moglie e andar la notte alle femine altrui!
    </q>
    <milestone id="p08090103"/>
    E con queste e con altre assai parole, faccendosi il medico tutto lavare, infino alla mezza notte non rifinò la donna di tormentarlo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090104"/>
    Poi la mattina vegnente
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , avendosi tutte le carni dipinte soppanno di lividori a guisa che far sogliono le battiture, se ne vennero a casa del medico e trovaron lui già levato; e entrati dentro a lui, sentirono ogni cosa putirvi, ché ancora non s'era sí ogni cosa potuta nettare, che non vi putisse.
    <milestone id="p08090105"/>
    E sentendo il medico costor venire a lui, si fece loro incontro dicendo che Idio desse loro il buon dí. Al quale
    <name persref="bruno" type="person">
     Bruno
    </name>
    e
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    , sí come proposto aveano, risposero con turbato viso:
    <milestone id="p08090106"/>
    <q direct="unspecified" who="bruno buffalmacco">
     Questo non diciam noi a voi, anzi preghiamo Idio che vi dea tanti malanni che voi siate morto a ghiado, sí come il piú disleale e il maggior traditor che viva, per ciò che egli non è rimaso per voi, ingegnandoci noi di farvi onore e piacere, che noi non siamo stati morti come cani.
     <milestone id="p08090107"/>
     E per la vostra dislealtà abbiamo stanotte avute tante busse, che di meno andrebbe uno asino a
     <name placeref="roma" type="place">
      Roma
     </name>
     : senza che noi siamo stati a pericolo d'essere stati cacciati della compagnia nella quale noi avavamo ordinato di farvi ricevere.
     <milestone id="p08090108"/>
     E se voi non ci credete, ponete mente le carni nostre come elle stanno
    </q>
    e a un cotal barlume, apertisi i panni dinanzi, gli mostrarono i petti loro tutti dipinti e richiusongli senza indugio.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090109"/>
    Il medico si volea scusare e dir delle sue sciagure e come e dove egli era stato gittato; al quale
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Io vorrei che egli v'avesse gittato dal ponte in
     <name placeref="arno" type="place">
      Arno
     </name>
     : perché ricordavate voi o Dio o santi? non vi fu egli detto dinanzi?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090110"/>
    Disse il medico:
    <q direct="unspecified" who="simone">
     In fé di Dio non ricordava.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090111"/>
    <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
     Come
    </q>
    , disse
    <name persref="buffalmacco" type="person">
     Buffalmacco
    </name>
    <q direct="unspecified">
     non ricordavate? Voi ve ne ricordate molto! ché ne disse il messo nostro che voi tremavate come verga e non sapavate dove voi vi foste. Or voi ce l'avete ben fatta, ma mai piú persona non la ci farà, e a voi ne faremo ancora quello onore che vi se ne conviene.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08090112"/>
    Il medico cominciò a chieder perdono e a pregargli per Dio che nol dovessero vituperare, e con le miglior parole che egli poté s'ingegnò di pacificargli; e per paura che essi questo suo vitupero non palesassero, se da indi a dietro onorati gli avea, molto piú gli onorò e careggiò con conviti e altre cose da indi innanzi. Cosí adunque, come udito avete, senno s'insegna a chi tanto non n'apparò a
    <name placeref="bologna" type="place">
     Bologna
    </name>
    .
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0810" type="novella" who="dioneo">
   <head>
    Novella Decima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p08100001"/>
     Una ciciliana maestrevolmente toglie ad un mercatante ciò che in
     <name placeref="palermo" type="place">
      Palermo
     </name>
     ha portato; il quale, sembiante faccendo d'esservi tornato con molta piú mercatantia che prima, da lei accattati denari, le lascia acqua e capecchio.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p08100002"/>
     Quanto la novella della
     <name persref="lauretta" type="person">
      reina
     </name>
     in diversi luoghi facesse le donne ridere, non è da domandare: niuna ve n'era a cui per soperchio riso non fossero dodici volte le lagrime venute in su gli occhi. Ma poi che ella ebbe fine,
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     , che sapeva che a lui toccava la volta, disse:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="dioneo">
    <p>
     <milestone id="p08100003"/>
     Graziose donne, manifesta cosa è tanto piú l'arti piacere quanto piú sottile artefice è per quelle artificiosamente beffato. E per ciò, quantunque bellissime cose tutte raccontate abbiate, io intendo di raccontarne una tanto piú che alcuna altra dettane da dovervi aggradire, quanto colei che beffata fu era maggior maestra di beffare altrui che alcuno altro beffato fosse di quegli o di quelle che avete contate.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p08100004"/>
    Soleva essere, e forse che ancora oggi è, una usanza in tutte le terre marine che hanno porto cosí fatta, che tutti i mercatanti che in quelle con mercatantie capitano, faccendole scaricare, tutte in un fondaco il quale in molti luoghi è chiamato dogana, tenuta per lo comune o per lo signor della terra, le portano;
    <milestone id="p08100005"/>
    e quivi, dando a coloro che sopra ciò sono per iscritto tutta la mercatantia e il pregio di quella, è dato per li detti al mercatante un magazzino nel quale esso la sua mercatantia ripone e serralo con la chiave; e li detti doganieri poi scrivono in sul libro della dogana a ragione del mercatante tutta la sua mercatantia, faccendosi poi del lor diritto pagare al mercatante o per tutta o per parte della mercatantia che egli della dogana traesse.
    <milestone id="p08100006"/>
    E da questo libro della dogana assai volte s'informano i sensali e delle qualità e delle quantità delle mercatantie che vi son, e ancora chi sieno i mercatanti che l'hanno; con li quali poi essi, secondo che lor cade per mano, ragionan di cambi, di baratti e di vendite e d'altri spacci.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100007"/>
    La quale usanza, sí come in molti altri luoghi, era in
    <name placeref="palermo" type="place">
     Palermo
    </name>
    in
    <name placeref="sicilia" type="place">
     Cicilia
    </name>
    , dove similmente erano e ancor sono, assai femine del corpo bellissime, ma nemiche della onestà, le quali, da chi non le conosce, sarebbono e son tenute grandi e onestissime donne.
    <milestone id="p08100008"/>
    E essendo non a radere ma a scorticare uomini date del tutto, come un mercatante forestiere riveggono, cosí da' libro della dogana s'informano di ciò che egli v'ha e di quanto può fare: e appresso con lor piacevoli e amorosi atti e con parole dolcissime questi cotali mercatanti s'ingegnano d'adescare e di trarre nel loro amore: e già molti ve n'hanno tratti, a' quali buona parte della lor mercatantia hanno delle mani tratta, e d'assai tutta; e di quelli vi sono stati che la mercatantia e 'l navilio e le polpe e l'ossa lasciate v'hanno, sí ha soavemente la barbiera saputo menare il rasoio.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100009"/>
    Ora, non è ancora molto tempo, avvenne che quivi, da' suoi maestri mandato, arrivò un giovane nostro fiorentino detto
    <name persref="salabaetto">
     Nicolò da Cignano
    </name>
    , come che
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    fosse chiamato, con tanti pannilani che alla fiera di
    <name placeref="salerno" type="place">
     Salerno
    </name>
    gli erano avanzati, che potevano valere un cinquecento fiorin d'oro; e dato il legaggio di quegli a' doganieri, gli mise in un magazzino, e senza mostrar troppo gran fretta dello spaccio s'incominciò a andare alcuna volta a sollazzo per la terra.
    <milestone id="p08100010"/>
    E essendo egli bianco e biondo e leggiadro molto, e standogli ben la vita, avvenne che una di queste barbiere, che si faceva chiamare madonna
    <name persref="iancofiore" type="person">
     Iancofiore
    </name>
    , avendo alcuna cosa sentita de' fatti suoi, gli pose l'occhio addosso; di che egli accorgendosi, estimando che ella fosse una gran donna, s'avvisò che per la sua bellezza le piacesse e pensossi di volere molto cautamente menar questo amore; e senza dirne cosa alcuna a persona incominciò a far le passate dinanzi alla casa di costei.
    <milestone id="p08100011"/>
    La quale accortasene, poi che alquanti dí l'ebbe ben con gli occhi acceso, mostrando ella di consumarsi per lui, segretamente gli mandò una sua femina la quale ottimamente l'arte sapeva del ruffianesimo. La quale, quasi con le lagrime in su gli occhi, dopo molte novelle gli disse che egli con la bellezza e con la piacevolezza sua aveva sí la sua donna presa, che ella non trovava luogo né dí né notte; e per ciò, quando a lui piacesse, ella disiderava piú che altra cosa di potersi con lui a un bagno segretamente trovare; e appresso questo, trattosi uno anello di borsa, da parte della sua donna gliele donò.
    <milestone id="p08100012"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    , udendo questo, fu il piú lieto uomo che mai fosse; e preso l'anello e fregatoselo agli occhi e poi basciatolo sel mise in dito e rispuose alla buona femina che, se madonna
    <name persref="iancofiore" type="person">
     Iancofiore
    </name>
    l'amava, che ella n'era ben cambiata per ciò che egli amava piú lei che la sua propia vita e che egli era disposto d'andare dovunque a lei fosse a grado e a ogn'ora.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100013"/>
    Tornata adunque la messaggiera alla sua donna con questa risposta, a
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    fu a mano a man detto a qual bagno il dí seguente passato vespro la dovesse aspettare; il quale, senza dirne cosa del mondo a persona, prestamente all'ora impostagli v'andò e trovò il bagno per la donna esser preso.
    <milestone id="p08100014"/>
    Dove egli non stette guari che due schiave venner cariche: l'una aveva un materasso di bambagia bello e grande in capo e l'altra un grandissimo paniere pien di cose; e steso questo materasso in una camera del bagno sopra una lettiera, vi miser sú un paio di lenzuola sottilissime listate di seta e poi una coltre di bucherame cipriana bianchissima con due origlieri lavorati a maraviglie; e appresso questo spogliatesi e entrate nel bagno, quello tutto lavarono e spazzarono ottimamente.
    <milestone id="p08100015"/>
    Né stette guari che la donna con due sue altre schiave appresso al bagno venne; dove ella, come prima ebbe agio, fece a
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    grandissima festa e dopo i maggiori sospiri del mondo, poi che molto e abbracciato e baciato l'ebbe, gli disse:
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     Non so chi mi s'avesse a questo potuto conducere altri che tu; tu m'hai miso lo foco all'arma, toscano acanino
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100016"/>
    Appresso questo, come a lei piacque, ignudi ammenduni se n'entrarono nel bagno e con loro due delle schiave. Quivi, senza lasciargli por mano addosso a altrui, ella medesima con sapone moscoleato e con garofanato maravigliosamente e bene tutto lavò
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    , e appresso sé fece e lavare e strapicciare alle schiave.
    <milestone id="p08100017"/>
    E fatto questo, recaron le schiave de lenzuoli bianchissimi e sottili, de' quali veniva sí grande odor di rose, che ciò che v'era pareva rose; e l'una inviluppò nell'uno
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    e l'altra nell'altro la donna, e in collo levatigli, amenduni nel letto fatto ne gli portarono. E quivi, poi che di sudare furono restati, dalle schiave fuor di que' lenzuoli tratti, rimasono ignudi negli altri.
    <milestone id="p08100018"/>
    E tratti del paniere oricanni d'ariento bellissimi e pieni qual d'acqua rosa, qual d'acqua di fior d'aranci, qual d'acqua di fior di gelsomino e qual d'acqua nanfa, tutti costoro di queste acque spruzzano; e appresso tratte fuori scatole di confetti e preziosissimi vini alquanto si confortarono.
    <milestone id="p08100019"/>
    A
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    pareva essere in Paradiso, e mille volte aveva riguardata costei, la quale era per certo bellissima, e cento anni gli pareva ciascuna ora che queste schiave se n'andassero e che egli nelle braccia di costei si ritrovasse.
    <milestone id="p08100020"/>
    Le quali poi che per comandamento della donna, lasciato un torchietto acceso nella camera, andate se ne furono fuori, costei abbracciò
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    e egli lei, e con grandissimo piacer di
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    , al quale pareva che costei tutta si struggesse per suo amore, dimorarono una lunga ora.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100021"/>
    Ma poi che tempo parve di levarsi alla donna, fatte venire le schiave, si vestirono e un'altra volta bevendo e confettando si riconfortarono alquanto e il viso e le mani di quelle acque odorifere lavatisi e volendosi partire, disse la donna a
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     Quando a te fosse a grado, a me sarebbe grandissima grazia che questa sera te ne venissi a cenare e a albergo meco
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100022"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    , il qual già e dalla bellezza e dalla artificiosa piacevolezza di costei era preso, credendosi fermamente da lei essere come il cuor del corpo amato, rispose:
    <q direct="unspecified" who="salabaetto">
     Madonna, ogni vostro piacere m'è sommamente a grado, e per ciò e istasera e sempre intendo di far quello che vi piacerà e che per voi mi fia comandato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100023"/>
    Tornatasene adunque la donna a casa e fatta bene di sue robe e di suoi arnesi ornar la camera sua e fatto splendidamente far da cena, aspettò
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    ; il quale, come alquanto fu fatto oscuro, là se n'andò, e lietamente ricevuto con gran festa e ben servito cenò.
    <milestone id="p08100024"/>
    Poi, nella camera entratisene, sentí quivi maraviglioso odore di legno aloè e d'uccelletti cipriani, vide il letto ricchissimo, e molte belle robe su per le stanghe. Le quali cose, tutte insieme e ciascuna per sé, gli fecero stimare costei dovere essere una grande e ricca donna. E quantunque in contrario avesse della vita di lei udito buscinare, per cosa del mondo nol voleva credere, e se pure alquanto ne credeva lei già alcuno aver beffato, per cosa del mondo non poteva credere questo dovere a lui intervenire. Egli giacque con grandissimo suo piacere la notte con essolei, sempre piú accendendosi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100025"/>
    Venuta la mattina, ella gli cinse una bella e leggiadra cinturetta d'argento con una bella borsa, e sí gli disse:
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     <name persref="salabaetto" type="person">
      Salabaetto
     </name>
     mio dolce, io mi ti raccomando: e cosí come la mia persona è al piacer tuo, cosí è ciò che ci è, e ciò che per me si può è allo comando tuio
    </q>
    .
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    lieto abbracciatala e basciatala, s'uscí di casa costei e vennesene là dove usavano gli altri mercatanti.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100026"/>
    E usando una volta e altra con costei senza costargli cosa del mondo e ogni ora piú invescandosi, avvenne che egli vendé i panni suoi a contanti e guadagnonne bene.
    <milestone id="p08100027"/>
    Il che la buona donna non da lui ma da altrui sentí incontanente; e essendo
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    da lei andato una sera, costei incominciò a cianciare e a ruzzar con lui, a basciarlo e abbracciarlo mostrandosi sí forte di lui infiammata, che pareva che ella gli volesse d'amor morir nelle braccia; e volevagli pur donare due bellissimi nappi d'argento che ella aveva. Li quali
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    non voleva torre, sí come colui che da lei tra una volta e altra aveva avuto quello che valeva ben trenta fiorin d'oro, senza aver potuto fare che ella da lui prendesse tanto che valesse un grosso.
    <milestone id="p08100028"/>
    Alla fine, avendol costei bene acceso col mostrar sé accesa e liberale, una delle sue schiave, sí come ella aveva ordinato, la chiamò: per che ella, uscita della camera e stata alquanto, tornò dentro piagnendo e sopra il letto gittatasi boccone cominciò a fare il piú doloroso lamento che mai facesse femina.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100029"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    , maravigliandosi, la si recò in braccio e cominciò a piagner con lei e a dire:
    <q direct="unspecified" who="salabaetto">
     Deh, cuor del corpo mio, che avete voi cosí subitamente? che è la cagione di questo dolore? Deh, ditemelo, anima mia!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100030"/>
    Poi che la donna s'ebbe assai fatta pregare, ed ella disse:
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     Ohimè, signor mio dolce, io non so né che mi far né che mi dire! Io ho testé ricevute lettere da Messina, e scrivemi mio fratello che, se io dovessi vendere e impegnare ciò che ci è, che senza alcun fallo io gli abbia fra qui e otto dí mandati mille fiorin d'oro, se non che gli sarà tagliata la testa;
     <milestone id="p08100031"/>
     e io non so quello che io mi debba fare che io gli possa cosí prestamente avere: ché, se io avessi spazio pur quindici dí, io troverrei modo da civirne d'alcun luogo donde io ne debbo avere molti piú, o io venderei alcuna delle nostre possessioni; ma, non potendo, io vorrei esser morta prima che quella mala novella mi venisse
    </q>
    ; e detto questo, forte mostrandosi tribolata, non restava di piagnere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100032"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    , al quale l'amorose fiamme avevan gran parte del debito conoscimento tolto, credendo quelle verissime lagrime e le parole ancor piú vere, disse:
    <q direct="unspecified" who="salabaetto">
     Madonna, io non vi potrei servire di mille, ma di cinquecento fiorin d'oro sí bene, dove voi crediate potermegli rendere di qui a quindici dí; e questa è vostra ventura che pure ieri mi vennero venduti i panni miei, ché, se cosí non fosse, io non vi potrei prestare un grosso
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100033"/>
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     Ohimè!
    </q>
    disse la donna
    <q direct="unspecified">
     dunque hai tu patito disagio di denari? o perché non me ne richiedevi tu? Perché io no' n' abbia mille, io ne aveva ben cento e anche dugento da darti: tu m'hai tolta tutta la baldanza da dovere da te ricevere il servigio che tu mi profferi
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100034"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    , vie piú che preso da queste parole, disse:
    <q direct="unspecified" who="salabaetto">
     Madonna, per questo non voglio io che voi lasciate, ché, se fosse cosí bisogno a me come egli fa a voi, io v'avrei ben richiesta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100035"/>
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     Ohimè!
    </q>
    disse la donna
    <q direct="unspecified">
     <name persref="salabaetto" type="person">
      Salabaetto
     </name>
     mio, ben conosco che il tuo è vero e perfetto amore verso di me, quando, senza aspettar d'esser richiesto, di cosí gran quantità di moneta in cosí fatto bisogno liberamente mi sovvieni. E per certo io era tutta tua senza questo e con questo sarò molto maggiormente; né sarà mai che io non riconosca da te la testa di mio fratello.
     <milestone id="p08100036"/>
     Ma sallo Iddio che io mal volentier gli prendo, considerando che tu se' mercatante e i mercatanti fanno co' denari tutti i fatti loro; ma per ciò che il bisogno mi strigne e ho ferma speranza di tosto rendergliti, io gli pur prenderò, e per l'avanzo, se piú presta via non troverò, impegnerò tutte queste mie case
    </q>
    ; e cosí detto lagrimando, sopra il viso di
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    si lasciò cadere.
    <milestone id="p08100037"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    la cominciò a confortare; e stato la notte con lei, per mostrarsi bene liberalissimo suo servidore, senza alcuna richiesta di lei aspettare, le portò cinquecento be' fiorin d'oro, li quali ella, ridendo col cuore e piagnendo con gli occhi prese, attenendosene
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    alla sua semplice promessione.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100038"/>
    Come la donna ebbe i denari, cosí s'incominciarono le 'ndizioni a mutare; e dove prima era libera l'andata alla donna ogni volta che a
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    era in piacere, cosí incominciaron poi a sopravvenire delle cagioni, per le quali non gli veniva delle sette volte l'una fatto il potervi entrare, né quel viso né quelle carezze né quelle feste piú gli eran fatte che prima.
    <milestone id="p08100039"/>
    E passato d'un mese e di due il termine, non che venuto, al quale i suoi danari riaver dovea, richiedendogli, gli eran date parole in pagamento.
    <milestone id="p08100040"/>
    Laonde, avvedendosi
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    dell'arte della malvagia femina e del suo poco senno e conoscendo che di lei niuna cosa piú che le si piacesse di questo poteva dire, sí come colui che di ciò non aveva né scritta né testimonio, e vergognandosi di ramaricarsene con alcuno, sí perché n'era stato fatto avveduto dinanzi e sí per le beffe le quali meritamente della sua bestialità n'aspettava, dolente oltre modo, seco medesimo la sua sciocchezza piagnea.
    <milestone id="p08100041"/>
    E avendo da' suoi maestri piú lettere avute che egli quegli denari cambiasse e mandassegli loro, acciò che, non faccendolo egli, quivi non fosse il suo difetto scoperto, diliberò di partirsi; e in su un legnetto montato, non a
    <name placeref="pisa" type="place">
     Pisa
    </name>
    , come dovea, ma a
    <name placeref="napoli" type="place">
     Napoli
    </name>
    se ne venne.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100042"/>
    Era quivi in quei tempi nostro compar
    <name persref="pietrocanigiano" type="person">
     Pietro dello Canigiano
    </name>
    , trasorier di madama la 'mperatrice di
    <name placeref="costantinopoli" type="place">
     Costantinopoli
    </name>
    , uomo di grande intelletto e di sottile ingegno, grandissimo amico e di
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    e de' suoi: col quale, sí come con discretissimo uomo, dopo alcuno giorno
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    dolendosi raccontò ciò che fatto aveva e il suo misero accidente e domandogli aiuto e consiglio in fare che esso quivi potesse sostentar la sua vita, affermando che mai a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    non intendeva di ritornare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100043"/>
    <name persref="pietrocanigiano" type="person">
     Il Canigiano
    </name>
    , dolente di queste cose, disse:
    <q direct="unspecified" who="pietrocanigiano">
     Male hai fatto, mal ti se' portato, male hai i tuoi maestri ubiditi, troppi denari ad un tratto hai spesi in dolcitudine: ma che? Fatto è, vuolsi vedere altro
    </q>
    ; e, sí come avveduto uomo, prestamente ebbe pensato quello che era da fare, e a
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    il disse; al quale piacendo il fatto, si mise in avventura di volerlo seguire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100044"/>
    E avendo alcun denaio e il
    <name persref="pietrocanigiano" type="person">
     Canigiano
    </name>
    avendonegli alquanti prestati, fece molte balle ben legate e ben magliate; e comperate da venti botti da olio e empiutele e caricato ogni cosa, se ne tornò in
    <name placeref="palermo" type="place">
     Palermo
    </name>
    . E il legaggio delle balle dato a' doganieri e similmente il costo delle botti e fatto ogni cosa scrivere a sua ragione, quelle mise ne' magazzini, dicendo che infino che altra mercatantia, la quale egli aspettava, non veniva, quelle non voleva toccare.
    <milestone id="p08100045"/>
    <name persref="iancofiore" type="person">
     Iancofiore
    </name>
    , avendo sentito questo e udendo che ben duemilia fiorin d'oro valeva o piú quello che al presente aveva recato, senza quello che egli aspettava che valeva piú di tre milia, parendole aver tirato a pochi, pensò di restituirgli i cinquecento per potere avere la maggior parte de' cinque milia; e mandò per lui.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100046"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    divenuto malizioso v'andò; al quale ella, faccendo vista di niente sapere di ciò che recato s'avesse, fece maravigliosa festa e disse:
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     Ecco, se tu fossi crucciato meco perché io non ti rende' cosí al termine i tuoi denari...?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100047"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    cominciò a ridere e disse:
    <q direct="unspecified" who="salabaetto">
     Madonna, nel vero egli mi dispiacque bene un poco, sí come a colui che mi trarrei il cuor per darlovi, se io credessi piacervene; ma io voglio che voi udiate come io son crucciato con voi.
     <milestone id="p08100048"/>
     Egli è tanto e tale l'amor che io vi porto, che io ho fatto vendere la maggior parte delle mie possessioni: e ho al presente recata qui tanta mercatantia che vale oltre a dumilia fiorini e aspettone di Ponente tanta che varrà oltre a tremilia; e intendo di fare in questa terra un fondaco e di starmi qui per esservi sempre presso, parendomi meglio stare del vostro amore che io creda che stia alcuno innamorato del suo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100049"/>
    A cui la donna disse:
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     Vedi,
     <name persref="salabaetto" type="person">
      Salabaetto
     </name>
     , ogni tuo acconcio mi piace forte, sí come di quello di colui il quale io amo piú che la vita mia, e piacemi forte che tu con intendimento di starci tornato ci sii, però che spero d'avere ancora assai di buon tempo con teco; ma io mi ti voglio un poco scusare che, di quei tempi che tu te n'andasti, alcune volte ci volesti venire e non potesti, e alcune ci venisti e non fosti cosí lietamente veduto come solevi, e oltre a questo di ciò che io al termine promesso non ti rendei tuoi denari.
     <milestone id="p08100050"/>
     Tu dei sapere che io era allora in grandissimo dolore e in grandissima afflizione, e chi è in cosí fatta disposizione, quantunque egli ami molto altrui, non gli può far cosí buon viso né attendere tuttavia a lui come colui vorrebbe:
     <milestone id="p08100051"/>
     e appresso dei sapere ch'egli è molto malagevole ad una donna il poter trovar mille fiorin d'oro, e sonci tutto il dí dette delle bugie e non c'è attenuto quello che ci è promesso e per questo conviene che noi altressí mentiamo altrui; e di quinci venne, e non da altro difetto, che io i tuoi denari non ti rendei,
     <milestone id="p08100052"/>
     Ma io gli ebbi poco appresso la tua partita: e se io avessi saputo dove mandargliti, abbi per certo che io te gli avrei mandati; ma perché saputo non l'ho, gli t'ho guardati.
    </q>
    <milestone id="p08100053"/>
    E fattasi venire una borsa dove erano quegli medesimi che esso portati l'avea, gliele pose in mano e disse:
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     Annovera se son cinquecento.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100054"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    non fu mai sí lieto, e annoveratigli e trovatigli cinquecento e ripostigli, disse:
    <q direct="unspecified" who="salabaetto">
     Madonna, io conosco che voi dite vero, ma voi n'avete fatto assai; e dicovi che per questo e per lo amore che io vi porto voi non ne vorreste da me per niun vostro bisogno quella quantità che io potessi fare, che io non ve ne servissi; e come io ci sarò acconcio voi ne potrete essere alla pruova.
    </q>
    <milestone id="p08100055"/>
    E in questa guisa reintegrato con lei l'amore in parole, rincominciò
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    vezzatamente a usar con lei, e ella a fargli i maggiori piaceri e i maggiori onori del mondo, e a mostrargli il maggiore amore.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100056"/>
    Ma
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    , volendo col suo inganno punire lo 'nganno di lei, avendogli ella il dí mandato che egli a cena e a albergo con lei andasse, v'andò tanto malinconoso e tanto tristo, che egli pareva che volesse morire.
    <name persref="iancofiore" type="person">
     Iancofiore
    </name>
    , abbracciandolo e basciandolo, lo 'ncominciò a domandare perché egli questa malinconia avea.
    <milestone id="p08100057"/>
    Egli, poi che una buona pezza s'ebbe fatto pregare, disse:
    <q direct="unspecified" who="salabaetto">
     Io son diserto per ciò che il legno, sopra il quale è la mercatantia che io aspettava, è stato preso da' corsari di
     <name placeref="monaco" type="place">
      Monaco
     </name>
     e riscattasi diecemilia fiorin d'oro, de' quali ne tocca a pagare a me mille, e io non ho un denaio, per ciò che li cinquecento che mi rendeste incontanente mandai a
     <name placeref="napoli" type="place">
      Napoli
     </name>
     a investire in tele per far venir qui.
     <milestone id="p08100058"/>
     E se io vorrò al presente vendere la mercatantia la quale ho qui, per ciò che non è tempo, appena che io abbia delle due derrate un denaio; e io non ci sono sí ancora conosciuto che io ci trovassi chi di questo mi sovvenisse, e per ciò io non so che mi fare né che mi dire; e se io non mando tosto i denari, la mercatantia ne fia portata a Monaco e non ne riavrò mai nulla.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100059"/>
    La donna, forte crucciosa di questo, sí come colei alla quale tutto il pareva perdere, avvisando che modo ella dovesse tenere acciò che a
    <name placeref="monaco" type="place">
     Monaco
    </name>
    non andasse, disse:
    <q direct="unspecified" who="iancofiore">
     Dio il sa che ben me ne incresce per tuo amore; ma che giova il tribolarsene tanto? Se io avessi questi denari, sallo Idio che io gli ti presterrei incontanente, ma io no' gli ho.
     <milestone id="p08100060"/>
     E il vero che egli ci è alcuna persona il quale l'altrieri mi serví de' cinquecento che mi mancavano, ma grossa usura ne vuole, ché egli non ne vuol meno che a ragion di trenta per centinaio; se da questa cotal persona tu gli volessi, converrebbesi far sicuro di buon pegno, e io per me sono acconcia d'impegnar per te tutte queste robe e la persona per tanto quanto egli ci vorrà su prestare, per poterti servire, ma del rimanente come il sicurerai tu?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100061"/>
    Conobbe
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    la cagione che moveva costei a fargli questo servigio e accorsesi che di lei dovevan essere i denari prestati; il che piacendogli, prima la ringraziò, e appresso disse che già per pregio ingordo non lascerebbe, strignendolo il bisogno;
    <milestone id="p08100062"/>
    e poi disse che egli il sicurerebbe della mercatantia la quale aveva in dogana, faccendola scrivere in colui che i denar gli prestasse, ma che egli voleva guardar la chiave de' magazzini, sí per poter mostrare la sua mercatantia se richiesta gli fosse e sí acciò che niuna cosa gli potesse esser tocca o tramutata o scambiata.
    <milestone id="p08100063"/>
    La donna disse che questo era ben detto, ed era assai buona sicurtà; e per ciò, come il dí fu venuto, ella mandò per un sensale di cui ella si confidava molto e, ragionato con lui questo fatto, gli diè mille fiorin d'oro li quali il sensale prestò a
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    e fece in suo nome scrivere alla dogana ciò che
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    dentro v'avea; e fattesi loro scritte e contrascritte insieme, e in concordia rimasi, attesero a' loro altri fatti.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100064"/>
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    , come piú tosto poté, montato in su un legnetto, con mille cinquecento fiorin d'oro a
    <name persref="pietrocanigiano" type="person">
     Pietro dello Canigiano
    </name>
    se ne tornò a
    <name placeref="napoli" type="place">
     Napoli
    </name>
    , e di quindi buona e intera ragione rimandò a
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    a' suoi maestri che co' panni l'avevan mandato. E pagato
    <name persref="pietrocanigiano" type="person">
     Pietro
    </name>
    e ogni altro a cui alcuna cosa doveva, piú di col
    <name persref="pietrocanigiano" type="person">
     Canigiano
    </name>
    si diè buon tempo dello inganno fatto alla ciciliana; poi di quindi, non volendo piú mercatante essere, se ne venne a
    <name placeref="ferrara" type="place">
     Ferrara
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p08100065"/>
    <name persref="iancofiore" type="person">
     Iancofiore
    </name>
    , non trovandosi
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    in
    <name placeref="palermo" type="place">
     Palermo
    </name>
    , s'incominciò a maravigliare e divenne sospettosa; e poi che ben due mesi aspettato l'ebbe, veggendo che non veniva, fece che il sensale fece schiavare i magazzini.
    <milestone id="p08100066"/>
    E primieramente tastate le botti, che si credeva che piene d'olio fossero, trovò quelle esser piene d'acqua marina, avendo in ciascuna forse un barile d'olio di sopra vicino al cocchiume; poi, sciogliendo le balle, tutte, fuor che due che panni erano, piene le trovò di capecchio; e in brieve, tra ciò che v'era, non valeva oltre a dugento fiorini.
    <milestone id="p08100067"/>
    Di che
    <name persref="iancofiore" type="person">
     Iancofiore
    </name>
    tenendosi scornata, lungamente pianse i cinquecento renduti e troppo piú i mille prestati, spesse volte dicendo:
    <q direct="unspecified">
     <name persref="iancofiore" type="person">
      Chi ha a far con tosco, non vuole esser losco
     </name>
    </q>
    . E cosí, rimasasi col danno e colle beffe, trovò che tanto seppe altri quanto altri.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="d08conclu" type="conclusion" who="author">
   <head>
    Conclusione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p99970001"/>
    Come
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    ebbe la sua novella finita, cosí
    <name persref="lauretta" type="person">
     Lauretta
    </name>
    , conoscendo il termine esser venuto oltre al quale piú regnar non dovea, commendato il consiglio di
    <name persref="pietrocanigiano" type="person">
     Pietro Canigiano
    </name>
    che apparve dal suo effetto buono e la sagacità di
    <name persref="salabaetto" type="person">
     Salabaetto
    </name>
    che non fu minore a mandarlo a essecuzione, levatasi la laurea di capo, in testa a
    <name persref="emilia" type="person">
     Emilia
    </name>
    la pose donnescamente dicendo:
    <q direct="unspecified">
     Madonna, io non so come piacevole reina noi avrem di voi, ma bella la pure avrem noi: fate adunque che alle vostre bellezze l'opere sien rispondenti;
    </q>
    e tornossi a sedere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p99970002"/>
    <name persref="emilia" type="person">
     Emilia
    </name>
    , non tanto dell'esser reina fatta quanto del vedersi cosí in pubblico commendare di ciò che le donne sogliono essere piú vaghe, un pochetto si vergognò e tal nel viso divenne qual in su l'aurora son le novelle rose; ma pur, poi che tenuti ebbe gli occhi alquanto bassi e ebbe il rossore dato luogo, avendo col suo siniscalco de' fatti pertinenti alla brigata ordinato, cosí cominciò a parlare:
    <milestone id="p99970003"/>
    <q direct="unspecified">
     Dilettose donne, assai manifestamente veggiamo che, poi che i buoi alcuna parte del giorno hanno faticato sotto il giogo ristretti, quegli esser dal giogo alleviati e disciolti, e liberamente dove lor piú piace, per li boschi lasciati sono andare alla pastura:
     <milestone id="p99970004"/>
     e veggiamo ancora non esser men belli, ma molto piú, i giardini di varie piante fronzuti che i boschi ne' quali solamente querce veggiamo; per le quali cose io estimo, avendo riguardo quanti giorni sotto certa legge ristretti ragionato abbiamo, che, sí come a bisognosi, di vagare alquanto e vagando riprender forze a rientrar sotto il giogo non solamente sia utile ma oportuno.
     <milestone id="p99970005"/>
     E per ciò quello che domane, seguendo il vostro dilettevole ragionar, sia da dire non intendo di ristrignervi sotto alcuna spezialità, ma voglio che ciascun secondo che gli piace ragioni, fermamente tenendo che la varietà delle cose che si diranno non meno graziosa ne fia che l'avrete pur d'una parlato; e cosí avendo fatto, chi appresso di me nel reame verrà, sí come piú forti, con maggior sicurtà ne potrà nelle usate leggi ristrignere.
    </q>
    <milestone id="p99970006"/>
    E detto questo, infino all'ora della cena libertà concedette a ciascuno.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p99970007"/>
    Commendò ciascun la
    <name persref="emilia" type="person">
     reina
    </name>
    delle cose dette sí come savia; e in piè drizzatisi, chi a un diletto e chi a un altro si diede: le donne a far ghirlande e a trastullarsi, i giovani a giucare e a cantare, e cosí infino all'ora della cena passarono. La quale venuta, intorno alla
    <name placeref="fontebrigata-01" type="place">
     bella fontana
    </name>
    con festa e con piacer cenarono, e dopo la cena al modo usato cantando e ballando si trastullarono.
    <milestone id="p99970008"/>
    Alla fine la reina, per seguire de' suoi predecessori lo stilo, non obstanti quelle che volontariamente avevan dette piú di loro, comandò a
    <name persref="panfilo" type="person">
     Panfilo
    </name>
    che una ne dovesse cantare; il quale liberamente cosí cominciò:
   </p>
   <div3 type="song" who="panfilo">
    <lg>
     <milestone id="p99970009"/>
     <l>
      Tanto è, Amore, il bene
     </l>
     <l>
      ch'io per te sento, e l'allegrezza e 'l gioco,
     </l>
     <l>
      ch'io son felice ardendo nel tuo foco.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p99970010"/>
     <l>
      L'abondante allegrezza ch'è nel core,
     </l>
     <l>
      dell'alta gioia e cara
     </l>
     <l>
      nella qual m'hai recato,
     </l>
     <l>
      non potendo capervi esce di fore,
     </l>
     <l>
      e nella faccia chiara
     </l>
     <l>
      mostra 'l mio lieto stato;
     </l>
     <l>
      ch'essendo innamorato
     </l>
     <l>
      in cosí alto e raguardevol loco
     </l>
     <l>
      lieve mi fa lo star dov'io mi coco.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p99970011"/>
     <l>
      Io non so col mio canto dimostrare,
     </l>
     <l>
      né disegnar col dito,
     </l>
     <l>
      Amore, il ben ch'io sento;
     </l>
     <l>
      e s'io sapessi, mel convien celare;
     </l>
     <l>
      ché, s'el fosse sentito,
     </l>
     <l>
      torneria in tormento:
     </l>
     <l>
      ma io son sí contento,
     </l>
     <l>
      ch'ogni parlar sarebbe corto e fioco
     </l>
     <l>
      pria n'avessi mostrato pure un poco.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p99970012"/>
     <l>
      Chi potrebbe estimar che le mie braccia
     </l>
     <l>
      aggiugnesser già mai
     </l>
     <l>
      là dov'io l'ho tenute,
     </l>
     <l>
      e ch'io dovessi giunger la mia faccia
     </l>
     <l>
      là dov'io l'accostai
     </l>
     <l>
      per grazia e per salute?
     </l>
     <l>
      Non mi sarien credute
     </l>
     <l>
      le mie fortune; ond'io tutto m'infoco,
     </l>
     <l>
      quel nascondendo ond'io m'allegro e gioco.
     </l>
    </lg>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p99970013"/>
    La canzone di
    <name persref="panfilo" type="person">
     Panfilo
    </name>
    aveva fine, alla quale quantunque per tutti fosse compiutamente risposto, niun ve n'ebbe che, con piú attenta sollecitudine che a lui non apparteneva, non notasse le parole di quella, ingegnandosi di quello volersi indovinare che egli di convenirgli tener nascoso cantava; e quantunque varii varie cose andassero imaginando, niun per ciò alla verità del fatto pervenne. Ma la
    <name persref="emilia" type="person">
     reina
    </name>
    , poi che vide la canzon di
    <name persref="panfilo" type="person">
     Panfilo
    </name>
    finita e le giovani donne e gli uomini volentier riposarsi, comandò che ciascuno se n'andasse a dormire.
   </p>
  </div2>
 </div1>
</TEI>