<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div1 id="day05" ruler="fiammetta" type="Day">
  <head>
   Quinta Giornata
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p05990001"/>
    Finisce la Quarta giornata del
    <title>
     Decameron
    </title>
    : incomincia la Quinta, nella quale, sotto il reggimento di
    <name persref="fiammetta" type="person">
     Fiammetta
    </name>
    , si ragiona di ciò che ad alcuno amante, dopo alcuni fieri o sventurati accidenti, felicemente avvenisse.
   </p>
  </argument>
  <div2 id="d05intro" type="introduction" who="author">
   <head>
    Introduzione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p05980002"/>
    Era già l'oriente tutto bianco e li surgenti raggi per tutto il nostro emisperio avevan fatto chiaro, quando
    <name persref="fiammetta" type="person">
     Fiammetta
    </name>
    da' dolci canti degli uccelli, li quali la prima ora del giorno su per gli albuscelli tutti lieti cantavano, incitata, sú si levò, e tutte l'altre e i tre giovani fece chiamare; e con soave passo a' campi discesa, per l'ampia pianura su per le rugiadose erbe, infino a tanto che alquanto il sol fu alzato, con la sua compagnia, d'una cosa e d'altra con lor ragionando, diportando s'andò.
    <milestone id="p05980003"/>
    Ma sentendo che già i solar raggi si riscaldavano, verso la loro stanza volse i passi: alla qual pervenuti, con ottimi vini e con confetti il leggiere affanno avuto fé ristorare, e per lo
    <name placeref="giardinobrigata-01" type="place">
     dilettevole giardino
    </name>
    infino all'ora del mangiare si diportarono. La qual venuta, essendo ogni cosa dal discretissimo siniscalco apparecchiata, poi che alcuna stampita e una ballatetta o due furon cantate, lietamente, secondo che alla reina piacque, si misero a mangiare.
    <milestone id="p05980004"/>
    E quello ordinatamente e con letizia fatto, non dimenticato il preso ordine del danzare, e con gli strumenti e con le canzoni alquante danzette fecero. Appresso alle quali infino a passata l'ora del dormire la
    <name persref="fiammetta" type="person">
     reina
    </name>
    licenziò ciascheduno; de' quali alcuni a dormire andarono e altri al loro sollazzo per lo
    <name placeref="giardinobrigata-01" type="place">
     bel giardino
    </name>
    si rimasero.
    <milestone id="p99980005"/>
    Ma tutti, un poco passata la nona, quivi, come alla reina piacque, vicini alla fonte secondo l'usato modo si ragunarono; e essendosi la reina a seder posta
    <foreign lang="lat">
     pro tribunali
    </foreign>
    , verso
    <name persref="panfilo" type="person">
     Panfilo
    </name>
    riguardando, sorridendo a lui impose che principio desse alle felici novelle. Il quale a ciò volentier si dispose e cosí disse.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0501" type="novella" who="panfilo">
   <head>
    Novella Prima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05010001"/>
     <name persref="galeso" type="person">
      Cimone
     </name>
     amando divien savio ed
     <name persref="efigenia" type="person">
      Efigenia
     </name>
     sua donna rapisce in mare: è messo in
     <name placeref="rodi" type="place">
      Rodi
     </name>
     in prigione, onde
     <name persref="lisimaco" type="person">
      Lisimaco
     </name>
     il trae, e da capo con lui rapisce
     <name persref="efigenia" type="person">
      Efigenia
     </name>
     e
     <name persref="cassandrea" type="person">
      Cassandrea
     </name>
     nelle lor nozze, fuggendosi con esse in
     <name placeref="creta" type="place">
      Creti
     </name>
     ; e quindi, divenute lor mogli, con esse a casa loro son richiamati.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="panfilo">
    <p>
     <milestone id="p05010002"/>
     Molte novelle, dilettose donne, a dover dar principio a cosí lieta giornata come questa sarà, per dovere essere da me raccontate mi si paran davanti: delle quali una piú nell'animo me ne piace, per ciò che per quella potrete comprendere non solamente il felice fine per lo quale a ragionare incominciamo, ma quanto sien sante, quanto poderose e di quanto ben piene le forze d'Amore, le quali molti, senza saper che si dicano, dannano e vituperano a gran torto: il che, se io non erro, per ciò che innamorate credo che siate, molto vi dovrà esser caro.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05010003"/>
    Adunque (sí come noi nelle antiche istorie de' cipriani abbiam già letto) nell'isola di
    <name placeref="cipro" type="place">
     Cipri
    </name>
    fu un nobilissimo uomo il quale per nome fu chiamato
    <name persref="aristippo" type="person">
     Aristippo
    </name>
    , oltre a ogni altro paesano di tutte le temporali cose ricchissimo: e se d'una cosa sola non lo avesse la fortuna fatto dolente, piú che altro si potea contentare.
    <milestone id="p05010004"/>
    E questo era che egli, tra gli altri suoi figliuoli, n'aveva uno il quale di grandezza e di bellezza di corpo tutti gli altri giovani trapassava, ma quasi matto era e di perduta speranza, il cui vero nome era
    <name persref="galeso" type="person">
     Galeso
    </name>
    ; ma, per ciò che mai né per fatica di maestro né per lusinga o battitura del padre o ingegno d'alcuno altro gli s'era potuto metter nel capo né lettera né costume alcuno, anzi con la voce grossa e deforme e con modi piú convenienti a bestia che ad uomo, quasi per ischerno da tutti era chiamato
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , il che nella lor lingua sonava quanto nella nostra "bestione".
    <milestone id="p05010005"/>
    La cui perduta vita il padre con gravissima noia portava; e già essendosi ogni speranza a lui di lui fuggita, per non aver sempre davanti la cagione del suo dolore, gli comandò che alla villa n'andasse e quivi co'suoi lavoratori si dimorasse; la qual cosa a
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    fu carissima, per ciò che i costumi e l'usanza degli uomini grossi gli eran piú a grado che le cittadine.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010006"/>
    Andatosene adunque
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    alla villa e quivi nelle cose pertinenti a quella essercitandosi, avvenne che un giorno, passato già il mezzodí, passando egli da una possessione a un'altra con un suo bastone in collo, entrò in un boschetto il quale era in quella contrada bellissimo, e, per ciò che del mese di maggio era, tutto era fronzuto.
    <milestone id="p05010007"/>
    Per lo quale andando, s'avenne, sí come la sua fortuna il vi guidò, in un pratello d'altissimi alberi circuito, nell'un de' canti del quale era una bellissima fontana e fredda, allato alla quale vide sopra il verde prato dormire una
    <name persref="efigenia" type="person">
     bellissima giovane
    </name>
    con un vestimento indosso tanto sottile, che quasi niente delle candide carni nascondea, e era solamente dalla cintura in giú coperta d'una coltre bianchissima e sottile; e a' piè di lei similmente dormivano due femine e uno uomo, servi di questa giovane.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010008"/>
    La quale come
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimon
    </name>
    vide, non altramenti che se mai piú forma di femina veduta non avesse, fermatosi sopra il suo bastone, senza dire alcuna cosa, con ammirazion grandissima la incominciò intentissimo a riguardare; e nel rozzo petto, nel quale per mille ammaestramenti non era alcuna impressione di cittadinesco piacere potuta entrare, sentí destarsi un pensiero il quale nella materiale e grossa mente gli ragionava costei essere la piú bella cosa che già mai per alcun vivente veduta fosse.
    <milestone id="p05010009"/>
    E quinci cominciò a distinguer le parti di lei, lodando i capelli, li quali d'oro estimava, la fronte, il naso e la bocca, la gola e le braccia e sommamente il petto, poco ancora rilevato: e, di lavoratore, di bellezza subitamente giudice divenuto seco sommamente disiderava di veder gli occhi, li quali ella, da alto sonno gravati teneva chiusi; e per vedergli piú volte ebbe volontà di destarla.
    <milestone id="p05010010"/>
    Ma parendogli oltre modo piú bella che l'altre femine per adietro da lui vedute, dubitava non fosse alcuna dea; e pur tanto di sentimento avea, che egli giudicava le divine cose esser di piú reverenza degne che le mondane, e per questo si riteneva, aspettando che da se medesima si svegliasse; e come che lo 'ndugio gli paresse troppo, pur, da non usato piacer preso, non si sapeva partire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010011"/>
    Avvenne adunque che dopo lungo spazio la giovane, il cui nome era
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    , prima che alcun de' suoi si risentí, e levato il capo e aperti gli occhi e veggendosi sopra il suo bastone appoggiato star davanti
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , si maravigliò forte e disse:
    <q direct="unspecified" who="efigenia">
     <name persref="galeso" type="person">
      Cimone
     </name>
     , che vai tu a questa ora per questo bosco cercando?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010012"/>
    Era
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , sí per la sua forma e sí per la sua rozzezza e sí per la nobiltà e ricchezza del padre, quasi noto a ciascun del paese. Egli non rispose alle parole d'
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    alcuna cosa; ma come gli occhi di lei vide aperti, cosí in quegli fiso cominciò a guardare, seco stesso parendogli che da quegli una soavità si movesse la quale il riempiesse di piacere mai da lui non provato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010013"/>
    Il che la giovane veggendo, cominciò a dubitare non quel suo guardar cosí fiso movesse la sua rusticità a alcuna cosa che vergogna le potesse tornare: per che, chiamate le sue femine, si levò sú dicendo:
    <q direct="unspecified" who="efigenia">
     <name persref="galeso" type="person">
      Cimone
     </name>
     , rimanti con Dio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010014"/>
    A cui allora
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimon
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="galeso">
     Io ne verrò teco.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010015"/>
    E quantunque la
    <name persref="efigenia" type="person">
     giovane
    </name>
    sua compagnia rifiutasse, sempre di lui temendo, mai da sé partir nol poté infino a tanto che egli non l'ebbe infino alla casa di lei accompagnata; e di quindi n'andò a casa il padre, affermando sé in niuna guisa piú in villa voler ritornare: il che quantunque grave fosse al padre e a' suoi, pure il lasciarono stare, aspettando di veder qual cagion fosse quella che fatto gli avesse mutar consiglio.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010016"/>
    Essendo adunque a
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    nel cuore, nel quale niuna dottrina era potuta entrare, entrata la saetta d'Amore per la bellezza d'
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    , in brevissimo tempo, d'uno in altro pensiero pervenendo, fece maravigliare il padre e tutti i suoi e ciascuno altro che il conoscea.
    <milestone id="p05010017"/>
    Egli primieramente richiese il padre che il facesse andare di vestimenti e d'ogni altra cosa ornato come i fratelli di lui andavano: il che il padre contentissimo fece.
    <milestone id="p05010018"/>
    Quindi usando co' giovani valorosi e udendo i modi, quali a' gentili uomini si convenieno e massimamente agl'innamorati, prima, con grandissima ammirazione d'ognuno, in assai brieve spazio di tempo non solamente le prime lettere apparò ma valorosissimo tra' filosofanti divenne.
    <milestone id="p05010019"/>
    E appresso questo, essendo di tutto ciò cagione l'amore il quale a
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    portava, non solamente la rozza voce e rustica in convenevole e cittadina ridusse, ma di canto divenne maestro e di suono, e nel cavalcare e nelle cose belliche, cosí marine come di terra, espertissimo e feroce divenne.
    <milestone id="p05010020"/>
    E in brieve, acciò che io non vada ogni particular cosa delle sue virtú raccontando, egli non si compié il quarto anno dal dí del suo primiero innamoramento, che egli riuscí il piú leggiadro e il meglio costumato e con piú particulari virtú che altro giovane alcuno che nell'isola fosse di
    <name placeref="cipro" type="place">
     Cipri
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010021"/>
    Che dunque, piacevoli donne, diremo di
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    ? Certo niuna altra cosa se non che l'alte vertú dal cielo infuse nella valorosa anima fossono da invidiosa fortuna in picciolissima parte del suo cuore con legami fortissimi legate e racchiuse, li quali tutti Amor ruppe e spezzò, sí come molto piú potente di lei;
    <milestone id="p05010022"/>
    e come eccitatore degli adormentati ingegni, quelle da crudele obumbrazione offuscate con la sua forza sospinse in chiara luce, apertamente mostrando di che luogo tragga gli spiriti a lui subgetti e in quale gli conduca co' raggi suoi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010023"/>
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , adunque, quantunque amando
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    in alcune cose, sí come i giovani amanti molto spesso fanno, trasandasse, nondimeno
    <name persref="aristippo" type="person">
     Aristippo
    </name>
    , considerando che amor l'avesse di montone fatto tornare uno uomo, non solo pazientemente il sostenea ma in seguir ciò in tutti i suoi piaceri il confortava.
    <milestone id="p05010024"/>
    Ma
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , che d'esser chiamato
    <name persref="galeso" type="person">
     Galeso
    </name>
    rifiutava, ricordandosi che cosí da
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    era stato chiamato, volendo onesto fine porre al suo disio, piú volte fece tentare
    <name persref="cipseo" type="person">
     Cipseo
    </name>
    , padre d'
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    che lei per moglie gli dovesse dare; ma
    <name persref="cipseo" type="person">
     Cipseo
    </name>
    rispose sempre sé averla promessa a
    <name persref="pasimunda" type="person">
     Pasimunda
    </name>
    , nobile giovane rodiano, al quale non intendeva venirne meno.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010025"/>
    E essendo delle pattovite nozze d'
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    venuto il tempo e il marito mandato per lei, disse seco
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="galeso">
     Ora è tempo di mostrare, o
     <name persref="efigenia" type="person">
      Efigenia
     </name>
     , quanto tu sii da me amata. Io son per te divenuto uomo: e se io ti posso avere, io non dubito di non divenire piú glorioso che alcuno idio: e per certo io t'avrò o io morrò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010026"/>
    E cosí detto, tacitamente alquanti nobili giovani richiesti che suoi amici erano, e fatto segretamente un legno armare con ogni cosa oportuna a battaglia navale, si misse in mare, attendendo il legno sopra il quale
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    trasportata doveva essere in
    <name placeref="rodi" type="place">
     Rodi
    </name>
    al suo marito. La quale, dopo molto onore fatto dal padre di lei agli amici del marito, entrata in mare, verso
    <name placeref="rodi" type="place">
     Rodi
    </name>
    dirizzaron la proda e andar via.
    <milestone id="p05010027"/>
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , il quale non dormiva, il dí seguente col suo legno gli sopragiunse, e di 'n su la proda a quegli che sopra il legno d'
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    erano forte gridò:
    <q direct="unspecified" who="galeso">
     Arrestatevi, calate le vele, o voi aspettate d'esser vinti e sommersi in mare
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010028"/>
    Gli avversarii di
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    avevano l'arme tratte sopra coverta e di difendersi s'apparecchiavano: per che
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , dopo le parole preso un rampicone di ferro, quello sopra la poppa de' rodiani, che via andavan forte, gittò e quella alla proda del suo legno per forza congiunse; e fiero come un leone, sanza altro seguito d'alcuno aspettare, sopra la nave de' rodiani saltò, quasi tutti per niente gli avesse; e spronandolo amore, con maravigliosa forza fra' nemici con un coltello in man si mise e or questo e or quello ferendo quasi pecore gli abbattea.
    <milestone id="p05010029"/>
    Il che vedendo i rodiani, gittando in terra l'armi, quasi a una voce tutti si cofessaron prigioni.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010030"/>
    Alli quali
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimon
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="galeso">
     Giovani uomini, né vaghezza di preda né odio che io abbia contra di voi mi fece partir di
     <name placeref="cipro" type="place">
      Cipri
     </name>
     a dovervi in mezzo mare con armata mano assalire.
     <milestone id="p05010031"/>
     Quel che mi mosse è a me grandissima cosa a avere acquistata e a voi è assai leggiera a concederlami con pace: e ciò è
     <name persref="efigenia" type="person">
      Efigenia
     </name>
     , da me sopra ogni altra cosa amata, la quale non potendo io avere dal padre di lei come amico e con pace, da voi come nemico e con l'armi m'ha costretto amore a acquistarla.
     <milestone id="p05010032"/>
     E per ciò intendo io d'esserle quello che esserle dovea il vostro
     <name persref="pasimunda" type="person">
      Pasimunda
     </name>
     : datelami e andate con la grazia di Dio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010033"/>
    I giovani, li quali piú forza che liberalità costrignea, piagnendo
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    a
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimon
    </name>
    concedettono; il quale vedendola piagnere disse:
    <q direct="unspecified" who="galeso">
     Nobile donna, non ti sconfortare; io sono il tuo
     <name persref="galeso" type="person">
      Cimone
     </name>
     , il quale per lungo amore t'ho molto meglio meritata d'avere, che
     <name persref="pasimunda" type="person">
      Pasimunda
     </name>
     per promessa fede.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010034"/>
    Tornossi adunque
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , lei già avendo sopra la sua nave fatta portare senza alcuna altra cosa toccare de' rodiani, a' suoi compagni, e loro lasciò andare.
    <milestone id="p05010035"/>
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    adunque, piú che altro uomo contento dell'acquisto di cosí cara preda, poi che alquanto di tempo ebbe posto in dover lei piagnente racconsolare, diliberò co' suoi compagni non essere da tornare in
    <name placeref="cipro" type="place">
     Cipri
    </name>
    al presente: per che, di pari diliberazion di tutti, verso
    <name placeref="creta" type="place">
     Creti
    </name>
    , dove quasi ciascuno e massimamente
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    per antichi parentadi e novelli e per molta amistà si credevano insieme con
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    esser sicuri, dirizzaron la proda della lor nave.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010036"/>
    Ma la fortuna, la quale assai lietamente l'acquisto della donna aveva conceduto a
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , non stabile, subitamente in tristo e amaro pianto mutò la inestimabile letizia dello innamorato giovane.
    <milestone id="p05010037"/>
    Egli non erano ancora quattro ore compiute poi che
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    li rodiani aveva lasciati, quando, sopravegnente la notte, la quale
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    piú piacevole che alcuna altra sentita giammai aspettava, con essa insieme surse un tempo fierissimo e tempestoso, il quale il cielo di nuvoli e 'l mare di pistilenziosi venti riempié; per la qual cosa né poteva alcun veder che si fare o dove andarsi, né ancora sopra la nave tenersi a dover fare alcun servigio.
    <milestone id="p05010038"/>
    Quanto
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    di ciò si dolesse non è da dimandare. Egli pareva che gl'iddii gli avessero conceduto il suo disio acciò che piú noia gli fosse il morire, del quale senza esso prima si sarebbe poco curato.
    <milestone id="p05010039"/>
    Dolevansi similmente i suoi compagni, ma sopra tutti si doleva
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    , forte piangendo e ogni percossa dell'onda temendo: e nel suo pianto aspramente maladiceva l'amor di
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    e biasimava il suo ardire, affermando per niuna altra cosa quella tempestosa fortuna esser nata, se non perché gl'iddii non volevano che colui, il quale lei contra li lor piaceri voleva aver per isposa, potesse del suo presuntuoso disiderio godere, ma vedendo lei prima morire, egli appresso miseramente morisse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010040"/>
    Con cosí fatti lamenti e con maggiori, non sappiendo che farsi i marinari, divenendo ognora il vento piú forte, senza sapere conoscere dove s'andassero, vicini all'isola di
    <name placeref="rodi" type="place">
     Rodi
    </name>
    pervennero; né conoscendo per ciò che
    <name placeref="rodi" type="place">
     Rodi
    </name>
    si fosse quella, con ogni ingegno, per campar le persone, si sforzarono di dovere in essa pigliar terra se si potesse.
    <milestone id="p05010041"/>
    Alla qual cosa la fortuna fu favorevole e lor perdusse in un piccolo seno di mare, nel quale poco avanti a loro li rodiani stati da
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimon
    </name>
    lasciati erano con la lor nave pervenuti; né prima s'accorsero sé avere all'isola di
    <name placeref="rodi" type="place">
     Rodi
    </name>
    afferrato che, surgendo l'aurora e alquanto rendendo il cielo piú chiaro, si videro forse per una tratta d'arco vicini alla nave il giorno davanti da lor lasciata.
    <milestone id="p05010042"/>
    Della qual cosa
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    senza modo dolente, temendo non gli avvenisse quello che gli avvenne, comandò che ogni forza si mettesse a uscir quindi, e poi dove alla fortuna piacesse gli trasportasse, per ciò che in alcuna parte peggio che quivi esser non poteano.
    <milestone id="p05010043"/>
    Le forze si misero grandi a dovere di quindi uscire ma invano: il vento potentissimo poggiava in contrario, in tanto che, non che essi del picciol seno uscir potessero, ma, o volessero o no, gli sospinse alla terra.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010044"/>
    Alla quale come pervennero, dalli marinari rodiani della lor nave discesi furono riconosciuti; de' quali prestamente alcun corse a una villa ivi vicina dove i nobili giovani rodiani n'erano andati, e loro narrò quivi
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    con
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    sopra la lor nave per fortuna, sí come loro, essere arrivati.
    <milestone id="p05010045"/>
    Costoro udendo questo lietissimi, presi molti degli uomini della villa, prestamente furono al mare; e
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , che già co' suoi disceso aveva preso consiglio di fuggire in alcuna selva vicina, e insieme tutti con
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    furon presi e alla villa menati; e di quindi, venuto dalla città
    <name persref="lisimaco" type="person">
     Lisimaco
    </name>
    , appo il quale quello anno era il sommo maestrato de' rodiani, con grandissima compagnia d'uomini d'arme,
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    e' suoi compagni tutti ne menò in prigione, sí come
    <name persref="pasimunda" type="person">
     Pasimunda
    </name>
    , al quale le novelle eran venute, aveva, col senato di
    <name placeref="rodi" type="place">
     Rodi
    </name>
    dolendosi, ordinato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010046"/>
    In cosí fatta guisa il misero e innamorato
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    perdé la sua
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    poco davanti da lui guadagnata, senza altro averle tolto che alcun bascio.
    <milestone id="p05010047"/>
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    da molte nobili donne di
    <name placeref="rodi" type="place">
     Rodi
    </name>
    fu ricevuta e riconfortata sí del dolore avuto della sua presura e sí della fatica sostenuta del turbato mare; e appo quelle stette infino al giorno diterminato alle sue nozze.
    <milestone id="p05010048"/>
    A
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    e a' suoi compagni, per la libertà il dí davanti data a' giovani rodiani, fu donata la vita, la qual
    <name persref="pasimunda" type="person">
     Pasimunda
    </name>
    a suo poter sollecitava di far lor torre, e a prigion perpetua fur dannati: nella quale, si come si può credere, dolorosi stavano e senza speranza mai d'alcun piacere. Ma
    <name persref="pasimunda" type="person">
     Pasimunda
    </name>
    quanto poteva l'apprestamento sollecitava delle future nozze.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010049"/>
    La fortuna, quasi pentuta della subita iniuria fatta a
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , nuovo accidente produsse per la sua salute. Aveva
    <name persref="pasimunda" type="person">
     Pasimunda
    </name>
    un fratello minor di tempo di lui ma non di virtú, il quale avea nome
    <name persref="ormisda" type="person">
     Ormisda
    </name>
    , stato in lungo trattato di dover torre per moglie una nobile giovane e bella della città, e era chiamata
    <name persref="cassandrea" type="person">
     Cassandrea
    </name>
    , la quale
    <name persref="lisimaco" type="person">
     Lisimaco
    </name>
    sommamente amava; e erasi il matrimonio per diversi accidenti piú volte frastornato.
    <milestone id="p05010050"/>
    Ora veggendosi
    <name persref="pasimunda" type="person">
     Pasimunda
    </name>
    per dovere con grandissima festa celebrare le sue nozze, pensò ottimamente esser fatto se in questa medesima festa, per non tornar e piú alle spese e al festeggiare, egli potesse fare che
    <name persref="ormisda" type="person">
     Ormisda
    </name>
    similmente menasse moglie per che co' parenti di
    <name persref="cassandrea" type="person">
     Cassandrea
    </name>
    rincominciò le parole e perdussele a effetto; e insieme egli e 'l fratello con loro diliberarono che quello medesimo dí che
    <name persref="pasimunda" type="person">
     Pasimunda
    </name>
    menasse
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    , quello
    <name persref="ormisda" type="person">
     Ormisda
    </name>
    menasse
    <name persref="cassandrea" type="person">
     Cassandrea
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010051"/>
    La qual cosa sentendo
    <name persref="lisimaco" type="person">
     Lisimaco
    </name>
    , oltre modo gli dispiacque, per ciò che si vedeva della sua speranza privare, la quale portava che, se
    <name persref="ormisda" type="person">
     Ormisda
    </name>
    non la prendesse, fermamente doverla avere egli.
    <milestone id="p05010052"/>
    Ma, sí come savio, la noia sua dentro tenne nascosa e cominciò a pensare in che maniera potesse impedire che ciò non avesse effetto, né alcuna via vide possibile, se non il rapirla.
    <milestone id="p05010053"/>
    Questo gli parve agevole per lo uficio il quale aveva, ma troppo piú disonesto il reputava che se l'uficio non avesse avuto: ma in brieve, dopo lunga diliberazione, l'onestà diè luogo a amore, e prese per partito, che che avvenir ne dovesse, di rapir
    <name persref="cassandrea" type="person">
     Cassandrea
    </name>
    .
    <milestone id="p05010054"/>
    E pensando della compagnia che a far questo dovesse avere e dell'ordine che tener dovesse, si ricordò di
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , il quale co' suoi compagni in prigione avea; e immaginò niuno altro compagno migliore né piú fido dover potere avere che
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    in questa cosa.
    <milestone id="p05010055"/>
    Per che la seguente notte occultamente nella sua camera il fé venire e cominciogli in cotal guisa a favellare:
    <q direct="unspecified" who="lisimaco">
     <name persref="galeso" type="person">
      Cimone
     </name>
     , cosí come gl'iddii sono ottimi e liberali donatori delle cose agli uomini, cosí sono sagacissimi provatori delle loro virtú, e coloro li quali essi truovano fermi e constanti a tutti i casi, sí come piú valorosi, di piú alti meriti fanno degni.
     <milestone id="p05010056"/>
     Essi hanno della tua vertú voluta piú certa esperienza che quella che per te si fosse potuta mostrare dentro a' termini della casa del padre tuo, il quale io conosco abondantissimo di ricchezze: e prima colle pugnenti sollicitudini d'amore da insensato animale, sí come io ho inteso, ti recarono a essere uomo; poi con dura fortuna e al presente con noiosa prigione voglion vedere se l'animo tuo si muta da quello che era quando poco tempo lieto fosti della guadagnata preda.
     <milestone id="p05010057"/>
     Il quale, se quello medesimo è che già fu, niuna cosa tanto lieta ti prestarono quanto è quella che al presente s'apparecchiano a donarti: la quale, acciò che tu l'usate forze ripigli e divenghi animoso, io intendo di dimostrarti.
     <milestone id="p05010058"/>
     <name persref="pasimunda" type="person">
      Pasimunda
     </name>
     , lieto della tua disaventura e sollecito procuratore della tua morte, quanto può s'affretta di celebrare le nozze della tua
     <name persref="efigenia" type="person">
      Efigenia
     </name>
     , acciò che in quelle goda della preda la qual prima lieta fortuna t'avea conceduta e subitamente turbata ti tolse; la qual cosa quanto ti debbia dolere, se cosí ami come io credo, per me medesimo il cognosco, al quale pari ingiuria alla tua in un medesimo giorno
     <name persref="ormisda" type="person">
      Ormisda
     </name>
     suo fratello s'apparecchia di fare, a me, di
     <name persref="cassandrea" type="person">
      Cassandrea
     </name>
     , la quale io sopra tutte l'altre cose amo.
     <milestone id="p05010059"/>
     E a fuggire tanta ingiuria e tanta noia della fortuna, niuna via ci veggio da lei essere stata lasciata aperta se non la vertú de' nostri animi e delle nostre destre, nelle quali aver ci convien le spade e farci far via a te alla seconda rapina e a me alla prima delle due nostre donne; per che, se la tua, non vo' dir libertà, la qual credo che poco senza la tua donna curi, ma la tua donna t'è cara di riavere, nelle tue mani, volendo me alla mia impresa seguire, l'hanno posta gl'iddii.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010060"/>
    Queste parole tutto feciono lo smarrito animo ritornare in
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , e senza troppo rispitto prendere alla risposta, disse:
    <q direct="unspecified" who="galeso">
     <name persref="lisimaco" type="person">
      Lisimaco
     </name>
     , né piú forte né piú fido compagno di me puoi avere a cosí fatta cosa, se quello me ne dee seguire che tu ragioni; e per ciò quello che a te pare che per me s'abbia a fare, imponlomi, e vedera'ti con maravigliosa forza seguire.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010061"/>
    Al quale
    <name persref="lisimaco" type="person">
     Lisimaco
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="lisimaco">
     Oggi al terzo dí le novelle spose entreranno primieramente nelle case de' lor mariti, nelle quali tu co' tuoi compagni armato e con alquanti miei, né quali io mi fido assai, in sul far della sera entreremo, e quelle del mezzo de' conviti rapite a una nave, la quale io ho fatta segretamente apprestare, ne meneremo, uccidendo chiunque ciò contrastar presummesse.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010062"/>
    Piacque l'ordine a
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    , e tacito infino al tempo posto si stette in prigione.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010063"/>
    Venuto il giorno delle nozze, la pompa fu grande e magnifica, e ogni parte della casa de' due fratelli fu di lieta festa ripiena.
    <milestone id="p05010064"/>
    <name persref="lisimaco" type="person">
     Lisimaco
    </name>
    , ogni cosa oportuna avendo appresta,
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    e' suoi compagni e similmente i suoi amici, tutti sotto i vestimenti armati, quando tempo gli parve, avendogli prima con molte parole al suo proponimento accesi, in tre parti divise, delle quali cautamente l'una mandò al porto, acciò che niun potesse impedire il salire sopra la nave quando bisognasse; e con l'altre due alle case di
    <name persref="pasimunda" type="person">
     Pasimunda
    </name>
    venuti, una ne lasciò alla porta, acciò che alcun dentro non gli potesse rinchiudere o a loro l'uscita vietare, e col rimanente insieme con
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    montò su per le scale.
    <milestone id="p05010065"/>
    E pervenuti nella sala dove le nuove spose con molte altre donne già a tavola erano per mangiare assettate ordinatamente, fattisi innanzi e gittate le tavole in terra, ciascun prese la sua, e nelle braccia de' compagni messala, comandarono che alla nave apprestata le menassero di presente.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010066"/>
    Le novelle spose cominciarono a piagnere e a gridare, e il simigliante l'altre donne e i servidori, e subitamente fu ogni cosa di romore e di pianto ripieno.
    <milestone id="p05010067"/>
    Ma
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    e
    <name persref="lisimaco" type="person">
     Lisimaco
    </name>
    e' lor compagni, tirate le spade fuori, senza alcun contasto, data loro da tutti la via, verso le scale se ne vennero; e quelle scendendo, occorse lor
    <name persref="pasimunda" type="person">
     Pasimunda
    </name>
    , il quale con un gran bastone in mano al romor traeva, cui animosamente
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    sopra la testa ferí e ricisegliele ben mezza e morto sel fece cadere a' piedi.
    <milestone id="p05010068"/>
    Allo aiuto del quale correndo il misero
    <name persref="ormisda" type="person">
     Ormisda
    </name>
    , similmente da un de' colpi di
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimon
    </name>
    fu ucciso, e alcuni altri che appressar si vollero da' compagni di
    <name persref="lisimaco" type="person">
     Lisimaco
    </name>
    e di
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    fediti e ributtati indietro furono.
    <milestone id="p05010069"/>
    Essi, lasciata piena la casa di sangue, di romore e di pianto e di tristizia, senza alcuno impedimento stretti insieme con la loro rapina alla nave pervennero: sopra la quale messe le donne e saliti essi tutti e i lor compagni, essendo già il lito pien di gente armata che alla riscossa delle donne venia, dato de' remi in acqua lieti andaron pe' fatti loro.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05010070"/>
    E pervenuti in
    <name placeref="creta" type="place">
     Creti
    </name>
    , quivi da molti e amici e parenti lietamente ricevuti furono: e sposate le donne e fatta la festa grande, lieti della loro rapina goderono. In
    <name placeref="cipro" type="place">
     Cipri
    </name>
    e in
    <name placeref="rodi" type="place">
     Rodi
    </name>
    furono i romori e' turbamenti grandi e lungo tempo per le costoro opere. Ultimamente, interponendosi e nell'un luogo e nell'altro gli amici e i parenti di costoro, trovaron modo che dopo alcuno essilio
    <name persref="galeso" type="person">
     Cimone
    </name>
    con
    <name persref="efigenia" type="person">
     Efigenia
    </name>
    lieto si tornò in
    <name placeref="cipro" type="place">
     Cipri
    </name>
    e
    <name persref="lisimaco" type="person">
     Lisimaco
    </name>
    similmente con
    <name persref="cassandrea" type="person">
     Cassandrea
    </name>
    ritornò in
    <name placeref="rodi" type="place">
     Rodi
    </name>
    e ciascun lietamente con la sua visse lungamente contento nella sua terra.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0502" type="novella" who="emilia">
   <head>
    Novella Seconda
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05020001"/>
     <name persref="gostanza" type="person">
      Gostanza
     </name>
     ama
     <name persref="martuccio" type="person">
      Martuccio Gomito
     </name>
     , la quale, udendo che morto era, per disperata sola si mette in una barca, la quale dal vento fu trasportata a
     <name placeref="susa" type="place">
      Susa
     </name>
     ; ritruoval vivo in
     <name placeref="tunisi" type="place">
      Tunisi
     </name>
     , palesaglisi, e egli grande essendo col re per consigli dati, sposatala, ricco con lei in
     <name placeref="lipari" type="place">
      Lipari
     </name>
     se ne torna.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p05020002"/>
     La
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     , finita sentendo la novella di
     <name persref="panfilo" type="person">
      Panfilo
     </name>
     , poscia che molto commendata l'ebbe, a
     <name persref="emilia" type="person">
      Emilia
     </name>
     impose che una dicendone seguitasse; la quale cosí cominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="emilia">
    <p>
     <milestone id="p05020003"/>
     Ciascun si dee meritamente dilettare di quelle cose alle quali egli vede i guiderdoni secondo le affezioni seguitare: e per ciò che amare merita piú tosto diletto che afflizione a lungo andare, con molto mio maggior piacere della presente materia parlando ubidirò la
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     , che della precedente non feci il
     <name persref="filostrato" type="person">
      re
     </name>
     .
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05020004"/>
    Dovete adunque, dilicate donne, sapere che vicin di
    <name placeref="sicilia" type="place">
     Cicilia
    </name>
    è una isoletta chiamata
    <name placeref="lipari" type="place">
     Lipari
    </name>
    , nella quale non è ancora gran tempo, fu una bellissima giovane chiamata
    <name persref="gostanza" type="person">
     Gostanza
    </name>
    , d'assai orrevoli genti dell'isola nata; della quale un giovane che dell'isola era, chiamato
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio Gomito
    </name>
    , assai legiadro e costumato e nel suo mestier valoroso, s'innamorò.
    <milestone id="p05020005"/>
    La quale sí di lui similmente s'accese, che mai ben non sentiva se non quanto il vedeva; e disiderando
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    d'averla per moglie, al padre di lei la fece adimandare, il quale rispose lui esser povero e per ciò non volergliele dare.
    <milestone id="p05020006"/>
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    , sdegnato di vedersi per povertà rifiutare, con certi suoi amici e parenti giurò di mai in
    <name placeref="lipari" type="place">
     Lipari
    </name>
    non tornare se non ricco; e quindi partitosi, corseggiando cominciò a costeggiare la
    <name placeref="barberia" type="place">
     Barberia
    </name>
    , rubando ciascuno che meno poteva di lui: nella qual cosa assai gli fu favorevole la fortuna, se egli avesse saputo porre modo alle felicità sue.
    <milestone id="p05020007"/>
    Ma non bastandogli d'essere egli e' suoi compagni in brieve tempo divenuti ricchissimi, mentre che di trasricchire cercavano avvenne che da certi legni di saracini, dopo lunga difesa, co' suoi compagni fu preso e rubato, e di lor la maggior parte da' saracini mazzerati e isfondolato il legno, esso menato a
    <name placeref="tunisi" type="place">
     Tunisi
    </name>
    fu messo in prigione e in lunga miseria guardato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020008"/>
    In
    <name placeref="lipari" type="place">
     Lipari
    </name>
    tornò, non per uno o per due ma per molte e diverse persone, la novella che tutti quegli che con
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    erano sopra il legnetto erano stati annegati.
    <milestone id="p05020009"/>
    La
    <name persref="gostanza" type="person">
     giovane
    </name>
    , la quale senza misura della partita di
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    era stata dolente, udendo lui con gli altri esser morto, lungamente pianse e seco dispose di non voler piú vivere; e non sofferendole il cuore di se medesima con alcuna violenzia uccidere, pensò nuova necessità dare alla sua morte:
    <milestone id="p05020010"/>
    e uscita segretamente una notte di casa il padre e al porto venutasene, trovò per ventura alquanto separata dall'altre navi una navicella di pescatori, la quale, per ciò che pure allora smontati n'erano i signori di quella, d'albero e di vela e di remi la trovò fornita.
    <milestone id="p05020011"/>
    Sopra la quale prestamente montata e co' remi alquanto in mar tiratasi, ammaestrata alquanto dell'arte marenaresca sí come generalmente tutte le femine in quella isola sono, fece vela e gittò via i remi e il timone e al vento tutta si commise,
    <milestone id="p05020012"/>
    avvisando dover di necessità avvenire o che il vento barca senza carico e senza governator rivolgesse, o a alcuno scoglio la percotesse e rompesse, di che ella, eziandio se campar volesse, non potesse ma di necessità annegasse; e avviluppatasi la testa in un mantello nel fondo della barca piagnendo si mise a giacere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020013"/>
    Ma tutto altramenti adivenne che ella avvisato non avea: per ciò che, essendo quel vento che traeva tramontana e questo assai soave, e non essendo quasi mare e ben reggente la barca, il seguente dí alla notte che sú montata v'era, in sul vespro ben cento miglia sopra
    <name placeref="tunisi" type="place">
     Tunisi
    </name>
    a una piaggia vicina a una città chiamata
    <name placeref="susa" type="place">
     Susa
    </name>
    ne la portò.
    <milestone id="p05020014"/>
    La
    <name persref="gostanza" type="person">
     giovane
    </name>
    d'esser piú in terra che in mare niente sentiva, sí come colei che mai per alcuno accidente da giacere non aveva il capo levato né di levare intendeva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020015"/>
    Era allora per avventura, quando la barca ferí sopra il lito, una povera
    <name persref="carapresa" type="person">
     feminetta
    </name>
    alla marina la quale levava dal sole reti di suoi pescatori.
    <milestone id="p05020016"/>
    La quale, vedendo la barca, si maravigliò come con la vela piena fosse lasciata percuotere in terra; e pensando che in quella i pescatori dormissono, andò alla barca e niuna altra persona che questa
    <name persref="gostanza" type="person">
     giovane
    </name>
    vi vide; la quale essalei che forte dormiva chiamò molte volte e, alla fine fattala risentire e all'abito conosciutala che cristiana era, parlando latino la dimandò come fosse che ella quivi in quella barca cosí soletta fosse arrivata.
    <milestone id="p05020017"/>
    La giovane, udendo la favella latina, dubitò non forse altro vento l'avesse a
    <name placeref="lipari" type="place">
     Lipari
    </name>
    ritornata; e subitamente levatasi in piè riguardò a torno e, non conoscendo le contrade e veggendosi in terra, domandò la buona femina dove ella fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020018"/>
    A cui la buona
    <name persref="carapresa" type="person">
     femina
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="carapresa">
     Figliuola mia, tu se' vicina a
     <name placeref="susa" type="place">
      Susa
     </name>
     in Barberia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020019"/>
    Il che udito, la
    <name persref="gostanza" type="person">
     giovane
    </name>
    , dolente che Idio non le aveva voluto la morte mandare, dubitando di vergogna e non sappiendo che farsi, a piè della sua barca a seder postasi cominciò a piagnere.
    <milestone id="p05020020"/>
    La buona
    <name persref="carapresa" type="person">
     femina
    </name>
    , questo vedendo, ne le prese pietà e tanto lapregò, che in una sua capannetta la menò, e quivi tanto la lusingò, che ella le disse come quivi arrivata fosse; per che, sentendola la buona femina essere ancor digiuna, suo pan duro e alcun pesce e acqua l'apparecchiò e tanto la pregò, che ella mangiò un poco.
    <milestone id="p05020021"/>
    La
    <name persref="gostanza" type="person">
     Gostanza
    </name>
    appresso domandò chi fosse la buona femina che cosí latin parlava; a cui ella disse che da
    <name placeref="trapani" type="place">
     Trapani
    </name>
    era e aveva nome
    <name persref="carapresa" type="person">
     Carapresa
    </name>
    e quivi serviva certi pescatori cristiani.
    <milestone id="p05020022"/>
    La giovane, udendo dire
    <name persref="carapresa" type="person">
     'Carapresa'
    </name>
    , quantunque dolente fosse molto e non sappiendo ella stessa che ragione a ciò la si movesse, in se stessa prese buono agurio d'aver questo nome udito e cominciò a sperar senza saper che e alquanto a cessare il disiderio della morte: e, senza manifestar chi si fosse né donde, priegò caramente la buona femina che per l'amor di Dio avesse misericordia della sua giovanezza e che alcun consiglio le desse per lo quale ella potesse fuggire che villania fatta non le fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020023"/>
    <name persref="carapresa" type="person">
     Carapresa
    </name>
    , udendo costei, a guisa di buona femina, lei nella capannetta lasciata, prestamente raccolte le sue reti a lei ritornò, e tutta nel suo mantello stesso chiusala in
    <name placeref="susa" type="place">
     Susa
    </name>
    con seco la menò; e quivi pervenuta le disse:
    <milestone id="p05020024"/>
    <q direct="unspecified">
     <name persref="gostanza" type="person">
      Gostanza
     </name>
     , io ti menerò in casa d'una bonissima donna saracina, alla quale io fo molto spesso servigio di sue bisogne, e ella è donna antica e misericordiosa; io le ti raccomanderò quanto io potrò il piú e certissima sono che ella ti riceverà volentieri e come figliuola ti tratterà, e tu, con lei stando, t'ingegnerai a tuo potere servendola d'acquistare la grazia sua insino a tanto che Idio ti mandi miglior ventura;
    </q>
    e come ella disse cosí fece.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020025"/>
    La donna, la qual vecchia era oramai, udita costei, guardò la giovane nel viso e cominciò a lagrimare, e presala le basciò la fronte, e poi per la mano nella sua casa ne la menò, nella quale ella con alquante altre femine dimorava senza alcuno uomo, e tutte di diverse cose lavoravano di lor mano, di seta, di palma, di cuoio diversi lavorii faccendo.
    <milestone id="p05020026"/>
    De' quali la giovane in pochi dí apparò a fare alcuno con loro insieme incominciò a lavorare, e in tanta grazia e buono amore venne della buona donna e dell'altre, che fu maravigliosa cosa; e in poco spazio di tempo, mostrandogliele esse, il lor linguaggio apparò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020027"/>
    Dimorando adunque la giovane in
    <name placeref="susa" type="place">
     Susa
    </name>
    , essendo già stata a casa sua pianta per perduta e per morta, avvenne che, essendo re di
    <name placeref="tunisi" type="place">
     Tunisi
    </name>
    uno che si chiamava
    <name persref="meriabdela" type="person">
     Meriabdela
    </name>
    , un giovane di gran parentado e di molta potenza, il quale era in
    <name persref="granada" type="person">
     Granata
    </name>
    , dicendo che a lui il reame di
    <name placeref="tunisi" type="place">
     Tunisi
    </name>
    apparteneva, fatta grandissima moltitudine di gente, sopra il re di
    <name placeref="tunisi" type="place">
     Tunisi
    </name>
    se ne venne per cacciarlo del regno.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020028"/>
    Le quali cose venendo a orecchie a
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio Gomito
    </name>
    in prigione, il quale molto bene sapeva il barbaresco, e udendo che il
    <name persref="meriabdela" type="person">
     re
    </name>
    di
    <name placeref="tunisi" type="place">
     Tunisi
    </name>
    faceva grandissimo sforzo a sua difesa, disse a un di quegli li quali lui e' suoi compagni guardavano:
    <q direct="unspecified" who="martuccio">
     Se io potessi parlare al re, e' mi dà il cuore che io gli darei un consiglio per lo quale egli vincerebbe la guerra sua.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020029"/>
    La guardia disse queste parole al suo signore, il quale al re il rapportò incontanente; per la qual cosa il re comandò che
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    gli fosse menato; e domandato da lui che consiglio il suo fosse, gli rispose cosí:
    <milestone id="p05020030"/>
    <q direct="unspecified" who="martuccio">
     Signor mio, se io ho bene in altro tempo, che io in queste vostre contrade usato sono, riguardato alla maniera la quale tenete nelle vostre battaglie, mi pare che piú con arcieri che con altro quelle facciate; e per ciò, ove si trovasse modo che agli arcieri del vostro avversario mancasse il saettamento e i vostri n'avessero abbondevolmente, io avviso che la vostra battaglia si vincerebbe.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020031"/>
    A cui il
    <name persref="meriabdela" type="person">
     re
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="meriabdela">
     Senza dubbio, se cotesto si potesse fare, io mi crederrei esser vincitore.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020032"/>
    Al quale
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="martuccio">
     Signor mio, dove voi vogliate, egli si potrà ben fare, e udite come. A voi convien far fare corde molto piú sottili agli archi de' vostri arcieri che quelle che per tutti comunalmente s'usano e appresso far fare saettamento, le cocche del quale non sien buone se non a queste corde sottili; e questo convien che sia sí segretamente fatto, che il vostro avversario nol sappia, per ciò che egli ci troverebbe modo.
     <milestone id="p05020033"/>
     E la cagione per che io dico questo è questa: poi che gli arcieri del vostro nemico avranno il suo saettamento saettato e i nostri il suo, sapete che di quello che i vostri saettato avranno converrà, durando la battaglia, che i vostri nemici ricolgano, e a' nostri converrà ricoglier del loro;
     <milestone id="p05020034"/>
     ma gli avversarii non potranno il saettamento saettato da' vostri adoperare per le picciole cocche che non riceveranno le corde grosse, dove a' nostri avverrà il contrario del saettamento de' nemici, per ciò che la sottil corda riceverà ottimamente la saetta che avrà larga cocca: e cosí i vostri saranno di saettamento copiosi, dove gli altri n'avranno difetto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020035"/>
    Al
    <name persref="meriabdela" type="person">
     re
    </name>
    , il quale savio signore era, piacque il consiglio di
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    ; e interamente seguitolo, per quello trovò la sua guerra aver vinta; laonde sommamente
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    venne nella sua grazia e per conseguente in grande e ricco stato.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020036"/>
    Corse la fama di queste cose per la contrada e agli orecchi della
    <name persref="gostanza" type="person">
     Gostanza
    </name>
    pervenne
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio Gomito
    </name>
    esser vivo, il quale lungamente morto aveva creduto; per che l'amor di lui, già nel cuor di lei intiepidito, con subita fiamma si raccese e divenne maggiore e la morta speranza suscitò.
    <milestone id="p05020037"/>
    Per la qual cosa alla buona donna con cui dimorava interamente ogni suo accidente aperse, e le disse sé disiderare d'andare a
    <name placeref="tunisi" type="place">
     Tunisi
    </name>
    , acciò che gli occhi saziasse di ciò che gli orecchi con le ricevute voci fatti gli aveano disiderosi.
    <milestone id="p05020038"/>
    La quale il suo disiderio le lodò molto; e, come sua madre stata fosse, entrata in una barca con lei insieme a
    <name placeref="tunisi" type="place">
     Tunisi
    </name>
    andò, dove con la
    <name persref="gostanza" type="person">
     Gostanza
    </name>
    in casa d'una sua parente fu ricevuta onorevolmente.
    <milestone id="p05020039"/>
    E essendo con lei andata
    <name persref="carapresa" type="person">
     Carapresa
    </name>
    , la mandò a sentire quello che di
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    trovar potesse; e trovato lui esser vivo e in grande stato e rapportogliele, piacque alla gentil donna di volere esser colei che a
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    significasse quivi a lui esser venuta la sua
    <name persref="gostanza" type="person">
     Gostanza
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020040"/>
    E andatasene un dí là dove
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    era, gli disse:
    <q direct="unspecified" who="carapresa">
     <name persref="martuccio" type="person">
      Martuccio
     </name>
     , in casa mia è capitato un tuo servidore che vien da
     <name placeref="lipari" type="place">
      Lipari
     </name>
     , e quivi ti vorrebbe segretamente parlare; e per ciò, per non fidarmene a altri, sí come egli ha voluto, io medesimo tel sono venuto a significare.
    </q>
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    la ringraziò e appresso lei alla sua casa se n'andò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020041"/>
    Quando la giovane il vide, presso fu che di letizia non morí, e non potendosene tenere subitamente con le braccia aperte gli corse al collo e abbracciollo, e per compassione de' passati infortunii e per la presente letizia, senza potere alcuna cosa dire, teneramente cominciò a lagrimare.
    <milestone id="p05020042"/>
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    , veggendo la giovane, alquanto maravigliandosi soprastette e poi sospirando disse:
    <q direct="unspecified" who="martuccio">
     O
     <name persref="gostanza" type="person">
      Gostanza
     </name>
     mia, or se' tu viva? Egli è buon tempo che io intesi che tu perduta eri, né a casa nostra di te alcuna cosa si sapeva
    </q>
    ; e questo detto, teneramente lagrimando l'abracciò e basciò.
    <milestone id="p05020043"/>
    La
    <name persref="gostanza" type="person">
     Gostanza
    </name>
    gli raccontò ogni suo accidente, e l'onore che ricevuto avea dalla gentil donna con la quale dimorata era.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020044"/>
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    , dopo molti ragionamenti da lei partitosi, al re suo signore n'andò e tutto gli raccontò, cioè gli suoi casi e quegli della giovane, aggiugnendo che con sua licenzia intendeva secondo la nostra legge di sposarla.
    <milestone id="p05020045"/>
    Il re si maravigliò di queste cose; e fatta la giovane venire e da lei udendo che cosí era come
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    aveva detto, disse:
    <milestone id="p05020046"/>
    <q direct="unspecified" who="meriabdela">
     Adunque l'hai tu per marito molto ben guadagnato.
    </q>
    E fatti venire grandissimi e nobili doni, parte a lei ne diede e parte a
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    , dando loro licenzia di fare intra sé quello che piú fosse a grado a ciascheduno.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05020047"/>
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    , onorata molto la gentil
    <name persref="carapresa" type="person">
     donna
    </name>
    con la quale la
    <name persref="gostanza" type="person">
     Gostanza
    </name>
    dimorata era e ringraziatala di ciò che in servigio di lei aveva adoperato e donatile doni quali a lei si confaceano e accomandatala a Dio, non senza molte lagrime dalla
    <name persref="gostanza" type="person">
     Gostanza
    </name>
    , si partí; e appresso, con licenzia del re sopra un legnetto montati, e con lor
    <name persref="carapresa" type="person">
     Carapresa
    </name>
    , con prospero vento a
    <name placeref="lipari" type="place">
     Lipari
    </name>
    ritornarono, dove fu sí grande la festa, che dir non si potrebbe giammai.
    <milestone id="p05020048"/>
    Quivi
    <name persref="martuccio" type="person">
     Martuccio
    </name>
    la sposò e grandi e belle nozze fece e poi appresso con lei insieme in pace e in riposo lungamente goderono del loro amore.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0503" type="novella" who="elissa">
   <head>
    Novella Terza
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05030001"/>
     <name persref="pietroboccamazza" type="person">
      Pietro Boccamazza
     </name>
     si fugge con l'
     <name persref="agnolella" type="person">
      Agnolella
     </name>
     ; truova ladroni: la giovane fugge per una selva e è condotta a un castello,
     <name persref="pietroboccamazza" type="person">
      Pietro
     </name>
     è preso e delle mani de' ladron fugge e dopo alcuno accidente capita a quel castello dove l'
     <name persref="agnolella" type="person">
      Agnolella
     </name>
     era; e sposatala con lei se ne torna a
     <name placeref="roma" type="place">
      Roma
     </name>
     .
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p05030002"/>
     Niuno ne fu tra tutti che la novella d'
     <name persref="emilia" type="person">
      Emilia
     </name>
     non commendasse; la quale conoscendo la
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     esser finita, volta a
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     , che ella continuasse le 'mpose; la quale, d'ubidire disiderosa, incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="elissa">
    <p>
     <milestone id="p05030003"/>
     A me, vezzose donne, si para dinanzi una malvagia notte da due giovanetti poco discreti avuta; ma, per ciò che a essa seguitarono molti lieti giorni, sí come conforme al nostro proposito mi piace di raccontarla.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05030004"/>
    In
    <name placeref="roma" type="place">
     Roma
    </name>
    , la quale come è oggi coda cosí già fu capo del mondo, fu un giovane, poco tempo fa, chiamato
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro Boccamazza
    </name>
    , di famiglia tralle romane assai onorevole, il quale s'innamorò d'una bellissima e vaga giovane chiamata
    <name persref="agnolella" type="person">
     Agnolella
    </name>
    , figliuola d'uno ch'ebbe nome
    <name persref="gigliozzo" type="person">
     Gigliuozzo Saullo
    </name>
    , uomo plebeio ma assai caro a' romani.
    <milestone id="p05030005"/>
    E amandola, tanto seppe operare, che la giovane cominciò non meno a amar lui che egli amasse lei.
    <milestone id="p05030006"/>
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , da fervente amor costretto e non parendogli piú dover sofferir l'aspra pena che il disiderio che avea di costei gli dava, la domandò per moglie; la qual cosa come i suoi parenti seppero, tutti furono a lui e biasimarogli forte ciò che egli voleva fare; e d'altra parte fecero dire a
    <name persref="gigliozzo" type="person">
     Gigliuozzo Saullo
    </name>
    che a niun partito attendesse alle parole di
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , per ciò che, se 'l facesse, mai per amico né per parente l'avrebbero.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030007"/>
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , veggendosi quella via impedita per la qual sola si credeva potere al suo disio pervenire, volle morir di dolore; e se
    <name persref="gigliozzo" type="person">
     Gigliuozzo
    </name>
    l'avesse consentito, contro al piacere di quanti parenti avea per moglie la figliuola avrebbe presa.
    <milestone id="p05030008"/>
    Ma pur si mise in cuore, se alla giovane piacesse, di far che questa cosa avrebbe effetto; e per interposita persona sentito che a grado l'era, con lei si convenne di doversi con lui di
    <name placeref="roma" type="place">
     Roma
    </name>
    fuggire.
    <milestone id="p05030009"/>
    Alla qual cosa dato ordine,
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    una mattina per tempissimo levatosi con lei insieme montò a cavallo, e presero il cammin verso
    <name placeref="alagna" type="place">
     Alagna
    </name>
    , là dove
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    aveva certi amici de' quali esso molto si confidava: e cosí cavalcando, non avendo spazio di far nozze per ciò che temevano d'esser seguitati, del loro amore andando insieme ragionando, alcuna volta l'un l'altro basciava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030010"/>
    Ora avvenne che, non essendo a
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    troppo noto il cammino, come forse otto miglia da
    <name placeref="roma" type="place">
     Roma
    </name>
    dilungati furono, dovendo a man destra tenere, si misero per una via a sinistra; né furono guari piú di due miglia cavalcati che essi si videro vicini ad un castelletto del quale, essendo stati veduti, subitamente uscirono da dodici
    <name persref="fanti1-0503" type="person">
     fanti
    </name>
    .
    <milestone id="p05030011"/>
    E già essendo loro assai vicini, la giovane gli vide, per che gridando disse:
    <q direct="unspecified" who="agnolella">
     <name persref="pietroboccamazza" type="person">
      Pietro
     </name>
     , campiamo, ché noi siamo assaliti!
    </q>
    , e come seppe, verso una selva grandissima volse il suo ronzino, e tenendogli gli sproni stretti al corpo, attenendosi all'arcione. Il ronzino, sentendosi pugnere, correndo per quella selva ne la portava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030012"/>
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , che piú al viso di lei andava guardando che al cammino, non essendosi tosto come lei de'
    <name persref="fanti1-0503" type="person">
     fanti
    </name>
    che venieno avveduto, mentre che egli senza vedergli ancora andava guardando donde venissero, fu da loro sopragiunto e preso e fatto del ronzino smontare; e domandato chi egli era, e avendol detto, costor cominciaron fra loro a aver consiglio e a dire:
    <q direct="unspecified" who="fanti1-0503">
     Questi è degli amici de' nimici nostri: che ne dobbiam fare altro se non torgli quei panni e quel ronzino e impiccarlo per dispetto degli Orsini a una di queste querce?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030013"/>
    E essendosi tutti a questo consiglio accordati, avevano a
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    comandato che si spogliasse; il quale spogliandosi, già del suo male indovino, avvenne che un guato di ben venticinque
    <name persref="fanti2-0503" type="person">
     fanti
    </name>
    subitamente uscí addosso a costoro gridando:
    <milestone id="p05030014"/>
    <q direct="unspecified" who="fanti2-0503">
     Alla morte, alla morte!
    </q>
    Li quali, soprapresi da questo, lasciato star
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , si volsero alla lor difesa; ma veggendosi molti meno che gli assalitori, cominciarono a fuggire, e costoro a seguirgli. La qual cosa
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    veggendo, subitamente prese le cose sue e salí sopra il suo ronzino e cominciò quanto poteva a fuggire per quella via donde aveva veduto che la
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    era fuggita.
    <milestone id="p05030015"/>
    Ma non vedendo per la selva né via né sentiero, né pedata di caval conoscendovi, poscia che a lui parve esser sicuro e fuor delle mani di coloro che preso l'aveano e degli altri ancora da cui quegli erano stati assaliti, non ritrovando la sua giovane, piú doloroso che altro uomo cominciò a piagnere e a andarla or qua or là per la selva chiamando;
    <milestone id="p05030016"/>
    ma niuna persona gli rispondeva, e esso non ardiva a tornare adietro e andando innanzi non conosceva dove arrivar si dovesse; e d'altra parte delle fiere che nelle selve sogliono abitare aveva a un'ora di se stesso paura e della sua giovane, la qual tuttavia gli pareva vedere o da orso o da lupo strangolare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030017"/>
    Andò adunque questo
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    sventurato tutto il giorno per questa selva gridando e chiamando, a tal ora tornando indietro che egli si credeva innanzi andare; e già, tra per lo gridare e per lo piagnere e per la paura e per lo lungo digiuno, era sí vinto, che piú avanti non poteva.
    <milestone id="p05030018"/>
    E vedendo la notte sopravvenuta, non sappiendo che altro consiglio pigliarsi, trovata una grandissima quercia, smontato del ronzino a quella il legò, e appresso, per non esser dalle fiere divorato la notte, sú vi montò.
    <milestone id="p05030019"/>
    E poco appresso, levatasi la luna e 'l tempo essendo chiarissimo, non avendo
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    ardire d'adormentarsi per non cadere, come che, perché pure agio avuto n'avesse, il dolore né i pensieri che della sua
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    avea non l'avrebber lasciato, per che egli, sospirando e piagnendo e seco la sua disaventura maladicendo, vegghiava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030020"/>
    La
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    fuggendo, come davanti dicemmo, non sappiendo dove andarsi, se non come il suo ronzino stesso dove piú gli pareva la ne portava, si mise tanto fralla selva, che ella non poteva vedere il luogo donde in quella entrata era: per che, non altramenti che avesse fatto
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , tutto 'l dí, ora aspettando e ora andando e piagnendo e chiamando e della sua sciagura dolendosi, per lo salvatico luogo s'andò avvolgendo.
    <milestone id="p05030021"/>
    Alla fine, veggendo che
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    non venia, essendo già vespro s'abbatté ad un sentieruolo, per lo qual messasi e seguitandolo il ronzino, poi che piú di due miglia fu cavalcata, di lontano si vide davanti una casetta, alla quale essa come piú tosto poté se n'andò; e quivi trovò un buono
    <name persref="vecchio-0503" type="person">
     uomo
    </name>
    attempato molto con una sua moglie che similmente era
    <name persref="vecchia-0503" type="person">
     vecchia
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030022"/>
    Li quali, quando la videro sola, dissero:
    <q direct="unspecified" who="vecchio-0503 vecchia-0503">
     O figliuola, che vai tu a quest'ora cosí sola faccendo per questa contrada?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030023"/>
    La
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    piagnendo rispose che aveva la sua compagnia nella selva smarrita e domandò come presso fosse
    <name placeref="alagna" type="place">
     Alagna
    </name>
    ; a cui il buono
    <name persref="vecchio-0503" type="person">
     uomo
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">
     Figliuola mia, questa non è la via d'andare ad
     <name placeref="alagna" type="place">
      Alagna
     </name>
     egli ci ha delle miglia piú di dodici.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030024"/>
    Disse allora la
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="agnolella">
     E come ci sono abitanze presso da potere albergare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030025"/>
    A cui il buono
    <name persref="vecchio-0503" type="person">
     uomo
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">
     Non ci sono in luogo niun sí presso, che tu di giorno vi potessi andare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030026"/>
    Disse la
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    allora:
    <q direct="unspecified" who="agnolella">
     Piacerebbevi egli, poi che altrove andar non posso, di qui ritenermi per l'amor di Dio stanotte?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030027"/>
    Il buono
    <name persref="vecchio-0503" type="person">
     uomo
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified">
     Giovane, che tu con noi ti rimanga per questa sera n'è caro; ma tuttavia ti vogliam ricordare che per queste contrade e di dí e di notte e d'amici e di nemici vanno di male brigate assai, le quali molte volte ne fanno di gran dispiaceri e di gran danni; e se per isciagura, essendoci tu, ce ne venisse alcuna, e', veggendoti bella e giovane come tu se', e' ti farebbono dispiacere e vergogna, e noi non te ne potremmo aiutare.
     <milestone id="p05030028"/>
     Vogliantelo aver detto, acciò che tu poi, se questo avvenisse, non ti possi di noi ramaricare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030029"/>
    La
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    , veggendo che l'ora era tarda, ancora che le parole del
    <name persref="vecchio-0503" type="person">
     vecchio
    </name>
    la spaventassero, disse:
    <q direct="unspecified" who="agnolella">
     Se a Dio piacerà, Egli ci guarderà e voi e me di questa noia; la quale se pur m'avenisse, è molto men male esser dagli uomini straziata che sbranata per li boschi dalle fiere.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030030"/>
    E cosí detto, discesa del suo ronzino, se n'entrò nella casa del povero
    <name persref="vecchio-0503" type="person">
     uomo
    </name>
    e quivi con essoloro di quello che avevano poveramente cenò, e appresso tutta vestita in su un lor letticello con loro insieme a giacer si gittò: né in tutta la notte di sospirar né di piagnere la sua sventura e quella di
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , del quale non sapea che si dovesse sperare altro che male, non rifinò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030031"/>
    E essendo già vicino al matutino, ella sentí un gran calpestio di gente andare: per la qual cosa levatasi, se n'andò in una gran corte, che la piccola casetta di dietro a sé avea, e vedendo dall'una delle parti di quella molto fieno, in quello s'andò a nascondere, acciò che, se quella gente quivi venisse, non fosse cosí tosto trovata.
    <milestone id="p05030032"/>
    E appena di nasconder compiuta s'era, che coloro, che una gran brigata di malvagi uomini era, furono alla porta della piccola casa; e fattosi aprire e dentro entrati e trovato il ronzin della
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    ancora con tutta la sella, domandarono chi vi fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030033"/>
    Il buono
    <name persref="vecchio-0503" type="person">
     uomo
    </name>
    , non vedendo la
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    , rispose:
    <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">
     Niuna persona ci è altro che noi: ma questo ronzino, a cui che fuggito si sia, ci capitò iersera, e noi cel mettemmo in casa acciò che i lupi nol manicassero.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030034"/>
    <q direct="unspecified" who="capobrigata-0503">
     Adunque
    </q>
    disse il
    <name persref="capobrigata-0503" type="person">
     maggiore
    </name>
    della brigata
    <q direct="unspecified">
     sarà egli buon per noi, poi che altro signore non ha.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030035"/>
    Sparti adunque costor tutti per la piccola casa, parte n'andò nella corte: e poste giú lor lance e lor tavolacci, avvenne che uno di loro, non sappiendo altro che farsi, gittò la sua lancia nel fieno e assai vicin fu ad uccidere la nascosa
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    e ella a palesarsi, per ciò che la lancia le venne allato alla sinistra poppa, tanto che col ferro le stracciò de' vestimenti, laonde ella fu per mettere un grande strido temendo d'esser fedita; ma ricordandosi là dove era, tutta riscossasi, stette cheta.
    <milestone id="p05030036"/>
    La brigata, chi qua e chi là, cotti lor cavretti e loro altra carne e mangiato e bevuto, s'andarono pe' fatti loro e menaronsene il ronzin della
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030037"/>
    E essendo già dilungati alquanto, il buono
    <name persref="vecchio-0503" type="person">
     uomo
    </name>
    cominciò a domandar la
    <name persref="vecchia-0503" type="person">
     moglie
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">
     Che fu della nostra giovane che iersera ci capitò, che io veduta non la ci ho poi che noi ci levammo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030038"/>
    La buona
    <name persref="vecchia-0503" type="person">
     femina
    </name>
    rispose che non sapea e andonne guatando.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030039"/>
    La
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    , sentendo coloro esser partiti, uscí del fieno: di che il buono uomo forte contento, poi che vide che alle mani di coloro non era venuta e faccendosi già dí, le disse:
    <q direct="unspecified" who="vecchio-0503">
     Omai che il dí ne viene, se ti piace, noi t'accompagneremo infino a un castello che è presso di qui cinque miglia, e serai in luogo sicuro; ma converratti venire a piè, per ciò che questa mala gente che ora di qui si parte se n'ha menato il ronzin tuo.
    </q>
    <milestone id="p05030040"/>
    La
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    , datasi pace di ciò, gli pregò per Dio che al castello la menassero; per che entrati in via in su la mezza terza vi giunsero.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030041"/>
    Era il castello d'uno degli
    <name persref="orsini" type="person">
     Orsini
    </name>
    , il quale si chiamava
    <name persref="liello" type="person">
     Liello di Campo di Fiore
    </name>
    , e per ventura v'era una sua
    <name persref="donna-0503" type="person">
     donna
    </name>
    , la qual bonissima e santa donna era; e veggendo la
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    , prestamente la ricognobbe e con festa la ricevette, e ordinatamente volle sapere come quivi arrivata fosse.
    <milestone id="p05030042"/>
    La
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    gliele contò tutto. La donna, che conoscea similmente
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , sí come amico del marito di lei, dolente fu del caso avvenuto; e udendo dove stato fosse preso, s'avisò che morto fosse stato. Disse adunque alla
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="donna-0503">
     Poi che cosí è che
     <name persref="pietroboccamazza" type="person">
      Pietro
     </name>
     tu non sai, tu dimorerai qui meco infino a tanto che fatto mi verrà di potertene sicuramente mandare a
     <name placeref="roma" type="place">
      Roma
     </name>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030043"/>
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , stando sopra la quercia quanto piú doloroso esser potea, vide in sul primo sonno venir ben venti lupi, li quali tutti, come il ronzin videro, gli furon dintorno.
    <milestone id="p05030044"/>
    Il ronzino sentendogli, tirata la testa, ruppe le cavezzine e cominciò a volersi fuggire, ma essendo intorniato e non potendo gran pezza co' denti e co' calci si difese: alla fine da loro atterrato e strozzato fu e subitamente sventrato, e tutti pascendosi, senza altro lasciarvi che l'ossa, il divorarono e andar via.
    <milestone id="p05030045"/>
    Di che
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    , al qual pareva del ronzino avere una compagnia e un sostegno delle sue fatiche, forte sbigottí, e imaginossi di non dover mai di quella selva potere uscire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030046"/>
    E essendo già vicino al dí, morendosi egli sopra la quercia di freddo, sí come quegli che sempre da torno guardava si vide innanzi forse un miglio un grandissimo fuoco; per che, come fatto fu il dí chiaro, non senza paura della quercia disceso, verso là si dirizzò e tanto andò, che a quello pervenne; dintorno al quale trovò pastori che mangiavano e davansi buon tempo, da' quali esso per pietà fu raccolto.
    <milestone id="p05030047"/>
    E poi che egli mangiato ebbe e fu riscaldato, contata loro la sua disaventura e come quivi solo arrivato fosse, gli domandò se in quelle parti fosse villa o castello dove egli andar potesse.
    <milestone id="p05030048"/>
    I pastori dissero che ivi forse a tre miglia era un castello di
    <name persref="liello" type="person">
     Liello di Campo di Fiore,
    </name>
    nel quale al presente era la donna sua; di che
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    contentissimo gli pregò che alcuno di loro infino al castello l'accompagnasse, il che due di loro fecero volentieri.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030049"/>
    Al quale pervenuto
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    e quivi avendo trovato alcun suo conoscente, cercando di trovar modo che la
    <name persref="agnolella" type="person">
     giovane
    </name>
    fosse per la selva cercata, fu da parte della
    <name persref="donna-0503" type="person">
     donna
    </name>
    fatto chiamare; il quale incontanente andò a lei, e vedendo con lei l'
    <name persref="agnolella" type="person">
     Agnolella
    </name>
    , mai pari letizia non fu alla sua.
    <milestone id="p05030050"/>
    Egli si struggeva tutto d'andarla a abbracciare ma per vergogna, la quale avea della donna, lasciava; e se egli fu lieto assai, la letizia della giovane vedendolo non fu minore.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030051"/>
    La gentil
    <name persref="donna-0503" type="person">
     donna
    </name>
    , raccoltolo e fattogli festa e avendo da lui ciò che intervenuto gli era udito, il riprese molto di ciò che contro al piacer de' parenti suoi far voleva; ma veggendo che egli era pure a questo disposto e che alla giovane aggradiva, disse:
    <q direct="unspecified" who="donna-0503">
     In che m'affatico io? Costor s'amano, costor si conoscono, ciascuno è parimente amico del mio marito, e il lor desiderio è onesto e credo che egli piaccia a Dio, poiché l'uno dalle forche ha campato e l'altro dalla lancia e amenduni dalle fiere salvatiche: e però facciasi.
    </q>
    <milestone id="p05030052"/>
    E a loro rivolta disse:
    <q direct="unspecified">
     Se pure questo v'è all'animo di volere essere moglie e marito insieme, e a me: facciasi, e qui le nozze s'ordinino alle spese di
     <name persref="liello" type="person">
      Liello
     </name>
     ; la pace poi tra voi e' vostri parenti farò io ben fare
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030053"/>
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    lietissimo, e l'
    <name persref="agnolella" type="person">
     Agnolella
    </name>
    piú, quivi si sposarono; e come in montagna si poté, la gentil donna fé loro onorevoli nozze, e quivi i primi frutti del loro amore dolcissimamente sentirono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05030054"/>
    Poi, ivi a parecchi dí, la donna insieme con loro, montati a cavallo e bene accompagnati, se ne tornarono a
    <name placeref="roma" type="place">
     Roma
    </name>
    : dove, trovati forte turbati i parenti di
    <name persref="pietroboccamazza" type="person">
     Pietro
    </name>
    di ciò che fatto aveva, con loro in buona pace il ritornò; e esso con molto riposo e piacere con la sua
    <name persref="agnolella" type="person">
     Agnolella
    </name>
    infino alla lor vecchiezza si visse.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0504" type="novella" who="filostrato">
   <head>
    Novella Quarta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05040001"/>
     <name persref="ricciardomanardi" type="person">
      Ricciardo Manardi
     </name>
     è trovato da messer
     <name persref="lizio" type="person">
      Lizio da Valbona
     </name>
     con la figliuola, la quale egli sposa, e col padre di lei rimane in buona pace.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p05040002"/>
     Tacendosi
     <name persref="elissa" type="person">
      Elissa
     </name>
     , le lode ascoltando dalle sue compagne date alla sua novella, impose la
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     a
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     che alcuna ne dicesse egli; il quale ridendo incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="filostrato">
    <p>
     <milestone id="p05040003"/>
     Io sono stato da tante di voi tante volte morso, perché io materia da crudeli ragionamenti e da farvi piagner v'imposi, che a me pare, a volere alquanto questa noia ristorare, esser tenuto di dover dire alcuna cosa per la quale io alquanto vi faccia ridere; e per ciò uno amore, non da altra noia che di sospiri e d'una brieve paura con vergogna mescolata, a lieto fin pervenuto, in una novelletta assai piccola intendo di raccontarvi.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05040004"/>
    Non è adunque, valorose donne, gran tempo passato che in
    <name placeref="romagna" type="place">
     Romagna
    </name>
    fu un cavaliere assai da bene e costumato, il qual fu chiamato messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio da Valbona
    </name>
    , a cui per ventura vicino alla sua vecchiezza una figliuola nacque d'una sua donna chiamata
    <name persref="giacomina" type="person">
     madonna Giacomina
    </name>
    .
    <milestone id="p05040005"/>
    La quale oltre ad ogn'altra della contrada, crescendo, divenne bella e piacevole; e per ciò che sola era al padre e alla madre rimasa, sommamente da loro era amata e avuta cara e con maravigliosa diligenza guardata, aspettando essi di far di lei alcun gran parentado.
    <milestone id="p05040006"/>
    Ora usava molto nella casa di messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    , e molto con lui si riteneva, un giovane bello e fresco della persona, il quale era de'
    <name persref="manardi" type="person">
     Manardi da Brettinoro
    </name>
    , chiamato
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , del quale niun'altra guardia messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    o la sua donna prendevano, che fatto avrebbon d'un lor figliuolo. Il quale, una volta e altra veggendo la
    <name persref="caterina" type="person">
     giovane
    </name>
    bellissima e leggiadra, e di laudevoli maniere e costumi e già da marito, di lei fieramente s'innamorò, e con gran diligenza il suo amore teneva occulto.
    <milestone id="p05040007"/>
    Del quale avvedutasi la giovane, senza schifar punto il colpo, lui similmente cominciò ad amare; di che
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    fu forte contento.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040008"/>
    E avendo molte volte avuta voglia di doverle alcuna parola dire, e dubitando taciutosi, pure una, preso tempo e ardire, le disse:
    <q direct="unspecified" who="ricciardomanardi">
     <name persref="caterina" type="person">
      Caterina
     </name>
     , io ti priego che tu non mi facci morire amando.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040009"/>
    La
    <name persref="caterina" type="person">
     giovane
    </name>
    rispose subito:
    <q direct="unspecified" who="caterina">
     Volesse Idio che tu non facessi piú morir me.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040010"/>
    Questa risposta molto di piacere e d'ardire aggiunse a
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , e dissele:
    <q direct="unspecified" who="ricciardomanardi">
     Per me non istarà mai cosa che a grado ti sia, ma a te sta il trovar modo allo scampo della tua vita e della mia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040011"/>
    La
    <name persref="caterina" type="person">
     giovane
    </name>
    allora disse:
    <q direct="unspecified" who="caterina">
     <name persref="ricciardomanardi" type="person">
      Ricciardo
     </name>
     , tu vedi quanto io sia guardata, e per ciò da me non so veder come tu a me ti potessi venire; ma, se tu sai veder cosa che io possa senza mia vergogna fare, dillami, e io la farò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040012"/>
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , avendo piú cose pensato, subitamente disse:
    <q direct="unspecified">
     <name persref="caterina" type="person">
      Caterina
     </name>
     mia dolce, io non so alcuna via veder, se già tu non dormissi o potessi venire in su 'l verone che è presso al giardino di tuo padre, dove se io sapessi che tu di notte fossi, senza fallo io m'ingegnere' di venirvi, quantunque molto alto sia.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040013"/>
    A cui la
    <name persref="caterina" type="person">
     Caterina
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="caterina">
     Se quivi ti dà il cuore di venire, io mi credo ben far sí che fatto mi verrà di dormirvi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040014"/>
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Riccia rdo
    </name>
    disse di sí. E questo detto, una volta sola si basciarono alla sfuggita, e andar via.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040015"/>
    Il dí seguente, essendo già vicino alla fine di maggio, la
    <name persref="caterina" type="person">
     giovane
    </name>
    cominciò davanti alla madre a ramaricarsi che la passata notte per lo soperchio caldo non aveva potuto dormire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040016"/>
    Disse la
    <name persref="giacomina" type="person">
     madre
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giacomina">
     O figliuola, che caldo fu egli? Anzi non fu egli caldo veruno.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040017"/>
    A cui la
    <name persref="caterina" type="person">
     Caterina
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="caterina">
     Madre mia, voi dovreste dire 'a mio parere', e forse vi direste il vero; ma voi dovreste pensare quanto sieno piú calde le fanciulle che le donne attempate
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040018"/>
    La
    <name persref="giacomina" type="person">
     donna
    </name>
    disse allora:
    <q direct="unspecified" who="giacomina">
     Figliuola mia, cosí è il vero; ma io non posso far caldo e freddo a mia posta, come tu forse vorresti. I tempi si convengon pur sofferir fatti come le stagioni gli danno; forse quest'altra notte sarà piú fresco, e dormirai meglio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040019"/>
    <q direct="unspecified" who="caterina">
     Ora Idio il voglia,
    </q>
    disse la
    <name persref="caterina" type="person">
     Caterina
    </name>
    <q direct="unspecified">
     ma non suole essere usanza che, andando verso la state, le notti si vadan rinfrescando.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040020"/>
    <q direct="unspecified" who="giacomina">
     Dunque,
    </q>
    disse la
    <name persref="giacomina" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     che vuoi tu che si faccia?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040021"/>
    Rispose la
    <name persref="caterina" type="person">
     Caterina
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="caterina">
     Quando a mio padre e a voi piacesse, io farei volentieri fare un letticello in su 'l verone che è allato alla sua camera e sopra il suo giardino, e quivi mi dormirei: e udendo cantare l'usignuolo, e avendo il luogo piú fresco, molto meglio starei che nella vostra camera non fo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040022"/>
    La
    <name persref="giacomina" type="person">
     madre
    </name>
    allora disse:
    <q direct="unspecified" who="giacomina">
     Figliuola, confortati; io il dirò a tuo padre, e come egli vorrà cosí faremo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040023"/>
    Le quali cose udendo messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    dalla sua
    <name persref="giacomina" type="person">
     donna
    </name>
    , per ciò che vecchio era e da questo forse un poco ritrosetto, disse:
    <q direct="unspecified" who="lizio">
     Che rusignuolo è questo a che ella vuol dormire? Io la farò ancora addormentare al canto delle cicale.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040024"/>
    Il che la
    <name persref="caterina" type="person">
     Caterina
    </name>
    sappiendo, piú per isdegno che per caldo, non solamente la seguente notte non dormí, ma ella non lasciò dormire la madre, pur del gran caldo dolendosi;
    <milestone id="p05040025"/>
    il che avendo la
    <name persref="giacomina" type="person">
     madre
    </name>
    sentito, fu la mattina a messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    e gli disse:
    <q direct="unspecified" who="giacomina">
     Messer, voi avete poco cara questa giovane. Che vi fa egli perché ella sopra quel veron si dorma? Ella non ha in tutta notte trovato luogo di caldo, e oltre a ciò maravigliatevi voi perché egli le sia in piacere l'udir cantar l'usignuolo, che è una fanciullina? I giovani son vaghi delle cose simiglianti a loro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040026"/>
    Messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    udendo questo disse:
    <q direct="unspecified" who="lizio">
     Via, faccialevisi un letto tale quale egli vi cape, e fallo fasciar dattorno d'alcuna sargia: e dormavi, e oda cantar l'usignuolo a suo senno.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040027"/>
    La
    <name persref="caterina" type="person">
     giovane
    </name>
    , saputo questo, prestamente vi fece fare un letto; e dovendovi la sera vegnente dormire, tanto attese che ella vide
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , e fecegli un segno posto tra loro, per lo quale egli intese ciò che far si dovea.
    <milestone id="p05040028"/>
    Messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    , sentendo la giovane essersi andata al letto, serrato uno uscio che della sua camera andava sopra 'l verone, similmente s'andò a dormire.
    <milestone id="p05040029"/>
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , come d'ogni parte sentí le cose chete, con lo aiuto d'una scala salí sopra un muro, e poi d'in su quel muro appiccandosi a certe morse d'un altro muro, con gran fatica e pericolo, se caduto fosse, pervenne in sul verone, dove chetamente con grandissima festa dalla giovane fu ricevuto; e dopo molti basci si coricarono insieme, e quasi per tutta la notte diletto e piacer presono l'un dell'altro, molte volte faccendo cantar l'usignuolo.
    <milestone id="p05040030"/>
    E essendo le notti piccole e il diletto grande, e già al giorno vicino (il che essi non credevano), e sí ancora riscaldati e sí dal tempo e sí dallo scherzare, senza alcuna cosa addosso s'addormentarono, avendo a
    <name persref="caterina" type="person">
     Caterina
    </name>
    col destro braccio abbracciato sotto il collo
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , e con la sinistra mano presolo per quella cosa che voi tra gli uomini piú vi vergognate di nominare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040031"/>
    E in cotal guisa dormendo, senza svegliarsi, sopravenne il giorno, e messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    si levò; e ricordandosi la figliuola dormire sopra 'l verone, chetamente l'uscio aprendo disse:
    <q direct="unspecified" who="lizio">
     Lasciami vedere come l'usignuolo ha fatto questa notte dormir la
     <name persref="caterina" type="person">
      Caterina
     </name>
     .
    </q>
    <milestone id="p05040032"/>
    E andato oltre, pianamente levò alta la sargia della quale il letto era fasciato e
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    e lei vide ignudi e scoperti dormire abbracciati nella guisa di sopra mostrata;
    <milestone id="p05040033"/>
    e avendo ben conosciuto
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    , di quindi s'uscí, e andonne alla camera della sua
    <name persref="giacomina" type="person">
     donna
    </name>
    e chiamolla, dicendo:
    <q direct="unspecified" who="lizio">
     Sú tosto, donna, lievati e vieni a vedere, che tua figliuola è stata sí vaga dell'usignuolo che ella è stata tanto alla posta che ella l'ha preso e tienlosi in mano.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040034"/>
    Disse la
    <name persref="giacomina" type="person">
     donna
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="giacomina">
     Come può questo essere?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040035"/>
    Disse messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="lizio">
     Tu il vedrai se tu vien tosto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040036"/>
    La donna, affrettatasi di vestire, chetamente seguitò messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    , e giunti amenduni al letto e levata la sargia, poté manifestamente vedere
    <name persref="giacomina" type="person">
     madonna Giacomina
    </name>
    come la figliuola avesse preso e tenesse l'usignuolo, il quale ella tanto disiderava d'udir cantare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040037"/>
    Di che la
    <name persref="giacomina" type="person">
     donna
    </name>
    , tenendosi forte di
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    ingannata, volle gridare e dirgli villania; ma messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    le disse:
    <q direct="unspecified" who="lizio">
     Donna, guarda che per quanto tu hai caro il mio amore tu non facci motto, ché in verità, poscia che ella l'ha preso, egli sí sarà suo.
     <milestone id="p05040038"/>
     <name persref="ricciardomanardi" type="person">
      Ricciardo
     </name>
     è gentile uomo e ricco giovane; noi non possiamo aver di lui altro che buon parentado: se egli si vorrà a buon concio da me partire, e' gli converrà che primieramente la sposi; sí ch'egli si troverà aver messo l'usignuolo nella gabbia sua e non nell'altrui.
    </q>
    <milestone id="p05040039"/>
    Di che la donna racconsolata, veggendo il marito non esser turbato di questo fatto, e considerando che la figliuola aveva avuta la buona notte ed erasi ben riposata e aveva l'usignuolo preso, si tacque.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040040"/>
    Né guari dopo queste parole stettero, che
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    si svegliò; e veggendo che il giorno era chiaro, si tenne morto, e chiamò la
    <name persref="caterina" type="person">
     Caterina
    </name>
    , dicendo:
    <q direct="unspecified" who="ricciardomanardi">
     Ohimè, anima mia, come faremo, ché il giorno è venuto e hammi qui colto?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040041"/>
    Alle quali parole messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    , venuto oltre e levata la sargia, rispose:
    <q direct="unspecified" who="lizio">
     Faren bene
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040042"/>
    Quando
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    il vide, parve che gli fosse il cuore del corpo strappato; e levatosi a sedere in su il letto disse:
    <q direct="unspecified" who="ricciardomanardi">
     Signor mio, io vi cheggio mercé per Dio. Io conosco, sí come disleale e malvagio uomo, aver meritata morte, e per ciò fate di me quello che piú vi piace: ben vi priego io, se esser può, che voi abbiate della mia vita mercé e che io non muoia
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040043"/>
    A cui messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="lizio">
     <name persref="ricciardomanardi" type="person">
      Ricciardo
     </name>
     , questo non meritò l'amore il quale io ti portava e la fede la quale io aveva in te; ma pur, poi che cosí è e a tanto fallo t'ha trasportato la giovanezza, acciò che tu tolga a te la morte e a me la vergogna, prima che tu ti muova, sposa per tua legittima moglie la
     <name persref="caterina" type="person">
      Caterina
     </name>
     , acciò che, come ella è stata questa notte tua, cosí sia mentre ella viverà. E in questa guisa puoi e la mia pace e la tua salvezza acquistare: e ove tu non vogli cosí fare, raccomanda a Dio l'anima tua.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040044"/>
    Mentre queste parole si dicevano, la
    <name persref="caterina" type="person">
     Caterina
    </name>
    lasciò l'usignuolo, e ricopertasi cominciò fortemente a piagnere e a pregare il padre che a
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    perdonasse; e d'altra parte pregava
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    che quel facesse che messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    volea, acciò che con sicurtà e lungo tempo potessono insieme di cosí fatte notti avere.
    <milestone id="p05040045"/>
    Ma a ciò non furono troppi prieghi bisogno: per ciò che d'una parte la vergogna del fallo commesso e la voglia dello emendare, e d'altra la paura del morire e il disiderio dello scampare, e oltre a questo l'ardente amore e l'appetito del possedere la cosa amata, liberamente e senza alcuno indugio gli fecer dire sé essere apparecchiato a far ciò che a messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    piaceva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040046"/>
    Per che messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    , fattosi prestare a
    <name persref="giacomina" type="person">
     madonna Giacomina
    </name>
    uno de' suoi anelli, quivi, senza mutarsi, in presenzia di loro
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    per sua moglie sposò la
    <name persref="caterina" type="person">
     Caterina
    </name>
    .
    <milestone id="p05040047"/>
    La qual cosa fatta, messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    e la donna partendosi dissono:
    <q direct="unspecified" who="lizio giacomina">
     Riposatevi oramai, ché forse maggior bisogno n'avete che di levarvi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05040048"/>
    Partiti costoro, i giovani si rabbracciarono insieme, e non essendo piú che sei miglia camminati la notte, altre due anzi che si levassero ne camminarono, e fecer fine alla prima giornata.
    <milestone id="p05040049"/>
    Poi levati, e
    <name persref="ricciardomanardi" type="person">
     Ricciardo
    </name>
    avuto piú ordinato ragionamento con messer
    <name persref="lizio" type="person">
     Lizio
    </name>
    , pochi dí appresso, sí come si convenia, in presenzia degli amici e de' parenti da capo sposò la giovane, e con gran festa se ne la menò a casa, e fece onorevoli e belle nozze, e poi con lei lungamente in pace e in consolazione uccellò agli usignuoli e di dí e di notte quanto gli piacque.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0505" type="novella" who="neifile">
   <head>
    Novella Quinta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05050001"/>
     <name persref="guidotto" type="person">
      Guidotto da Cremona
     </name>
     lascia a
     <name persref="giacomino" type="person">
      Giacomin da Pavia
     </name>
     una fanciulla, e muorsi; la quale
     <name persref="giannole" type="person">
      Giannol di Severino
     </name>
     e
     <name persref="minghino">
      Minghino di Mingole
     </name>
     amano in
     <name placeref="faenza" type="place">
      Faenza
     </name>
     ; azzuffansi insieme; riconoscesi la fanciulla esser sirocchia di
     <name persref="giannole" type="person">
      Giannole
     </name>
     , e dassi per moglie a
     <name persref="minghino" type="person">
      Minghino
     </name>
     .
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p05050002"/>
     Aveva ciascuna donna, la novella dell'usignolo ascoltando, tanto riso, che ancora, quantunque
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     ristato fosse di novellare, non per ciò esse di ridere si potevan tenere. Ma pur, poi che alquanto ebber riso, la
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     disse:
     <q direct="unspecified" who="fiammetta">
      Sicuramente, se tu ieri ci affliggesti, tu ci hai oggi tanto dileticate, che niuna meritamente piú di te si dee ramaricare.
     </q>
     E avendo a Neifile le parole rivolte, le 'mpose che novellasse; la quale lietamente cosí cominciò a parlare:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="neifile">
    <p>
     <milestone id="p05050003"/>
     Poi che
     <name persref="filostrato" type="person">
      Filostrato
     </name>
     ragionando in
     <name placeref="romagna" type="place">
      Romagna
     </name>
     è intrato, a me per quella similmente gioverà d'andare alquanto spaziandomi col mio novellare.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05050004"/>
    Dico adunque che già nella città di
    <name placeref="fano" type="place">
     Fano
    </name>
    due lombardi abitarono, de' quali l'un fu chiamato
    <name persref="guidotto" type="person">
     Guidotto da Cremona
    </name>
    e l'altro
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomin da Pavia
    </name>
    , uomini omai attempati e stati nella lor gioventudine quasi sempre in fatti d'arme e soldati.
    <milestone id="p05050005"/>
    Dove, venendo a morte
    <name persref="guidotto" type="person">
     Guidotto
    </name>
    , e niuno figliuolo avendo né altro amico o parente di cui piú si fidasse che di
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomin
    </name>
    facea, una sua fanciulla d'età forse di dieci anni, e ciò che egli al mondo avea, molto de' suoi fatti ragionatogli, gli lasciò, e morissi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050006"/>
    Avvenne in questi tempi che la città di
    <name placeref="faenza" type="place">
     Faenza
    </name>
    , lungamente in guerra e in mala ventura stata, alquanto in miglior disposizion ritornò, e fu a ciascun che ritornar vi volesse liberamente conceduto il potervi tornare; per la qual cosa
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    , che altra volta dimorato v'era, e piacendogli la stanza, là con ogni sua cosa si tornò, e seco ne menò la fanciulla lasciatagli da
    <name persref="guidotto" type="person">
     Guidotto
    </name>
    , la quale egli come propria figliuola amava e trattava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050007"/>
    La quale crescendo divenne bellissima
    <name persref="agnesabernabuccio" type="person">
     giovane
    </name>
    quanto alcuna altra che allora fosse nella città; e cosí come era bella, era costumata e onesta: per la qual cosa da diversi fu cominciata a vagheggiare, ma sopra tutti due giovani assai leggiadri e da bene igualmente le posero grandissimo amore, in tanto che per gelosia insieme si 'ncominciarono ad avere in odio fuor di modo: e chiamavasi l'un
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole di Severino
    </name>
    , e l'altro
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino di Mingole
    </name>
    .
    <milestone id="p05050008"/>
    Né era alcuno di loro, essendo ella d'età di quindici anni, che volentieri non l'avesse per moglie presa, se da' suoi parenti fosse stato sofferto; per che, veggendolasi per onesta cagione vietare, ciascuno a doverla, in quella guisa che meglio potesse, avere si diede a procacciare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050009"/>
    Aveva
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    in casa una
    <name persref="fante-0505" type="person">
     fante
    </name>
    attempata e un
    <name persref="fante-0505" type="person">
     fante
    </name>
    che
    <name persref="crivello" type="person">
     Crivello
    </name>
    aveva nome, persona sollazzevole e amichevole assai; col quale
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    dimesticatosi molto, quando tempo gli parve, ogni suo amore discoperse, pregandolo che a dovere il suo disidero ottenere gli fosse favorevole, gran cose se ciò facesse promettendogli.
    <milestone id="p05050010"/>
    Al quale
    <name persref="crivello" type="person">
     Crivello
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="crivello">
     Vedi, in questo io non potrei per te altro adoperare se non che quando
     <name persref="giacomino" type="person">
      Giacomino
     </name>
     andasse in alcuna parte a cenare, metterti là dove ella fosse, per ciò che, volendole io dir parole per te, ella non mi starebbe mai a ascoltare. Questo s'el ti piace, io il ti prometto, e farollo; fa tu poi, se tu sai, quello che tu creda che bene stea.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050011"/>
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    disse che piú non volea, e in questa concordia rimase.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050012"/>
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    d'altra parte aveva dimesticata la
    <name persref="fante-0505" type="person">
     fante
    </name>
    , e con lei tanto adoperato che ella avea piú volte ambasciate portate alla fanciulla, e quasi del suo amore l'aveva accesa; e oltre a questo gli aveva promesso di metterlo con lei, come avvenisse che
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    per alcuna cagione da sera fuori di casa andasse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050013"/>
    Avvenne adunque, non molto tempo appresso queste parole, che, per opera di
    <name persref="crivello" type="person">
     Crivello
    </name>
    ,
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    andò con un suo amico a cenare; e fattolo sentire a
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    , compose con lui che, quando un certo cenno facesse, egli venisse e troverrebbe l'uscio aperto.
    <milestone id="p05050014"/>
    La
    <name persref="fante-0505" type="person">
     fante
    </name>
    d'altra parte, niente di questo sappiendo, fece sentire a
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    che
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    non vi cenava, e gli disse che presso della casa dimorasse sí, che quando vedesse un segno ch'ella farebbe, egli venisse ed entrassesene dentro.
    <milestone id="p05050015"/>
    Venuta la sera, non sappiendo i due amanti alcuna cosa l'un dell'altro, ciascun, sospettando dell'altro, con certi compagni armati a dovere entrare in tenuta andò:
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    co' suoi, a dovere il segno aspettare, si ripose in casa d'un suo amico vicin della giovine;
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    co' suoi alquanto dalla casa stette lontano.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050016"/>
    <name persref="crivello" type="person">
     Crivello
    </name>
    e la
    <name persref="fante-0505" type="person">
     fante
    </name>
    , non essendovi
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    , s'ingegnavano di mandare l'un l'altro via.
    <name persref="crivello" type="person">
     Crivello
    </name>
    diceva alla fante:
    <q direct="unspecified" who="crivello">
     Come non ti vai tu a dormire oramai? Che ti vai tu pure avviluppando per casa?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050017"/>
    E la
    <name persref="fante-0505" type="person">
     fante
    </name>
    diceva a lui:
    <q direct="unspecified" who="fante-0505">
     Ma tu perché non vai per signorto? Che aspetti tu oramai qui, poi hai cenato?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050018"/>
    E cosí l'uno non poteva l'altro far mutare di luogo.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050019"/>
    Ma
    <name persref="crivello" type="person">
     Crivello
    </name>
    , conoscendo l'ora posta con
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    esser venuta, disse seco:
    <q direct="unspecified" who="crivello">
     Che curo io di costei? Se ella non istarà cheta, ella potrà aver delle sue;
    </q>
    e fatto il segno posto andò ad aprir l'uscio, e
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    prestamente venuto con due de' compagni andò dentro, e trovata la
    <name persref="agnesabernabuccio" type="person">
     giovane
    </name>
    nella sala la presono per menarla via.
    <milestone id="p05050020"/>
    La giovane cominciò a resistere e a gridar forte, e la
    <name persref="fante-0505" type="person">
     fante
    </name>
    similmente; il che sentendo
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    , prestamente co' suoi compagni là corse; e veggendo la giovane già fuori dell'uscio tirare, tratte le spade fuori, gridarono tutti:
    <q direct="unspecified" type="othervoice">
     Ahi traditori, voi siete morti; la cosa non andrà cosí: che forza è questa?
    </q>
    ; e questo detto, gl'incominciarono a ferire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050021"/>
    E d'altra parte la vicinanza uscita fuori al romore e co' lumi e con arme, cominciarono questa cosa a biasimare e ad aiutar
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    ; per che, dopo lunga contesa,
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    tolse la
    <name persref="agnesabernabuccio" type="person">
     giovane
    </name>
    a
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    , e rimisela in casa di
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    . Né prima si partí la mischia che i sergenti del capitan della terra vi sopraggiunsero e molti di costoro presero; e fra gli altri furono presi
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    e
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    e
    <name persref="crivello" type="person">
     Crivello
    </name>
    , e in prigione menatine.
    <milestone id="p05050022"/>
    Ma poi racquietata la cosa e
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    essendo tornato; e, di questo accidente molto malinconoso, essaminando come stato fosse e trovato che in niuna cosa la giovane aveva colpa, alquanto si diè piú pace, proponendo seco, acciò che piú simil caso non avvenisse, di doverla come piú tosto potesse maritare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050023"/>
    La mattina venuta, i parenti dell'una parte e dell'altra, avendo la verità del fatto sentita e conoscendo il male che a' presi giovani ne poteva seguire, volendo
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    quello adoperare che ragionevolmente avrebbe potuto, furono a lui, e con dolci parole il pregarono che alla ingiuria ricevuta dal poco senno de' giovani non guardasse tanto, quanto all'amore e alla benivolenza la quale credevano che egli a loro che il pregavano portasse, offerendo appresso sé medesimi e i giovani che il male avevan fatto ad ogni ammenda che a lui piacesse di prendere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050024"/>
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    , il qual de' suoi dí assai cose vedute avea ed era di buon sentimento, rispose brievemente:
    <q direct="unspecified">
     Signori, se io fossi a casa mia come io sono alla vostra, mi tengo io sí vostro amico, che né di questo né d'altro io non farei se non quanto vi piacesse;
     <milestone id="p05050025"/>
     e oltre a questo piú mi debbo a' vostri piaceri piegare in quanto voi a voi medisimi avete offeso, per ciò che questa
     <name persref="agnesabernabuccio" type="person">
      giovane
     </name>
     , forse come molti stimano, non è da
     <name placeref="cremona" type="place">
      Cremona
     </name>
     né da
     <name placeref="pavia" type="place">
      Pavia
     </name>
     , anzi è faentina, come che io né ella né colui da cui io l'ebbi non sapessimo mai di cui si fosse figliuola: per che di quello che pregate tanto sarà per me fatto quanto me ne imporrete
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050026"/>
    I valenti uomini, udendo costei esser di
    <name placeref="faenza" type="place">
     Faenza
    </name>
    , si maravigliarono; e rendute grazie a
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    della sua liberale risposta, il pregarono che gli piacesse di dover lor dire come costei alle mani venuta gli fosse, e come sapesse lei esser faentina;
    <milestone id="p05050027"/>
    a' quali
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomin
    </name>
    disse:
    <name persref="guidotto" type="person">
     Guidotto da Cremona
    </name>
    fu mio compagno e amico, e venendo a morte mi disse che quando questa città da
    <name persref="federicoii" type="person">
     Federigo Imperatore
    </name>
    fu presa, andataci a ruba ogni cosa, egli entrò co' suoi compagni in una casa, e quella trovò di roba piena esser dagli abitanti abbandonata, fuor solamente da questa fanciulla, la quale d'età di due anni o in quel torno, lui sagliente su per le scale chiamò padre.
    <milestone id="p05050028"/>
    Per la qual cosa a lui venuta di lei compassione, insieme con tutte le cose della casa seco ne la portò a
    <name placeref="fano" type="place">
     Fano
    </name>
    , e quivi morendo, con ciò che egli avea costei mi lasciò, imponendomi che, quando tempo fosse, io la maritassi e quello che stato fosse suo le dessi in dota.
    <milestone id="p05050029"/>
    E venuta nell'età da marito, non m'è venuto fatto di poterla dare a persona che mi piaccia; fare'l volentieri, anzi che altro caso simile a quel d'iersera me n'avvenisse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050030"/>
    Era quivi intra gli altri un
    <name persref="guglielmino" type="person">
     Guiglielmino da Medicina
    </name>
    , che con
    <name persref="guidotto" type="person">
     Guidotto
    </name>
    era stato a questo fatto, e molto ben sapeva la cui casa stata fosse quella che
    <name persref="guidotto" type="person">
     Guidotto
    </name>
    avea rubata; e vedendolo ivi tra gli altri, gli s'accostò e disse:
    <q direct="unspecified" who="guglielmino">
     <name persref="bernabuccio" type="person">
      Bernabuccio
     </name>
     , odi tu ciò che
     <name persref="giacomino" type="person">
      Giacomin
     </name>
     dice?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050031"/>
    Disse
    <name persref="bernabuccio" type="person">
     Bernabuccio
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="bernabuccio">
     Sí; e testé vi pensava piú, per ciò ch'io mi ricordo che in quegli rimescolamenti io perdei una figlioletta di quella età che
     <name persref="giacomino" type="person">
      Giacomin
     </name>
     dice.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050032"/>
    A cui
    <name persref="guglielmino" type="person">
     Guiglielmino
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified">
     Per certo questa è dessa, per ciò ch'io mi trovai già in parte ove io udii a
     <name persref="guidotto" type="person">
      Guidotto
     </name>
     divisare dove la ruberia avesse. fatta, e conobbi che la tua casa era stata; è per ciò ramemorati se a alcun segnale riconoscer la credessi, e fanne cercare, ché tu troverrai fermamente che ella è tua figliuola.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050033"/>
    Per che, pensando
    <name persref="bernabuccio" type="person">
     Bernabuccio
    </name>
    , si ricordò lei dovere avere una margine a guisa d'una crocetta sopra l'orecchia sinistra, stata d'una nascenza che fatta gli avea poco davanti a quello accidente tagliare; per che, senza alcuno indugio pigliare, accostatosi a
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    che ancora era quivi, il pregò che in casa sua il menasse e veder gli facesse questa
    <name persref="agnesabernabuccio" type="person">
     giovane
    </name>
    .
    <milestone id="p05050034"/>
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    il vi menò volentieri, e lei fece venire dinanzi da lui. La quale come
    <name persref="bernabuccio" type="person">
     Bernabuccio
    </name>
    vide, cosí tutto il viso della madre di lei, che ancora bella donna era, gli parve vedere; ma pur, non stando a questo, disse a
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    che di grazia voleva da lui poterle un poco levare i capelli sopra la sinistra orecchia; di che
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    fu contento.
    <milestone id="p05050035"/>
    <name persref="bernabuccio" type="person">
     Bernabuccio
    </name>
    , accostatosi a lei che vergognosamente stava, levati colla man dritta i capelli, la croce vide; laonde, veramente conoscendo lei esser la sua figliuola, teneramente cominciò a piagnere e ad abbracciarla, come che ella si contendesse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050036"/>
    E volto a
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomin
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="bernabuccio">
     Fratel mio, questa è mia figliuola; la mia casa fu quella che fu da
     <name persref="guidotto" type="person">
      Guidotto
     </name>
     rubata, e costei nel furor subito vi fu dentro dalla mia donna e sua madre dimenticata, e infino a qui creduto abbiamo che costei, nella casa che mi fu quel dí stesso arsa, ardesse.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050037"/>
    La
    <name persref="agnesabernabuccio" type="person">
     giovane
    </name>
    , udendo questo e vedendolo uomo attempato e dando alle parole fede e da occulta virtú mossa, sostenendo li suoi abbracciamenti, con lui teneramente cominciò a piagnere.
    <milestone id="p05050038"/>
    <name persref="bernabuccio" type="person">
     Bernabuccio
    </name>
    di presente mandò per la madre di lei e per altre sue parenti e per le sorelle e per li fratelli di lei, e a tutti mostratala e narrando il fatto, dopo mille abbracciamenti fatta la festa grande, essendone
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    forte contento, seco a casa sua ne la menò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050039"/>
    Saputo questo il capitano della città, che valoroso uomo era, e conoscendo che
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    , cui preso tenea, figliuolo era di
    <name persref="bernabuccio" type="person">
     Bernabuccio
    </name>
    e fratel carnale di costei, avvisò di volersi del fallo commesso da lui mansuetamente passare; e intromessosi in queste cose con
    <name persref="bernabuccio" type="person">
     Bernabuccio
    </name>
    e con
    <name persref="giacomino" type="person">
     Giacomino
    </name>
    , insieme a
    <name persref="giannole" type="person">
     Giannole
    </name>
    e a
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    fece far pace; e a
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    , con gran piacer di tutti i suoi parenti, diede per moglie la giovane, il cui nome era
    <name persref="agnesabernabuccio" type="person">
     Agnesa
    </name>
    , e con loro insieme liberò
    <name persref="crivello" type="person">
     Crivello
    </name>
    e gli altri che impacciati v'erano per questa cagione.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05050040"/>
    E
    <name persref="minghino" type="person">
     Minghino
    </name>
    appresso lietissimo fece le nozze belle e grandi, e a casa menatalasi, con lei in pace e in bene poscia piú anni visse.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0506" type="novella" who="pampinea">
   <head>
    Novella Sesta
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05060001"/>
     <name persref="gianniprocida" type="person">
      Gian di Procida
     </name>
     trovato con una giovane amata da lui e stata data al re
     <name persref="fediiar" type="person">
      Federigo
     </name>
     , per dovere essere arso con lei è legato ad un palo; riconosciuto da
     <name persref="ruggieriloria" type="person">
      Ruggier de Loria
     </name>
     , campa e divien marito di lei.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p05060002"/>
     Finita la novella di
     <name persref="neifile" type="person">
      Neifile
     </name>
     , assai alle donne piaciuta, comandò la
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     a
     <name persref="pampinea" type="person">
      Pampinea
     </name>
     che a doverne alcuna dire si disponesse; La qual prestamente, levato il chiaro viso, incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="pampinea">
    <p>
     <milestone id="p05060003"/>
     Grandissime forze, piacevoli donne, son quelle d'amore, e a gran fatiche e a istrabocchevoli e non pensati pericoli gli amanti dispongono, come per assai cose raccontate e oggi e altre volte comprender si può; ma nondimeno ancora con l'ardire d'un giovane innamorato m'aggrada di dimostrarlo.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05060004"/>
    <name placeref="ischia" type="place">
     Ischia
    </name>
    è una isola assai vicina di
    <name placeref="napoli" type="place">
     Napoli
    </name>
    , nella quale fu già tra l'altre una giovinetta bella e lieta molto, il cui nome fu
    <name persref="restituta" type="person">
     Restituta
    </name>
    , e figliuola d'un gentile uom dell'isola, che
    <name persref="marino" type="person">
     Marin Bolgaro
    </name>
    avea nome; la quale un giovanetto, che d'una isoletta ad
    <name placeref="ischia" type="place">
     Ischia
    </name>
    vicina, chiamata
    <name placeref="procida" type="place">
     Procida
    </name>
    , era e nominato
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    , amava sopra la vita sua e ella lui.
    <milestone id="p05060005"/>
    Il quale, non che il giorno da
    <name placeref="procida" type="place">
     Procida
    </name>
    a usare a
    <name placeref="ischia" type="place">
     Ischia
    </name>
    per vederla venisse, ma già molte volte di notte, non avendo trovata barca, da
    <name placeref="procida" type="place">
     Procida
    </name>
    infino ad
    <name placeref="ischia" type="place">
     Ischia
    </name>
    notando era andato per poter vedere, se altro non potesse, almeno le mura della sua casa.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060006"/>
    E durante questo amore cosí fervente avvenne che, essendo la giovane un giorno di state tutta soletta alla marina di scoglio in iscoglio andando marine conche con un coltellino dalle pietre spiccando, s'avvenne in un luogo fra gli scogli riposto; sí per l'ombra e sí per lo destro d'una fontana d'acqua freddissima che v'era, s'erano certi giovani ciciliani, che da
    <name placeref="napoli" type="place">
     Napoli
    </name>
    venivano, con una lor fregata raccolti.
    <milestone id="p05060007"/>
    Li quali, avendo la giovane veduta bellissima e che ancora lor non vedea, e vedendola sola, fra sé diliberarono di doverla pigliare e portarla via: e alla diliberazione seguitò l'effetto.
    <milestone id="p05060008"/>
    Essi, quantunque ella gridasse molto, presala, sopra la lor barca la misero, e andar via; e in
    <name placeref="Calabria" type="place">
     Calavria
    </name>
    pervenuti, furono a ragionamento di cui la giovane dovesse essere e in brieve ciaschedun la volea; per che, non trovandosi concordia fra loro, temendo essi di non venire a peggio e per costei guastare i fatti loro, vennero a concordia di doverla donare a
    <name persref="fediiar" type="person">
     Federigo
    </name>
    re di
    <name placeref="sicilia" type="place">
     Cicilia
    </name>
    , il quale era allora giovane e di cosí fatte cose si dilettava; e a
    <name placeref="palermo" type="place">
     Palermo
    </name>
    venuti, cosí fecero.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060009"/>
    Il
    <name persref="fediiar" type="person">
     re
    </name>
    , veggendola bella, l'ebbe cara; ma, per ciò che cagionevole era alquanto della persona, infino a tanto che piú forte fosse, comandò che ella fosse messa in certe case bellissime d'un suo giardino, il quale chiamava la
    <name placeref="cuba" type="place">
     Cuba
    </name>
    , e quivi servita; e cosí fu fatto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060010"/>
    Il romore della rapita giovane fu in
    <name placeref="ischia" type="place">
     Ischia
    </name>
    grande, e quello che piú lor gravava era che essi non potevan sapere chi si fossero stati coloro che rapita l'avevano.
    <milestone id="p05060011"/>
    Ma
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    , al quale piú che ad alcuno altro ne calea, non aspettando di doverlo in
    <name placeref="ischia" type="place">
     Ischia
    </name>
    sentire, sappiendo verso che parte n'era la fregata andata, fattane armare una su vi montò, e quanto piú tosto poté, discorsa tutta la marina dalla
    <name placeref="minerva" type="place">
     Minerva
    </name>
    infino alla
    <name placeref="scalea" type="place">
     Scalea
    </name>
    in
    <name placeref="Calabria" type="place">
     Calavria
    </name>
    e per tutto della giovane investigando nella
    <name placeref="scalea" type="place">
     Scalea
    </name>
    gli fu detto lei essere da marinari ciciliani portata via a
    <name placeref="palermo" type="place">
     Palermo
    </name>
    .
    <milestone id="p05060012"/>
    Là dove
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    quanto piú tosto poté, si fece portare, e quivi, dopo molto cercare, trovato che la giovane era stata donata al re e per lui era nella
    <name placeref="cuba" type="place">
     Cuba
    </name>
    guardata, fu forte turbato e quasi ogni speranza perdé non che di doverla mai riavere ma pur vedere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060013"/>
    Ma pur, da amore ritenuto, mandatane la fregata, veggendo che da niun conosciuto v'era, si stette; e sovente dalla
    <name placeref="cuba" type="place">
     Cuba
    </name>
    passando, gliele venne per ventura veduta un dí ad una finestra ed ella vide lui; di che ciascun fu contento assai.
    <milestone id="p05060014"/>
    E veggendo
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    che il luogo era solingo, accostatosi come poté, le parlò, e da lei informato della maniera che a tenere avesse se piú dappresso le volesse parlar, si partí, avendo prima per tutto considerata la disposizione del luogo:
    <milestone id="p05060015"/>
    e aspettata la notte, e di quella lasciata andar buona parte, là se ne tornò e aggrappatosi per parti che non vi si sarebbono appiccati i picchi nel giardin se n'entrò, e in quello trovata una antennetta, alla finestra dalla giovane insegnatagli l'appoggiò e per quella assai leggiermente se ne saglí.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060016"/>
    La giovane, parendole il suo onore avere omai perduto, per la guardia del quale ella gli era alquanto nel passato stata salvatichetta, pensando a niuna persona piú degnamente che a costui potersi donare e avvisando di poterlo inducere a portarla via, seco aveva preso di compiacergli in ogni suo disidero e per ciò aveva la finestra lasciata aperta, acciò che egli prestamente dentro potesse passare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060017"/>
    Trovatala adunque
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    aperta, chetamente se n'entrò dentro e alla giovane, che non dormiva, allato si coricò.
    <milestone id="p05060018"/>
    La quale, prima che ad altro venissero, tutta la sua intenzion gli aperse, sommamente del trarla quindi e via portarnela pregandolo; alla qual
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    disse niuna cosa quanto questa piacergli, e che senza alcun fallo, come da lei si partisse, in sí fatta maniera in ordine il metterebbe, che la prima volta ch'el vi tornasse via la ne menerebbe.
    <milestone id="p05060019"/>
    E appresso questo, con grandissimo piacere abbracciatisi, quello diletto presero oltre al quale niuno maggior ne puote amor prestare: e poi che quello ebbero piú volte reiterato, senza accorgersene nelle braccia l'un dell'altro s'addormentarono.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060020"/>
    Il
    <name persref="fediiar" type="person">
     re
    </name>
    , al quale costei era molto nel primo aspetto piaciuta, di lei ricordandosi, sentendosi bene della persona, ancora che fosse al dí vicino diliberò d'andare a starsi alquanto con lei;
    <milestone id="p05060021"/>
    e con alcuno de' suoi servidori chetamente se n'andò alla
    <name placeref="cuba" type="place">
     Cuba
    </name>
    , e nelle case entrato, fatto pianamente aprir la camera nella qual sapeva che dormiva la giovane, in quella con un gran doppiere acceso innanzi se n'entrò: e sopra il letto guardando, lei insieme con
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    ignudi e abbracciati vide dormire.
    <milestone id="p05060022"/>
    Di che egli di subito si turbò fieramente e in tanta ira montò, senza dire alcuna cosa, che a poco si tenne che quivi con un coltello che allato avea, amenduni non gli uccise.
    <milestone id="p05060023"/>
    Poi, estimando vilissima cosa essere a qualunque uom si fosse, non che ad un re, due ignudi uccidere dormendo, si ritenne e pensò di volergli in publico e di fuoco far morire; e volto ad un sol compagno che seco aveva disse:
    <q direct="unspecified" who="fediiar">
     Che ti par di questa rea femina, in cui io già la mia speranza aveva posta?
    </q>
    e appresso il domandò se il giovane conoscesse che tanto d'ardire aveva avuto, che venuto gli era in casa a far tanto d'oltraggio e di dispiacere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060024"/>
    Quegli che domandato era rispose non ricordarsi d'averlo mai veduto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060025"/>
    Partissi adunque il
    <name persref="fediiar" type="person">
     re
    </name>
    turbato della camera e comandò che i due amanti, cosí ignudi come erano, fosser presi e legati e, come giorno chiaro fosse, fosser menati a
    <name placeref="palermo" type="place">
     Palermo
    </name>
    e in su la piazza legati ad un palo con le reni l'uno all'altro volte e infino ad ora di terza tenuti, acciò che da tutti potessero esser veduti: in appresso fossero arsi sí come avea meritato. E cosí detto se ne tornò in
    <name placeref="palermo" type="place">
     Palermo
    </name>
    nella sua camera assai cruccioso.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060026"/>
    Partito il
    <name persref="fediiar" type="person">
     re
    </name>
    , subitamente furon molti sopra i due amanti e loro non solamente svegliarono ma prestamente senza alcuna pietà presero e legarono; il che veggendo i due giovani, se essi furon dolenti e temettero della lor vita e piansero e ramaricaronsi assai può esser manifesto.
    <milestone id="p05060027"/>
    Essi furono, secondo il comandamento del re, menati in
    <name placeref="palermo" type="place">
     Palermo
    </name>
    e legati ad un palo nella piazza, e davanti agli occhi loro fu la stipa e 'l fuoco apparecchiata, per dovergli ardere all'ora comandata dal re.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060028"/>
    Quivi subitamente tutti i palermitani, e uomini e donne, concorsero a vedere i due amanti: gli uomini tutti a riguardare la giovane si traevano e cosí come lei bella esser per tutto e ben fatta lodavano, cosí le donne, che a riguardare il giovane tutte correvano, lui d'altra parte esser bello e ben fatto sommamente commendavano.
    <milestone id="p05060029"/>
    Ma gli sventurati amanti amenduni vergognandosi forte, stavano con le teste basse e il loro infortunio piagnevano, d'ora in ora la crudel morte del fuoco aspettando.
    <milestone id="p05060030"/>
    E mentre cosí infino all'ora diterminata eran tenuti, gridandosi per tutto il fallo da lor commesso e pervenendo agli orecchi di
    <name persref="ruggieriloria" type="person">
     Ruggier de Loria
    </name>
    , uomo di valore inestimabile e allora ammiraglio del re, per vedergli se n'andò verso il luogo dove erano legati. E quivi venuto, prima riguardò la giovane e commendolla assai di bellezza, e appresso venuto il giovane a riguardare, senza troppo penare il riconobbe, e piú verso lui fattosi il domandò se
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni di Procida
    </name>
    fosse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060031"/>
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    , alzato il viso e riconoscendo l'ammiraglio, rispose:
    <q direct="unspecified" who="gianniprocida">
     Signor mio, io fui ben già colui di cui voi domandate, ma io sono per non esser piú.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060032"/>
    Domandollo allora l'ammiraglio che cosa a quello l'avesse condotto; a cui
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="gianniprocida">
     Amore, e l'ira del re.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060033"/>
    Fecesi l'ammiraglio piú la novella distendere; e avendo ogni cosa udita da lui come stata era e partir volendosi, il richiamò
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    e disseli:
    <q direct="unspecified" who="gianniprocida">
     Deh, signor mio, se esser può impetratemi una grazia da chi cosí mi fa stare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060034"/>
    <name persref="ruggieriloria" type="person">
     Ruggieri
    </name>
    domandò:
    <q direct="unspecified" who="ruggieriloria">
     Quale?
    </q>
    A cui
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="gianniprocida">
     Io veggio che io debbo, e tostamente, morire; voglio adunque di grazia che, come io sono con questa giovane, la quale io ho piú che la mia vita amata ed ella me, con le reni a lei voltato ed ella a me, che noi siamo co' visi l'uno all'altro rivolti, acciò che morendo io e vedendo il viso suo, io ne possa andar consolato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060035"/>
    <name persref="ruggieriloria" type="person">
     Ruggieri
    </name>
    ridendo disse volentieri:
    <q direct="unspecified" who="ruggieriloria">
     Io farò sí che tu la vedrai ancor tanto, che ti rincrescerà.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060036"/>
    E partitosi da lui comandò a coloro, a' quali imposto era di dovere questa cosa mandare ad essecuzione, che senza altro comandamento del re non dovessero piú avanti fare che fatto fosse; e senza dimorare, al re se n'andò. Al quale, quantunque turbato il vedesse, non lasciò di dire il parer suo, e dissegli:
    <q direct="unspecified" who="ruggieriloria">
     Re, di che t'hanno offeso i due giovani li quali laggiú nella piazza hai comandato che arsi sieno?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060037"/>
    Il
    <name persref="fediiar" type="person">
     re
    </name>
    gliele disse; seguitò
    <name persref="ruggieriloria" type="person">
     Ruggieri
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ruggieriloria">
     Il fallo commesso da loro il merita bene, ma non da te; e come i falli meritan punizione, cosí i benefici meritan guiderdone oltre alla grazia e alla misericordia. Conosci tu chi color sieno li quali tu vuogli che s'ardano?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060038"/>
    Il
    <name persref="fediiar" type="person">
     re
    </name>
    rispose di no; disse allora
    <name persref="ruggieriloria" type="person">
     Ruggieri
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="ruggieriloria">
     E io voglio che tu gli conosca, acciò che tu vegghi quanto discretamente tu ti lasci agl'impeti dell'ira transportare.
     <milestone id="p05060039"/>
     Il giovane è figliuolo di
     <name persref="landolfoprocida" type="person">
      Landolfo di Procida
     </name>
     , fratel carnale di messer
     <name persref="gianprocida" type="person">
      Gian di Procida
     </name>
     , per l'opera del quale tu se' re e signor di questa isola; la giovane è figliuola di
     <name persref="marino" type="person">
      Marin Bolgaro
     </name>
     , la cui potenza fa oggi che la tua signoria non sia cacciata d'
     <name placeref="ischia" type="place">
      Ischia
     </name>
     .
     <milestone id="p05060040"/>
     Costoro, oltre a questo, son giovani che lungamente si sono amati insieme, e da amor costretti, e non da volere alla tua signoria far dispetto, questo peccato, se peccato dir si dee quel che per amor fanno i giovani, hanno fatto. Perché dunque gli vuoi tu far morire dove con grandissimi piaceri e doni gli dovresti onorare?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05060041"/>
    Il
    <name persref="fediiar" type="person">
     re
    </name>
    , udendo questo e rendendosi certo che
    <name persref="ruggieriloria" type="person">
     Ruggieri
    </name>
    il ver dicesse, non solamente che egli a peggio dovere operare procedesse ma di ciò che fatto avea gl'increbbe: per che incontanente mandò che i due giovani fossero dal palo sciolti e menati davanti da lui; e cosí fu fatto.
    <milestone id="p05060042"/>
    E avendo intera la lor condizion conosciuta, pensò che con onore e con doni fosse la ingiuria fatta da compensare; e fattigli onorevolmente rivestire, sentendo che di pari consentimento era, a
    <name persref="gianniprocida" type="person">
     Gianni
    </name>
    fece la giovinetta sposare. E fatti loro magnifichi doni, contenti gli rimandò a casa loro, dove con festa grandissima ricevuti lungamente in piacere e in gioia poi vissero insieme.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0507" type="novella" who="lauretta">
   <head>
    Novella Settima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05070001"/>
     <name persref="teodoro" type="person">
      Teodoro
     </name>
     , innamorato della
     <name persref="violante" type="person">
      Violante
     </name>
     , figliuola di
     <name persref="amerigo" type="person">
      messere Amerigo
     </name>
     suo signore, la 'ngravida ed è alle forche condannato; alle quali frustandosi essendo menato, dal padre riconosciuto e prosciolto prende per moglie la
     <name persref="violante" type="person">
      Violante
     </name>
     .
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p05070002"/>
     Le donne, le quali tutte temendo stavan sospese ad udire se i due amanti fossero arsi, udendogli scampati, lodando Iddio tutte si rallegrarono; e la
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     , udita la fine, alla
     <name persref="lauretta" type="person">
      Lauretta
     </name>
     lo 'ncarico impose della seguente; la quale lietamente prese a dire:
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05070003"/>
    Bellissime donne, al tempo che il buon
    <name persref="reguglielmo" type="person">
     re Guiglielmo
    </name>
    la
    <name placeref="sicilia" type="place">
     Cicilia
    </name>
    reggeva, era nella isola un gentile uomo chiamato
    <name persref="amerigo" type="person">
     messer Amerigo Abbate da Trapani
    </name>
    , il quale, tra gli altri ben temporali, era di figliuoli assai ben fornito.
    <milestone id="p05070004"/>
    Per che, avendo di servidori bisogno e venendo galee di corsari genovesi di Levante, li quali corseggiando l'
    <name placeref="armenia" type="place">
     Erminia
    </name>
    molti fanciulli avevan presi, di quegli, credendogli turchi, alcuni comperò; tra' quali, quantunque tutti gli altri paressero pastori, n'era uno il quale gentilesco e di migliore aspetto che alcun altro pareva, ed era chiamato
    <name persref="teodoro" type="person">
     Teodoro
    </name>
    .
    <milestone id="p05070005"/>
    Il quale, crescendo, come che egli a guisa di servo trattato fosse nella casa pur co' figliuoli di
    <name persref="amerigo" type="person">
     messer Amerigo
    </name>
    si crebbe; e traendo piú alla natura di lui che all'accidente, cominciò ad esser costumato e di bella maniera, intanto che egli piaceva sí a
    <name persref="amerigo" type="person">
     messere Amerigo
    </name>
    , che egli il fece franco; e credendo che turchio fosse, il fé battezzare e chiamar
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    , e sopra i suoi fatti il fece il maggiore, molto di lui confidandosi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070006"/>
    Come gli altri figliuoli di
    <name persref="amerigo" type="person">
     messer Amerigo
    </name>
    , cosí similmente crebbe una sua figliuola chiamata
    <name persref="violante" type="person">
     Violante
    </name>
    , bella e dilicata giovane, la quale, sopratenendola il padre a maritare, s'innamorò per avventura di
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    ; e amandolo e faccendo de' suoi costumi e delle sue opere grande stima, pur si vergognava di discovrirgliele.
    <milestone id="p05070007"/>
    Ma Amore questa fatica le tolse, per ciò che, avendo
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    piú volte cautamente guatatala, sí s'era di lei innamorato, che bene alcun non sentiva se non quanto la vedea; ma forte temea non di questo alcun s'accorgesse, parendogli far men che bene; di che la giovane, che volentier lui vedeva, s'avvide, e per dargli piú sicurtà contentissima, sí come era, se ne mostrava.
    <milestone id="p05070008"/>
    E in questo dimorarono assai, non attentandosi di dire l'uno all'altro alcuna cosa, quantunque molto ciascuno il disiderasse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070009"/>
    Ma, mentre che essi cosí parimente nell'amorose fiamme accesi ardevano, la fortuna, come se diliberato avesse questo voler che fosse, loro trovò via da cacciare la temorosa paura che gl'impediva.
    <milestone id="p05070010"/>
    Aveva
    <name persref="amerigo" type="person">
     messere Amerigo
    </name>
    , fuor di
    <name placeref="trapani" type="place">
     Trapani
    </name>
    forse un miglio, un suo molto bel luogo, al quale la donna sua con la figliuola e con altre femine e donne era usata sovente d'andare per via di diporto;
    <milestone id="p05070011"/>
    dove essendo un giorno, che era il caldo grande, andate e avendo seco menato
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    e quivi dimorando, avvenne, sí come noi veggiamo talvolta di state avvenire, che subitamente il cielo si chiuse d'oscuri nuvoli; per la qual cosa la donna con la sua compagnia, acciò che il malvagio tempo non le cogliesse quivi, si misero in via per tornare in
    <name placeref="trapani" type="place">
     Trapani
    </name>
    , e andavanne ratti quanto potevano.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070012"/>
    Ma
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    , che giovane era, e la fanciulla similemente avanzavano nell'andare la madre di lei e l'altre compagne assai, forse non meno da amor sospinti che da paura di tempo; ed essendo già tanto entrati innanzi alla donna e agli altri che appena si vedevano, avvenne che dopo molti tuoni subitamente una gragnuola grossissima e spessa cominciò a venire, la quale la donna con la sua compagnia fuggí in casa d'un lavoratore.
    <milestone id="p05070013"/>
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    e la giovane, non avendo piú presto rifugio, se n'entrarono in una chiesetta antica e quasi tutta caduta, nella quale persona non dimorava; e in quella sotto un poco di tetto, che ancora rimaso v'era, si ristrinsono amenduni, e costrinseli la necessità del poco coperto a toccarsi insieme; il qual toccamento fu cagione di rassicurare un poco gli animi a aprire gli amorosi disii.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070014"/>
    E prima cominciò
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    a dire:
    <q direct="unspecified" who="teodoro">
     Or volesse Idio che mai, dovendo io stare come io sto, questa grandine non ristesse!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070015"/>
    E la giovane disse:
    <q direct="unspecified" who="violante">
     Ben mi sarebbe caro.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070016"/>
    E da queste parole vennero a pigliarsi per mano e strignersi, e da questo a abbracciarsi e poi a basciarsi, grandinando tuttavia; e acciò che io ogni particella non racconti, il tempo non si racconciò prima che essi, l'ultime dilettazioni d'amor conosciute, a dover segretamente l'un dell'altro aver piacere ebbero ordine dato.
    <milestone id="p05070017"/>
    Il tempo malvagio cessò, e all'entrar della città, che vicina era, aspettata la donna, con lei a casa se ne tornarono. Quivi alcuna volta, con assai discreto ordine e segreto, con gran consolazione insieme si ritrovarono; e sí andò la bisogna che la giovane ingravidò, il che molto fu e all'uno e all'altro discaro; per che ella molte arti usò per dovere contro al corso della natura disgravidare, né mai le poté venir fatto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070018"/>
    Per la qual cosa
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    , della vita di se medesimo temendo, diliberato di fuggirsi, gliele disse; la quale udendolo disse:
    <q direct="unspecified" who="violante">
     Se tu ti parti, senza alcun fallo io m'ucciderò
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070019"/>
    A cui
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    , che molto l'amava, disse:
    <q direct="unspecified" who="teodoro">
     Come vuoi tu, donna mia, che io qui dimori? La tua gravidezza scoprirà il fallo nostro: a te fia perdonato leggiermente, ma io misero sarò colui a cui del tuo peccato e del mio converrà portare la pena.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070020"/>
    Al quale la giovane disse:
    <q direct="unspecified" who="violante">
     <name persref="teodoro" type="person">
      Pietro
     </name>
     , il mio peccato si saprà bene, ma sii certo che il tuo, se tu nol dirai, non si saprà mai.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070021"/>
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    allora disse:
    <q direct="unspecified" who="teodoro">
     Poi che tu cosí mi prometti, io starò, ma pensa d'osservarlomi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070022"/>
    La giovane, che quanto piú potuto avea, la sua pregnezza tenuta aveva nascosa, veggendo, per lo crescer che 'l corpo facea, piú non poterla nascondere, con grandissimo pianto un dí il manifestò alla madre, lei per la sua salute pregando.
    <milestone id="p05070023"/>
    La donna, dolente senza misura, le disse una gran villania e da lei volle sapere come andata fosse la cosa. La giovane, acciò che a
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    non fosse fatto male, compose una sua favola, in altre forme la verità rivolgendo. La donna la si credette, e per celare il difetto della figliuola ad una lor possessione la ne mandò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070024"/>
    Quivi, sopravvenuto il tempo del partorire, gridando la giovane come le donne fanno, non avvisandosi la madre di lei che quivi
    <name persref="amerigo" type="person">
     messer Amerigo
    </name>
    , che quasi mai usato non era, dovesse venire, avvenne che, tornando egli da uccellare e passando lunghesso la camera dove la figliuola gridava, maravigliandosi, subitamente entrò dentro e domandò che questo fosse.
    <milestone id="p05070025"/>
    La donna, veggendo il marito sopravenuto, dolente levatasi, ciò che alla figliuola era intervenuto gli raccontò; ma egli, men presto a creder che la donna non era stata, disse ciò non dovere esser vero che ella non sapesse di cui gravida fosse, e per ciò del tutto il voleva sapere, e dicendolo essa potrebbe la sua grazia racquistare: se non, pensasse senza alcuna misericordia di morire.
    <milestone id="p05070026"/>
    La donna s'ingegnò, in quanto poteva, di dovere fare star contento il marito a quello che ella aveva detto, ma ciò era niente.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070027"/>
    Egli, salito in furore, con la spada ignuda in mano sopra la figliuola corse, la quale mentre di lei il padre teneva in parole aveva un figliuol maschio partorito, e disse:
    <q direct="unspecified" who="amerigo">
     O tu manifesta dicui questo parto si generasse, o tu morrai senza indugio.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070028"/>
    La giovane, la morte temendo, rotta la promessa fatta a
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    , ciò che tra lui e lei stato era tutto aperse; il che udendo il cavaliere e fieramente divenuto fellone, appena d'ucciderla si ritenne; ma poi che quello che l'ira gli apparecchiava detto l'ebbe, rimontato a cavallo a
    <name placeref="trapani" type="place">
     Trapani
    </name>
    se ne venne e ad uno
    <name persref="currado-trapani" type="person">
     messer Currado
    </name>
    , che per lo re v'era capitano, la ingiuria fattagli da
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    contatagli, subitamente, non guardandosene egli, il fé pigliare; e, messolo al martorio, ogni cosa fatta confessò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070029"/>
    Ed essendo dopo alcun dí dal capitano condannato che per la terra frustato fosse e poi appiccato per la gola, acciò che una medesima ora togliesse di terra i due amanti e il lor figliuolo,
    <name persref="amerigo" type="person">
     messere Amerigo
    </name>
    , al quale per avere a morte condotto
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    non era l'ira uscita, mise veleno in un nappo con vino e quello diede a un suo famigliare e un coltello ignudo con esso, e disse:
    <milestone id="p05070030"/>
    <q direct="unspecified" who="amerigo">
     Va con queste due cose alla
     <name persref="violante" type="person">
      Violante
     </name>
     e sí le dí da mia parte che prestamente prenda qual vuole l'una di queste due morti, o del veleno o del ferro se non, che io nel cospetto di quanti cittadini ci ha la farò ardere sí come ella ha meritato; e fatto questo, piglierai il figliuolo pochi dí fa da lei partorito e, percossogli il capo al muro, il gitta a mangiare a' cani.
    </q>
    <milestone id="p05070031"/>
    Data dal fiero padre questa crudel sentenzia contro alla figliuola e al nepote, il famigliare, piú a male che a ben disposto, andò via.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070032"/>
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    condennato, essendo da' famigliari menato alle forche frustando, passò, sí come a color che la brigata guidavano piacque, davanti ad uno albergo dove tre nobili uomini d'Erminia erano, li quali dal re d'
    <name placeref="armenia" type="place">
     Erminia
    </name>
    a
    <name placeref="roma" type="place">
     Roma
    </name>
    ambasciadori eran mandati a trattar col Papa di grandissime cose per un passaggio che far si dovea, quivi smontati per rinfrescarsi e riposarsi alcun dí e molto stati onorati da' nobili uomini di
    <name placeref="trapani" type="place">
     Trapani
    </name>
    e spezialmente da
    <name persref="amerigo" type="person">
     messere Amerigo
    </name>
    .
    <milestone id="p05070033"/>
    Costoro, sentendo passare coloro che
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    menavano, vennero a una finestra a vedere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070034"/>
    Era
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    dalla cintura in sú tutto ignudo e con le mani legate di dietro; il quale riguardando l'uno de' tre ambasciadori, che uomo antico era e di grande autorità, nominato
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    , gli vide nel petto una gran macchia di vermiglio, non tinta ma naturalmente nella pelle infissa, a guisa che quelle sono che le donne qua chiamano 'rose'.
    <milestone id="p05070035"/>
    La qual veduta, subitamente nella memoria gli corse un suo figliuolo, il quale, già eran quindici anni passati, da' corsali gli era stato sopra la marina di
    <name placeref="laiazzo" type="place">
     Laiazzo
    </name>
    tolto, né mai n'aveva potuta saper novella.
    <milestone id="p05070036"/>
    E considerando l'età del cattivello che frustato era, avvisò, se vivo fosse il suo figliuolo, dovere di cotale età essere di quale colui pareva; e cominciò a sospicar per quel segno non costui desso fosse; e pensossi, se desso fosse, luiancora doversi del nome suo e di quel del padre e della lingua ermina ricordare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070037"/>
    Per che, come gli fu vicino, chiamò:
    <q direct="unspecified" who="fineo">
     O
     <name persref="teodoro" type="person">
      Teodoro
     </name>
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070038"/>
    La qual voce
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    udendo, subitamente levò il capo: al quale
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    in ermino parlando disse:
    <q direct="unspecified" who="fineo">
     Onde fosti? E cui figliuolo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070039"/>
    Li sergenti che il menavano, per reverenza del valente uomo, il fermarono, sí che
    <name persref="teodoro" type="person">
     Pietro
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="teodoro">
     Io fui d'
     <name placeref="armenia" type="place">
      Erminia
     </name>
     , figliuolo d'uno che ebbe nome
     <name persref="fineo" type="person">
      Fineo
     </name>
     , qua picciol fanciul trasportato da non so che gente.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070040"/>
    Il che
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    udendo, certissimamente conobbe lui essere il figliuolo che perduto avea: per che, piagnendo co' suoi compagni discese giuso e lui tra tutti i sergenti corse ad abracciare; e gittatogli addosso un mantello d'un ricchissimo drappo che indosso avea, pregò colui che a guastare il menava che gli piacesse d'attender tanto quivi, che di doverlo rimenare gli venisse il comandamento. Colui rispose che l'attenderebbe volentieri.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070041"/>
    Aveva già
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    saputa la cagione per che costui era menato a morire, sí come la fama l'aveva portata per tutto; per che prestamente co' suoi compagni e con la lor famiglia n'andò a
    <name persref="currado-trapani" type="person">
     messer Currado
    </name>
    , e sí gli disse:
    <milestone id="p05070042"/>
    <q direct="unspecified" who="fineo">
     Messere, colui il quale voi mandate a morire come servo è libero uomo e mio figliuolo, ed è presto di torre per moglie colei la qual si dice che della sua virginità ha privata; e però piacciavi di tanto indugiare la essecuzione che saper si possa se ella lui vuol per marito, acciò che contro alla legge, dove ella il voglia, non vi troviate aver fatto.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070043"/>
    <name persref="currado-trapani" type="person">
     Messer Currado
    </name>
    , udendo colui esser figliuolo di
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    , si maravigliò; e vergognatosi alquanto del peccato della fortuna, confessato quello esser vero che diceva
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    , prestamente il fé ritornare a casa, e per
    <name persref="amerigo" type="person">
     messere Amerigo
    </name>
    mandò, e queste cose gli disse.
    <milestone id="p05070044"/>
    Messer Amerigo, che già credeva la figliuola e 'l nepote esser morti, fu il piú dolente uom del mondo di ciò che fatto avea, conoscendo, dove morta non fosse, si potea molto bene ogni cosa stata emendare: ma nondimeno mandò correndo là dove la figliuola era, acciò che, se fatto non fosse il suo comandamento, non si facesse.
    <milestone id="p05070045"/>
    Colui che andò, trovò il famigliare stato da
    <name persref="amerigo" type="person">
     messer Amerigo
    </name>
    mandato, che, avendole il coltello e 'l veleno posto innanzi, perché ella cosí tosto non eleggeva, le dicea villania e volevala costrignere di pigliare l'uno; ma udito il comandamento del suo signore, lasciata star lei, a lui se ne ritornò e gli disse come stava l'opera.
    <milestone id="p05070046"/>
    Di che
    <name persref="amerigo" type="person">
     messer Amerigo
    </name>
    contento, andatosene là dove
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    era, quasi piagnendo, come seppe il meglio di ciò che intervenuto era si scusò e domandonne perdono, affermando sé, dove
    <name persref="teodoro" type="person">
     Teodoro
    </name>
    la sua figliuola per moglie volesse, esser molto contento di dargliele.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070047"/>
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    ricevette le scuse volentieri e rispose:
    <q direct="unspecified" who="fineo">
     Io intendo che mio figliuolo la vostra figliuola prenda; e dove egli non volesse, vada innanzi la sentenzia data di lui.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070048"/>
    Essendo adunque e
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    e
    <name persref="amerigo" type="person">
     messer Amerigo
    </name>
    in concordia, là ove
    <name persref="teodoro" type="person">
     Teodoro
    </name>
    era ancora tutto pauroso della morte e lieto di avere il padre ritrovato, il domandarono intorno a questa cosa del suo volere.
    <milestone id="p05070049"/>
    <name persref="teodoro" type="person">
     Teodoro
    </name>
    , udendo che la
    <name persref="violante" type="person">
     Violante
    </name>
    , dove egli volesse, sua moglie sarebbe, tanta fu la sua letizia, che d'Inferno gli parve saltare in Paradiso, e disse che questo gli sarebbe grandissima grazia, dove a ciascun di lor piacesse.
    <milestone id="p05070050"/>
    Mandossi adunque alla giovane a sentire del suo volere: la quale, udendo ciò che di
    <name persref="teodoro" type="person">
     Teodoro
    </name>
    era avvenuto ed era per avvenire, dove piú dolorosa che altra femina la morte aspettava, dopo molto, alquanta fede prestando alle parole, un poco si rallegrò e rispose che, se ella il suo disidero di ciò seguisse, niuna cosa piú lieta le poteva avvenire che d'essere moglie di
    <name persref="teodoro" type="person">
     Teodoro
    </name>
    ; ma tuttavia farebbe quello che il padre le comandasse.
    <milestone id="p05070051"/>
    Cosí adunque in concordia fatta sposare la giovane, festa si fece grandissima con sommo piacere di tutti i cittadini.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05070052"/>
    La giovane, confortandosi e faccendo nudrire il suo piccol figliuolo, dopo non molto tempo ritornò piú bella che mai; e levata del parto, e davanti a
    <name persref="fineo" type="person">
     Fineo
    </name>
    , la cui tornata da
    <name placeref="roma" type="place">
     Roma
    </name>
    s'aspettò, venuta, quella reverenza gli fece che a padre: ed egli, forte contento di sí bella nuora, con grandissima festa e allegrezza fatte fare le lor nozze, in luogo di figliuola la ricevette e poi sempre la tenne.
    <milestone id="p05070053"/>
    E dopo alquanti dí il suo figliuolo e lei e il suo picciol nepote, montati in galea, seco ne menò a
    <name placeref="laiazzo" type="place">
     Laiazzo
    </name>
    , dove con riposo e con piacere de' due amanti, quanto la vita lor durò dimorarono.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0508" type="novella" who="filomena">
   <head>
    Novella Ottava
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05080001"/>
     <name persref="nastagio" type="person">
      Nastagio degli Onesti
     </name>
     , amando una de'
     <name persref="traversari" type="person">
      Traversari
     </name>
     , spende le sue ricchezze senza essere amato; vassene pregato da' suoi a
     <name placeref="chiassi" type="place">
      Chiassi
     </name>
     ; quivi vede cacciare a un cavaliere una giovane e ucciderla e divorarla da due cani; Invita i parenti suoi e quella donna amata da lui ad un desinare, la quale vede questa medesima giovane sbranare e temendo di simile avvenimento prende per marito
     <name persref="nastagio" type="person">
      Nastagio
     </name>
     .
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p05080002"/>
     Come la
     <name persref="lauretta" type="person">
      Lauretta
     </name>
     si tacque, cosí per comandamento della
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     cominciò
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     :
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="filomena">
    <p>
     <milestone id="p05080003"/>
     Amabili donne, come in noi è la pietà commendata, cosí ancora in noi è dalla divina giustizia rigidamente la crudeltà vendicata: il che acciò che io vi dimostri e materia vi dea di cacciarla del tutto da voi, mi piace di dirvi una novella non meno di compassion piena che dilettevole.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05080004"/>
    In
    <name placeref="ravenna" type="place">
     Ravenna
    </name>
    , antichissima città di
    <name placeref="romagna" type="place">
     Romagna
    </name>
    , furon già assai nobili e gentili uomini, tra' quali un giovane chiamato
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio degli Onesti
    </name>
    , per la morte del padre di lui e d'un suo zio, senza stima rimaso ricchissimo.
    <milestone id="p05080005"/>
    Il quale, sí come de' giovani avviene, essendo senza moglie s'innamorò d'una figliuola di messer
    <name persref="paolotraversari" type="person">
     Paolo Traversaro
    </name>
    , giovane troppo piú nobile che esso non era, prendendo speranza con le sue opere di doverla trarre ad amar lui.
    <milestone id="p05080006"/>
    Le quali, quantunque grandissime, belle e laudevoli fossero, non solamente non gli giovavano, anzi pareva che gli nocessero, tanto cruda e dura e salvatica gli si mostrava la giovinetta amata, forse per la sua singular bellezza o per la sua nobiltà sí altiera e disdegnosa divenuta, che né egli né cosa che gli piacesse le piaceva.
    <milestone id="p05080007"/>
    La qual cosa era tanto a
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    gravosa a comportare, che per dolore piú volte dopo essersi doluto gli venne in disidero d'uccidersi; poi, pur tenendosene, molte volte si mise in cuore di doverla del tutto lasciare stare, o se potesse d'averla in odio come ella aveva lui.
    <milestone id="p05080008"/>
    Ma invano tal proponimento prendeva, per ciò che pareva che quanto piú la speranza mancava, tanto piú multiplicasse il suo amore.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080009"/>
    Perseverando adunque il giovane e nello amare e nello spendere smisuratamente, parve a certi suoi amici e parenti che egli sé e 'l suo avere parimente fosse per consumare; per la qual cosa piú volte il pregarono e consigliarono che si dovesse di
    <name placeref="ravenna" type="place">
     Ravenna
    </name>
    partire e in alcuno altro luogo per alquanto tempo andare a dimorare; per ciò che, cosí faccendo, scemerebbe l'amore e le spese.
    <milestone id="p05080010"/>
    Di questo consiglio piú volte fece beffe
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    ; ma pure, essendo da loro sollecitato, non potendo tanto dir di no, disse di farlo; e fatto fare un grande apparecchiamento, come se in
    <name placeref="francia" type="place">
     Francia
    </name>
    o in
    <name placeref="spagna" type="place">
     Ispagna
    </name>
    o in alcuno altro luogo lontano andar volesse, montato a cavallo e da' suoi molti amici accompagnato di
    <name placeref="ravenna" type="place">
     Ravenna
    </name>
    uscí e andossen a un luogo fuor di
    <name placeref="ravenna" type="place">
     Ravenna
    </name>
    forse tre miglia, che si chiama
    <name placeref="chiassi" type="place">
     Chiassi
    </name>
    ;
    <milestone id="p05080011"/>
    e quivi fatti venir padiglioni e trabacche, disse a coloro che accompagnato l'aveano che starsi volea e che essi a
    <name placeref="ravenna" type="place">
     Ravenna
    </name>
    se ne tornassono.
    <milestone id="p05080012"/>
    Attendatosi adunque quivi
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    cominciò a fare la piú bella vita e la piú magnifica che mai si facesse or questi e or quegli altri invitando a cena e a desinare, come usato s'era.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080013"/>
    Ora avvenne che, venendo quasi all'entrata di maggio, essendo un bellissimo tempo ed egli entrato in pensiero della sua crudel donna, comandato a tutta la sua famiglia che solo il lasciassero per piú potere pensare a suo piacere, piede innanzi piè sé medesimo trasportò pensando infino nella pigneta.
    <milestone id="p05080014"/>
    E essendo già passata presso che la quinta ora del giorno ed esso bene un mezzo miglio per la pigneta entrato, non ricordandosi di mangiare né d'altra cosa, subitamente gli parve udire un grandissimo pianto e guai altissimi messi da una donna; per che, rotto il suo dolce pensiero, alzò il capo per veder che fosse e maravigliossi nella pigneta veggendosi.
    <milestone id="p05080015"/>
    E oltre a ciò, davanti guardandosi, vide venire per un boschetto assai folto d'albuscelli e di pruni, correndo verso il luogo dove egli era, una bellissima giovane ignuda, scapigliata e tutta graffiata dalle frasche e da' pruni, piagnendo e gridando forte mercé;
    <milestone id="p05080016"/>
    e oltre a questo le vide a' fianchi due grandi e fieri mastini, li quali duramente appresso correndole spesse volte crudelmente dove la giugnevano la mordevano; e dietro a lei vide venire sopra un corsiere nero un
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavalier
    </name>
    bruno, forte nel viso crucciato, con uno stocco in mano, lei di morte con parole spaventevoli e villane minacciando.
    <milestone id="p05080017"/>
    Questa cosa a un'ora maraviglia e spavento gli mise nell'animo, e ultimamente compassione della sventurata donna, dalla qual nacque disidero di liberarla da sí fatta angoscia e morte, se el potesse.
    <milestone id="p05080018"/>
    Ma senza arme trovandosi, ricorse a prendere un ramo d'albero in luogo di bastone e cominciò a farsi incontro a' cani e contro al cavaliere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080019"/>
    Ma il
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavaliere
    </name>
    che questo vide gli gridò di lontano:
    <q direct="unspecified" who="guidoanastagi">
     <name persref="nastagio" type="person">
      Nastagio
     </name>
     , non t'impacciare, lascia fare a' cani e a me quello che questa malvagia femina ha meritato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080020"/>
    E cosí dicendo, i cani, presa forte la giovane ne' fianchi, la fermarono, e il
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavaliere
    </name>
    sopragiunto smontò da cavallo; al quale
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    avvicinatosi disse:
    <q direct="unspecified" who="nastagio">
     Io non so chi tu ti se', che me cosí cognosci ma tanto ti dico che gran viltà è d'un cavaliere armato volere uccidere una femina ignuda, e averle i cani alle coste messi come se ella fosse una fiera salvatica: io per certo la difenderò quant'io potrò.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080021"/>
    Il
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavaliere
    </name>
    allora disse:
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    , io fui d'una medesima terra teco, ed eri tu ancora piccol fanciullo quando io, il quale fui chiamato messer
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     Guido degli Anastagi
    </name>
    , era troppo piú innamorato di costei che tu ora non se' di quella de'
    <name persref="traversari" type="person">
     Traversari
    </name>
    ; e per la sua fierezza e crudeltà andò sí la mia sciagura, che io un dí con questo stocco, il quale tu mi vedi in mano, come disperato m'uccisi, e sono alle pene eternali dannato.
    <milestone id="p05080022"/>
    Né stette poi guari tempo che costei, la qual della mia morte fu lieta oltre misura, morí, e per lo peccato della sua crudeltà e della letizia avuta de' miei tormenti, non pentendosene, come colei che non credeva in ciò aver peccato ma meritato, similmente fu ed è dannata alle pene del Ninferno.
    <milestone id="p05080023"/>
    Nel quale come ella discese, cosí ne fu e a lei e a me per pena dato, a lei di fuggirmi davanti e a me, che già cotanto l'amai, di seguitarla come mortal nimica, non come amata donna;
    <milestone id="p05080024"/>
    e quante volte io la giungo, tante con questo stocco, col quale io uccisi me, uccido lei e aprola per ischiena, e quel cuor duro e freddo, nel qual mai né amor né pietà poterono entrare, con l'altre interiora insieme, sí come tu vedrai incontanente, le caccio di corpo e dolle mangiare a questi cani.
    <milestone id="p05080025"/>
    Né sta poi grande spazio che ella, sí come la giustizia e la potenzia di Dio vuole, come se morta non fosse stata, risurge e da capo incomincia la dolorosa fugga, e i cani e io a seguitarla.
    <milestone id="p05080026"/>
    E avviene che ogni venerdí in su questa ora io la giungo qui e qui ne fo lo strazio che vederai; e gli altri dí non creder che noi riposiamo, ma giungola in altri luoghi ne' quali ella crudelmente contro a me pensò o operò; e essendole d'amante divenuto nimico, come tu vedi, me la conviene in questa guisa tanti anni seguitare quanti mesi ella fu contro a me crudele.
    <milestone id="p05080027"/>
    Adunque lasciami la divina giustizia mandare a essecuzione, né ti volere opporre a quello che tu non potresti contrastare.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080028"/>
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    , udendo queste parole, tutto timido divenuto e quasi non avendo pelo addosso che arricciato non fosse, tirandosi addietro e riguardando alla misera giovane, cominciò pauroso ad aspettare quello che facesse il
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavaliere
    </name>
    ;
    <milestone id="p05080029"/>
    il quale, finito il suo ragionare, a guisa d'un cane rabbioso con lo stocco in mano corse addosso alla giovane, la quale inginocchiata e da' due mastini tenuta forte gli gridava mercé, e a quella con tutta sua forza diede per mezzo il petto e passolla dall'altra parte.
    <milestone id="p05080030"/>
    Il qual colpo come la giovane ebbe ricevuto, cosí cadde boccone sempre piagnendo e gridando: e il
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavaliere
    </name>
    , messo mano ad un coltello, quella aprí nelle reni, e fuori trattone il cuore e ogni altra cosa da torno, a' due mastini il gittò, li quali affamatissimi incontanente il mangiarono.
    <milestone id="p05080031"/>
    Né stette guari che la giovane, quasi niuna di queste cose stata fosse, subitamente si levò in piè e cominciò a fuggire verso il mare, e i cani appresso di lei sempre lacerandola: e il
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavaliere
    </name>
    , rimontato a cavallo e ripreso il suo stocco, la cominciò a seguitare, e in picciola ora si dileguarono in maniera che piú
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    non gli poté vedere.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080032"/>
    Il quale, avendo queste cose vedute, gran pezza stette tra pietoso e pauroso: e dopo alquanto gli venne nella mente questa cosa dovergli molto poter valere, poi che ogni venerdí avvenia; per che, segnato il luogo, a' suoi famigliari se ne tornò, e appresso, quando gli parve, mandato per piú suoi parenti e amici, disse loro:
    <milestone id="p05080033"/>
    <q direct="unspecified" who="nastagio">
     Voi m'avete lungo tempo stimolato che io d'amare questa mia nemica mi rimanga e ponga fine al mio spendere, e io son presto di farlo dove voi una grazia m'impetriate, la quale è questa: che venerdí che viene voi facciate sí che messer
     <name persref="paolotraversari" type="person">
      Paolo Traversari
     </name>
     e la moglie e la figliuola e tutte le donne lor parenti, e altre chi vi piacerà, qui sieno a desinar meco.
     <milestone id="p05080034"/>
     Quello per che io questo voglia, voi il vedrete allora.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080035"/>
    A costor parve questa assai piccola cosa a dover fare; e a
    <name placeref="ravenna" type="place">
     Ravenna
    </name>
    tornati, quando tempo fu, coloro invitarono li quali
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    voleva, e come che dura cosa fosse il potervi menare la giovane da
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    amata, pur v'andò con l'altre insieme.
    <milestone id="p05080036"/>
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    fece magnificamente apprestare da mangiare e fece le tavole mettere sotto i pini dintorno a quel luogo dove veduto aveva lo strazio della crudel donna; e fatti mettere gli uomini e le donne a tavola, sí ordinò, che appunto la giovane amata da lui fu posta a sedere di rimpetto al luogo dove doveva il fatto intervenire.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080037"/>
    Essendo adunque già venuta l'ultima vivanda, e il romore disperato della cacciata giovane da tutti fu cominciato a udire. Di che maravigliandosi forte ciascuno e domandando che ciò fosse e niuno sappiendol dire, levatisi tutti diritti e riguardando che ciò potesse essere, videro la dolente giovane e 'l
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavaliere
    </name>
    e' cani; né guari stette che essi tutti furon quivi tra loro.
    <milestone id="p05080038"/>
    Il romore fu fatto grande e a' cani e al cavaliere, e molti per aiutare la giovane si fecero innanzi; ma il
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavaliere
    </name>
    , parlando loro come a
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    aveva parlato, non solamente gli fece indietro tirare ma tutti gli spaventò e riempié di maraviglia;
    <milestone id="p05080039"/>
    e faccendo quello che altra volta aveva fatto, quante donne v'aveva (ché ve ne aveva assai che parenti erano state e della dolente giovane e del cavaliere e che si ricordavano dell'amore e della morte di lui) tutte cosí miseramente piagnevano come se a se medesime quello avesser veduto fare.
    <milestone id="p05080040"/>
    La qual cosa al suo termine fornita, e andata via la donna e 'l
    <name persref="guidoanastagi" type="person">
     cavaliere
    </name>
    , mise costoro che ciò veduto aveano in molti e varii ragionamenti. Ma tra gli altri che piú di spavento ebbero, fu la crudel giovane da
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    amata, la quale ogni cosa distintamente veduta avea e udita e conosciuto che a sé piú che a altra persona che vi fosse queste cose toccavano, ricordandosi della crudeltà sempre da lei usata verso
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    ; per che già le parea fuggire dinanzi da lui adirato e avere i mastini a' fianchi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080041"/>
    E tanta fu la paura che di questo le nacque, che, acciò che questo a lei non avvenisse, prima tempo non si vide, il quale quella medesima sera prestato le fu, che ella, avendo l'odio in amor tramutato, una sua fida cameriera segretamente a
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    mandò, la quale da parte di lei il pregò che gli dovesse piacer d'andare a lei, per ciò ch'ella era presta di far tutto ciò che fosse piacer di lui.
    <milestone id="p05080042"/>
    Alla qual
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    fece rispondere che questo gli era a grado molto, ma che, dove le piacesse, con onor di lei voleva il suo piacere, e questo era sposandola per moglie.
    <milestone id="p05080043"/>
    La giovane, la qual sapeva che da altrui che da lei rimaso non era che moglie di
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    stata non fosse, gli fece risponder che le piacea. Per che, essendo ella medesima la messaggera, al padre e alla madre disse che era contenta d'essere sposa di
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    , di che essi furon contenti molto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05080044"/>
    E la domenica seguente
    <name persref="nastagio" type="person">
     Nastagio
    </name>
    sposatala e fatte le sue nozze, con lei piú tempo lietamente visse. E non fu questa paura cagione solamente di questo bene, anzi sí tutte le ravignane donne paurose ne divennero, che sempre poi troppo piú arrendevoli a' piaceri degli uomini furono che prima state non erano.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0509" type="novella" who="fiammetta">
   <head>
    Novella Nona
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05090001"/>
     <name persref="federigoalberighi" type="person">
      Federigo degli Alberighi
     </name>
     ama e non è amato, e in cortesia spendendo si consuma e rimangli un sol falcone, il quale, non avendo altro, dà a mangiare alla sua donna venutagli a casa; la qual, ciò sappiendo, mutata d'animo, il prende per marito e fallo ricco.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p05090002"/>
     Era già di parlar ristata
     <name persref="filomena" type="person">
      Filomena
     </name>
     , quando la
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     , avendo veduto che piú niuno a dover dire, se non
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     per lo suo privilegio, v'era rimaso, con lieto viso disse:
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05090003"/>
    A me omai appartiene di ragionare; e io, carissime donne, da una novella simile in parte alla precedente il farò volentieri, non acciò solamente che conosciate quanto la vostra vaghezza possa ne' cuor gentili, ma perché apprendiate d'esser voi medesime, dove si conviene, donatrici de' vostri guiderdoni senza lasciarne sempre esser la fortuna guidatrice, la quale non discretamente ma, come s'aviene, smoderatamente il piú delle volte dona.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090004"/>
    Dovete adunque sapere che
    <name persref="coppo" type="person">
     Coppo di Borghese Domenichi
    </name>
    , il quale fu nella nostra città, e forse ancora è, uomo di grande e di reverenda auttorità ne' dí nostri, e per costumi e per vertú molto piú che per nobiltà di sangue chiarissimo e degno d'eterna fama, essendo già d'anni pieno, spesse volte delle cose passate co' suoi vicini e con altri si dilettava di ragionare: la qual cosa egli meglio e con piú ordine e con maggior memoria e ornato parlare che altro uomo seppe fare.
    <milestone id="p05090005"/>
    Era usato di dire, tra l'altre sue belle cose, che in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    fu già un giovane chiamato
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    di messer
    <name persref="filippoalberighi" type="person">
     Filippo Alberighi
    </name>
    , in opera d'arme e in cortesia pregiato sopra ogni altro donzel di
    <name placeref="toscana" type="place">
     Toscana
    </name>
    .
    <milestone id="p05090006"/>
    Il quale, sí come il piú de' gentili uomini avviene, d'una gentil donna chiamata monna
    <name persref="giovanna" type="person">
     Giovanna
    </name>
    s'innamorò, ne' suoi tempi tenuta delle piú belle donne e delle piú leggiadre che in
    <name placeref="firenze" type="place">
     Firenze
    </name>
    fossero; e acciò che egli l'amor di lei acquistar potesse, giostrava, armeggiava, faceva feste e donava, e il suo senza alcun ritegno spendeva; ma ella, non meno onesta che bella, niente di queste cose per lei fatte né di colui si curava che le faceva.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090007"/>
    Spendendo adunque
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    oltre a ogni suo potere molto e niente acquistando, sí come di leggiere adiviene, le ricchezze mancarono e esso rimase povero, senza altra cosa che un suo poderetto piccolo essergli rimasa, delle rendite del quale strettissimamente vivea, e oltre a questo un suo falcone de' miglior del mondo.
    <milestone id="p05090008"/>
    Per che, amando piú che mai né parendogli piú potere essere cittadino come disiderava, a
    <name placeref="campi" type="place">
     Campi
    </name>
    , là dove il suo poderetto era, se n'andò a stare. Quivi, quando poteva uccellando e senza alcuna persona richiedere, pazientemente la sua povertà comportava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090009"/>
    Ora avvenne un dí che, essendo cosí
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    divenuto allo stremo, che il marito di monna
    <name persref="giovanna" type="person">
     Giovanna
    </name>
    infermò; e veggendosi alla morte venire fece testamento; e essendo ricchissimo, in quello lasciò suo erede un suo figliuolo già grandicello e appresso questo, avendo molto amata monna
    <name persref="giovanna" type="person">
     Giovanna
    </name>
    , lei, se avvenisse che il figliuolo senza erede legittimo morisse, suo erede substituí, e morissi.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090010"/>
    Rimasa adunque vedova monna
    <name persref="giovanna" type="person">
     Giovanna
    </name>
    , come usanza è delle nostre donne, l'anno di state con questo suo figliuolo se n'andava in contado a una sua possessione assai vicina a quella di
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    .
    <milestone id="p05090011"/>
    Per che avvenne che questo garzoncello s'incominciò a dimesticare con
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    e a dilettarsi d'uccelli e di cani; e avendo veduto molte volte il falcon di
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    volare e stranamente piacendogli, forte disiderava d'averlo ma pure non s'attentava di domandarlo, veggendolo a lui esser cotanto caro.
    <milestone id="p05090012"/>
    E cosí stando la cosa, avvenne che il garzoncello infermò: di che la madre dolorosa molto, come colei che piú no' n'avea e lui amava quanto piú si poteva, tutto il dí standogli dintorno non restava di confortarlo e spesse volte il domandava se alcuna cosa era la quale egli disiderasse, pregandolo gliele dicesse, che per certo, se possibile fosse a avere, procaccerebbe come l'avesse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090013"/>
    Il
    <name persref="figliogiovanna-0509" type="person">
     giovanetto
    </name>
    , udite molte volte queste proferte, disse:
    <q direct="unspecified" who="figliogiovanna-0509">
     Madre mia, se voi fate che io abbia il falcone di
     <name persref="federigoalberighi" type="person">
      Federigo
     </name>
     , io mi credo prestamente guerire.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090014"/>
    La donna, udendo questo, alquanto sopra sé stette e cominciò a pensar quello che far dovesse. Ella sapeva che
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    lungamente l'aveva amata, né mai da lei una sola guatatura aveva avuta, per che ella diceva:
    <q direct="unspecified" who="giovanna">
     Come manderò io o andrò a domandargli questo falcone che è, per quel che io oda, il migliore che mai volasse e oltre a ciò il mantien nel mondo? E come sarò io sí sconoscente, che a un gentile uomo al quale niuno altro diletto è piú rimaso, io questo gli voglia torre?
    </q>
    <milestone id="p05090015"/>
    E in cosí fatto pensiero impacciata, come che ella fosse certissima d'averlo se 'l domandasse, senza sapere che dover dire, non rispondeva al figliuolo ma si stava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090016"/>
    Ultimamente tanto la vinse l'amor del figliuolo, che ella seco dispose, per contentarlo che che esser ne dovesse, di non mandare ma d'andare ella medesima per esso e di recargliele, e risposegli:
    <q direct="unspecified" who="giovanna">
     Figliuol mio, confortati e pensa di guerire di forza, ché io ti prometto che la prima cosa che io farò domattina, io andrò per esso e sí il ti recherò.
    </q>
    <milestone id="p05090017"/>
    Di che il fanciullo lieto il dí medesimo mostrò alcun miglioramento.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090018"/>
    La
    <name persref="giovanna" type="person">
     donna
    </name>
    la mattina seguente, presa un'altra donna in compagnia, per modo di diporto se n'andò alla piccola casetta di
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    e fecelo adimandare.
    <milestone id="p05090019"/>
    Egli, per ciò che non era tempo, né era stato a quei dí, d'uccellare, era in un suo orto e faceva certi suoi lavorietti acconciare; il quale, udendo che monna
    <name persref="giovanna" type="person">
     Giovanna
    </name>
    il domandava alla porta, maravigliandosi forte, lieto là corse.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090020"/>
    La quale vedendol venire, con una donnesca piacevolezza levataglisi incontrò, avendola già
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    reverentemente salutata, disse:
    <q direct="unspecified" who="giovanna">
     Bene stea
     <name persref="federigoalberighi" type="person">
      Federigo
     </name>
     !
    </q>
    e seguitò:
    <q direct="unspecified">
     Io sono venuta a ristorarti de' danni li quali tu hai già avuti per me amandomi piú che stato non ti sarebbe bisogno: e il ristoro è cotale che io intendo con questa mia compagna insieme destinar teco dimesticamente stamane.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090021"/>
    Alla qual
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    umilmente rispose:
    <q direct="unspecified" who="federigoalberighi">
     Madonna, niun danno mi ricorda mai avere ricevuto per voi ma tanto di bene che, se io mai alcuna cosa valsi, per lo vostro valore e per l'amore che portato v'ho adivenne.
     <milestone id="p05090022"/>
     E per certo questa vostra liberale venuta m'è troppo piú cara che non sarebbe se da capo mi fosse dato da spendere quanto per adietro ho già speso, come che a povero oste siate venuto;
    </q>
    <milestone id="p05090023"/>
    e cosí detto, vergognosamente dentro alla sua casa la ricevette e di quella nel suo giardino la condusse, e quivi non avendo a cui farle tenere compagnia a altrui, disse:
    <q direct="unspecified" who="federigoalberighi">
     Madonna, poi che altri non c'è, questa buona donna moglie di questo lavoratore vi terrà compagnia tanto che io vada a far metter la tavola.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090024"/>
    Egli, con tutto che la sua povertà fosse strema, non s'era ancor tanto avveduto quanto bisogno gli facea che egli avesse fuor d'ordine spese le sue ricchezze; ma questa mattina niuna cosa trovandosi di che potere onorar la donna, per amor della quale egli già infiniti uomini onorati avea, il fé ravedere.
    <milestone id="p05090025"/>
    E oltre modo angoscioso, seco stesso maledicendo la sua fortuna, come uomo che fuor di sé fosse or qua e or là trascorrendo, né denari né pegno trovandosi, essendo l'ora tarda e il disiderio grande di pure onorar d'alcuna cosa la gentil donna e non volendo, non che altrui, ma il lavorator suo stesso richiedere, gli corse agli occhi il suo buon falcone, il quale nella sua saletta vide sopra la stanga; per che, non avendo a che altro ricorrere, presolo e trovatolo grasso, pensò lui esser degna vivanda di cotal donna.
    <milestone id="p05090026"/>
    E però, senza piú pensare, tiratogli il collo, a una sua fanticella il fé prestamente, pelato e acconcio, mettere in uno schedone e arrostir diligentemente; e messa la tavola con tovaglie bianchissime, delle quali alcuna ancora avea, con lieto viso ritornò alla donna nel suo giardino e il desinare, che per lui far si potea, disse essere apparecchiato.
    <milestone id="p05090027"/>
    Laonde la donna con la sua compagna levatasi andarono a tavola e, senza saper che si mangiassero, insieme con
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    , il quale con somma fede le serviva, mangiarono il buon falcone.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090028"/>
    E levate da tavola e alquanto con piacevoli ragionamenti con lui dimorate, parendo alla donna tempo di dire quello per che andata era, cosí benignamente verso
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    cominciò a parlare:
    <milestone id="p05090029"/>
    <q direct="unspecified" who="giovanna">
     <name persref="federigoalberighi" type="person">
      Federigo
     </name>
     , ricordandoti tu della tua preterita vita e della mia onestà, la quale per avventura tu hai reputata durezza e crudeltà, io non dubito punto che tu non ti debbi maravigliare della mia presunzione sentendo quello per che principalmente qui venuta sono; ma se figliuoli avessi o avessi avuti, per li quali potessi conoscere di quanta forza sia l'amor che lor si porta, mi parrebbe esser certa che in parte m'avresti per iscusata.
     <milestone id="p05090030"/>
     Ma come che tu no' n'abbia, io che n'ho uno, non posso però le leggi comuni dell'altre madri fuggire; le cui forze seguir convenendomi, mi conviene, oltre al piacer mio e oltre a ogni convenevolezza e dovere, chiederti un dono il quale io so che sommamente t'è caro:
     <milestone id="p05090031"/>
     e è ragione, per ciò che niuno altro diletto, niuno altro diporto, niuna consolazione lasciata t'ha la sua strema fortuna; e questo dono è il falcon tuo, del quale il fanciul mio è sí forte invaghito, che, se io non gliene porto, io temo che egli non aggravi tanto nella infermità la quale ha, che poi ne segua cosa per la quale io il perda.
     <milestone id="p05090032"/>
     E per ciò ti priego, non per l'amore che tu mi porti, al quale tu di niente se' tenuto, ma per la tua nobiltà, la quale in usar cortesia s'è maggiore che in alcuno altro mostrata, che ti debba piacere di donarlomi, acciò che io per questo dono possa dire d'avere ritenuto in vita il mio figliuolo e per quello averloti sempre obligato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090033"/>
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    , udendo ciò che la donna adomandava e sentendo che servir non ne la potea per ciò che mangiar gliele avea dato, cominciò in presenza di lei a piagnere anzi che alcuna parola risponder potesse. Il quale pianto la donna prima credette che da dolore di dover da sé dipartire il buon falcone divenisse piú che d'altro, e quasi fu per dire che nol volesse; ma pur sostenutasi, aspettò dopo il pianto la risposta di
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    , il qual cosí disse:
    <milestone id="p05090034"/>
    <q direct="unspecified" who="federigoalberighi">
     Madonna poscia che a Dio piacque che io in voi ponessi il mio amore, in assai cose m'ho reputata la fortuna contraria e sonmi di lei doluto; ma tutte sono state leggieri a rispetto di quello che ella mi fa al presente, di che io mai pace con lei aver non debbo, pensando che voi qui alla mia povera casa venuta siete, dove, mentre che ricca fu, venir non degnaste, e da me un picciol don vogliate, e ella abbia sí fatto, che io donar nol vi possa: e perché questo esser non possa vi dirò brievemente.
     <milestone id="p05090035"/>
     Come io udi' che voi, la vostra mercé, meco desinar volavate, avendo riguardo alla vostra eccellenzia e al vostro valore, reputai degna e convenevole cosa che con piú cara vivanda secondo la mia possibilità io vi dovessi onorare, che con quelle che generalmente per l'altre persone s'usano:
     <milestone id="p05090036"/>
     per che, ricordandomi del falcon che mi domandate e della sua bontà, degno cibo da voi il reputai, e questa mattina arrostito l'avete avuto in sul tagliere, il quale io per ottimamente allogato avea; ma vedendo ora che in altra maniera il disideravate, m'è sí gran duolo che servire non ve ne posso, che mai pace non me ne credo dare
    </q>
    .
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090037"/>
    E questo detto, le penne e i piedi e 'l becco le fé in testimonianza di ciò gittare avanti. La qual cosa la donna vedendo e udendo, prima il biasimò d'aver per dar mangiare a una femina ucciso un tal falcone, e poi la grandezza dell'animo suo, la quale la povertà non avea potuto né potea rintuzzare, molto seco medesima commendò. Poi, rimasa fuori dalla speranza d'avere il falcone e per quello della salute del figliuolo entrata in forse, tutta malinconosa si dipartí e tornossi al figliuolo.
    <milestone id="p05090038"/>
    Il quale, o per malinconia che il falcone aver non potea o per la 'nfermità che pure a ciò il dovesse aver condotto, non trapassar molti giorni che egli con grandissimo dolor della madre di questa vita passò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090039"/>
    La quale, poi che piena di lagrime e d'amaritudine fu stata alquanto, essendo rimasa ricchissima e ancora giovane, piú volte fu da' fratelli costretta a rimaritarsi. La quale, come che voluto non avesse, pur veggendosi infestare, ricordatasi del valore di
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    e della sua magnificenzia ultima, cioè d'avere ucciso un cosí fatto falcone per onorarla, disse a' fratelli:
    <milestone id="p05090040"/>
    <q direct="unspecified" who="giovanna">
     Io volentieri, quando vi piacesse, mi starei; ma se a voi pur piace che io marito prenda, per certo io non ne prenderò mai alcuno altro, se io non ho
     <name persref="federigoalberighi" type="person">
      Federigo degli Alberighi.
     </name>
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090041"/>
    Alla quale i
    <name persref="fratelligiovanna-0509" type="person">
     fratelli
    </name>
    , faccendosi beffe di lei, dissero:
    <q direct="unspecified" who="fratelligiovanna-0509">
     Sciocca, che è ciò che tu di'? come vuoi tu lui che non ha cosa del mondo?
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090042"/>
    A' quali
    <name persref="giovanna" type="person">
     ella
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="giovanna">
     Fratelli miei, io so bene che cosí è come voi dite, ma io voglio avanti uomo che abbia bisogno di ricchezza che ricchezza che abbia bisogno d'uomo.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05090043"/>
    Li fratelli, udendo l'animo di lei e conoscendo
    <name persref="federigoalberighi" type="person">
     Federigo
    </name>
    da molto, quantunque povero fosse, sí come ella volle, lei con tutte le sue ricchezze gli donarono. Il quale cosí fatta donna e cui egli cotanto amata avea per moglie vedendosi, e oltre a ciò ricchissimo, in letizia con lei, miglior massaio fatto, terminò gli anni suoi.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="nov0510" type="novella" who="dioneo">
   <head>
    Novella Decima
   </head>
   <argument>
    <p>
     <milestone id="p05100001"/>
     <name persref="pietrovinciolo" type="person">
      Pietro di Vinciolo
     </name>
     va a cenare altrove; la donna sua si fa venire un garzone, torna
     <name persref="pietrovinciolo" type="person">
      Pietro
     </name>
     , ella il nasconde sotto una cesta da polli;
     <name persref="pietrovinciolo" type="person">
      Pietro
     </name>
     dice essere stato trovato in casa d'
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     , con cui cenava, un giovane messovi dalla moglie; la donna biasima la moglie d'
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     ; uno asino per isciagura pon piede in su le dita di colui che era sotto la cesta, egli grida,
     <name persref="pietrovinciolo" type="person">
      Pietro
     </name>
     corre là, vedelo, cognosce lo 'nganno della moglie con la quale ultimamente rimane in concordia per la sua tristezza.
    </p>
   </argument>
   <div3 type="commentary" who="author">
    <p>
     <milestone id="p05100002"/>
     Il ragionare della
     <name persref="fiammetta" type="person">
      reina
     </name>
     era al suo fine venuto, essendo lodato da tutti Idio che degnamente avea guiderdonato
     <name persref="federigoalberighi" type="person">
      Federigo
     </name>
     , quando
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     , che mai comandamento non aspettava, incominciò:
    </p>
   </div3>
   <div3 type="commentary" who="dioneo">
    <p>
     <milestone id="p05100003"/>
     Io non so se io mi dica che sia accidental vizio e per malvagità di costume ne' mortali sopravenuto, o se pure è della natura peccato, il rider piú tosto delle cattive cose che delle buone opere, e spezialmente quando quelle cotali a noi non pertengono.
     <milestone id="p05100004"/>
     E per ciò che la fatica, la quale altra volta ho impresa e ora son per pigliare, a niuno altro fine riguarda se non a dovervi torre malinconia, e riso e allegrezza porgervi, quantunque la materia della mia seguente novella, innamorate giovani, sia in parte men che onesta, però che diletto può porgere, ve la pur dirò.
     <milestone id="p05100005"/>
     E voi, ascoltandola, quello ne fate che usate siete di fare quando ne' giardini entrate, che, distesa la dilicata mano, cogliete le rose e lasciate le spine stare: il che farete lasciando il cattivo uomo con la mala ventura stare con la sua disonestà, e liete riderete degli amorosi inganni della sua donna, compassione avendo all'altrui sciagure dove bisogna.
    </p>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05100006"/>
    Fu in
    <name placeref="perugia" type="place">
     Perugia
    </name>
    , non è ancora molto tempo passato, un ricco uomo chiamato
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro di Vinciolo
    </name>
    , il quale, forse piú per ingannare altrui e diminuire la generale oppinion di lui avuta da tutti i perugini, che per vaghezza che egli n'avesse, prese moglie;
    <milestone id="p05100007"/>
    e fu la fortuna conforme al suo appetito in questo modo, che la moglie la quale egli prese era una giovane compressa, di pel rosso e accesa, la quale due mariti piú tosto che uno avrebbe voluti, là dove ella s'avvenne a uno che molto piú a altro che a lei l'animo avea disposto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100008"/>
    Il che
    <name persref="moglie-0510" type="person">
     ella
    </name>
    in processo di tempo conoscendo, e veggendosi bella e fresca, e sentendosi gagliarda e poderosa, prima se ne cominciò forte a turbare e ad averne col marito disconce parole alcuna volta, e quasi continuo mala vita; poi, veggendo che questo, suo consumamento piú tosto che ammendamento della cattività del marito potrebbe essere, seco stessa disse:
    <milestone id="p05100009"/>
    <q direct="unspecified" who="moglie-0510">
     Questo dolente abbandona me per volere con le sue disonestà andare in zoccoli per l'asciutto, e io m'ingegnerò di portare altrui in nave per lo piovoso.
     <milestone id="p05100010"/>
     Io il presi per marito e diedigli grande e buona dota sappiendo che egli era uomo e credendol vago di quello che sono e deono esser vaghi gli uomini; e se io non avessi creduto ch'e' fosse stato uomo, io non l'avrei mai preso.
     <milestone id="p05100011"/>
     Egli che sapeva che io era femina, perché per moglie mi prendeva se le femine contro all'animo gli erano? Questo non è da sofferire.
     <milestone id="p05100012"/>
     Se io non avessi voluto essere al mondo, io mi sarei fatta monaca; e volendoci essere, come io voglio e sono, se io aspetterò diletto o piacere di costui, io potrò per avventura invano aspettando invecchiare; e quando io sarò vecchia, ravedendomi, indarno mi dorrò d'avere la mia giovinezza perduta, alla qual dover consolare m'è egli assai buon maestro e dimostratore in farmi dilettare di quello che egli si diletta.
     <milestone id="p05100013"/>
     Il qual diletto fia a me laudevole, dove biasimevole è forte a lui; io offenderò le leggi sole, dove egli offende le leggi e la natura.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100014"/>
    Avendo adunque la buona donna cosí fatto pensiero avuto, e forse piú d'una volta, per dare segretamente a ciò effetto si dimesticò con una
    <name persref="vecchia-0510" type="person">
     vecchia
    </name>
    che pareva pur santa
    <name persref="verdiana" type="person">
     Verdiana
    </name>
    che dà beccare alle serpi, la quale sempre co' paternostri in mano andava ad ogni perdonanza, né mai d'altro che della vita de' Santi Padri ragionava e delle piaghe di
    <name persref="santofrancesco" type="person">
     san Francesco
    </name>
    e quasi da tutti era tenuta una santa.
    <milestone id="p05100015"/>
    E quando tempo le parve, l'aperse la sua intenzion compiutamente; a cui la vecchia disse:
    <q direct="unspecified" who="vecchia-0510">
     Figliuola mia, sallo Idio, che sa tutte le cose, che tu molto ben fai; e quando per niuna altra cosa il facessi, sí il dovresti far tu e ciascuna giovane per non perdere il tempo della vostra giovanezza, per ciò che niun dolore è pari a quello, a chi conoscimento ha, che è a avere il tempo perduto.
     <milestone id="p05100016"/>
     E da che diavol siam noi poi, da che noi siam vecchie, se non da guardar la cenere intorno al focolare? Se niuna il sa o ne può rendere testimonianza, io sono una di quelle: che ora, che vecchia sono, non senza grandissime e amare punture d'animo conosco, e senza pro, il tempo che andar lasciai:
     <milestone id="p05100017"/>
     e bene che io nol perdessi tutto, ché non vorrei che tu credessi che io fossi stata una milensa, io pur non feci ciò che io avrei potuto fare, di che quand'io mi ricordo, veggendomi fatta come tu mi vedi, che non troverei chi mi desse fuoco a cencio, Dio il sa che dolore io sento.
     <milestone id="p05100018"/>
     Degli uomini non avvien cosí: essi nascono buoni a mille cose, non pure a questa, e la maggior parte sono da molto piú vecchi che giovani; ma le femine a niuna altra cosa che a far questo e figliuoli ci nascono, e per questo son tenute care.
     <milestone id="p05100019"/>
     E se tu non te ne avvedessi a altro, sí te ne dei tu avvedere a questo, che noi siam sempre apparecchiate a ciò, che degli uomini non avviene: e oltre a questo una femina stancherebbe molti uomini, dove molti uomini non possono una femina stancare. E per ciò che a questo siam nate, da capo ti dico che tu farai molto bene a rendere al marito tuo pan per focaccia, sí che l'anima tua non abbia in vecchiezza che rimproverare alle carni.
     <milestone id="p05100020"/>
     Di questo mondo ha ciascun tanto quanto egli se ne toglie, e spezialmente le femine, alle quali si conviene troppo piú d'adoperare il tempo quando l'hanno che agli uomini, per ciò che tu puoi vedere, quando c'invecchiamo, né marito né altri ci vuol vedere anzi ci cacciano in cucina a dir delle favole con la gatta e annoverare le pentole e le scodelle;
     <milestone id="p05100021"/>
     e peggio, che noi siamo messe in canzone e dicono:
     <q direct="unspecified" type="othervoice">
      'Alle giovani i buon bocconi, e alle vecchie gli stranguglioni,'
     </q>
     e altre lor cose assai ancora dicono.
     <milestone id="p05100022"/>
     E acciò che io non ti tenga piú in parole, ti dico infino ad ora che tu non potevi a persona del mondo scoprire l'animo tuo che piú utile ti fosse di me, per ciò che egli non è alcun sí forbito, al quale io non ardisca di dire ciò che bisogna, né sí duro o zotico, che io non ammorbidisca bene e rechilo a ciò che io vorrò.
     <milestone id="p05100023"/>
     Fa pure che tu mi mostri qual ti piace, e lascia poscia fare a me: ma una cosa ti ricordo, figliuola mia, che io ti sia raccomandata per ciò che io son povera persona, e io voglio infino a ora che tu sii partefice di tutte le mie perdonanze e di quanti paternostri io dico, acciò che Idio gli faccia lume e candela a' morti tuoi;
    </q>
    e fece fine.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100024"/>
    Rimase adunque la
    <name persref="moglie-0510" type="person">
     giovane
    </name>
    in questa concordia con la
    <name persref="vecchia-0510" type="person">
     vecchia
    </name>
    , che se veduto le venisse un giovanetto, il quale per quella contrada molto spesso passava, del quale tutti i segni le disse, che ella sapesse quello che avesse a fare: e datale un pezzo di carne salata, la mandò con Dio.
    <milestone id="p05100025"/>
    La vecchia, non passar molti dí, occultamente le mise colui, di cui ella detto l'aveva, in camera, e ivi a poco tempo un altro, secondo che alla giovane donna ne venivan piacendo; la quale in cosa che far potesse intorno a ciò, sempre del marito temendo, non ne lasciava a far tratto.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100026"/>
    Avvenne che, dovendo una sera andare a cena il marito con un suo amico, il quale aveva nome
    <name persref="ercolano" type="person">
     Ercolano
    </name>
    , la
    <name persref="moglie-0510" type="person">
     giovane
    </name>
    impose alla
    <name persref="vecchia-0510" type="person">
     vecchia
    </name>
    che facesse venire a lei un garzone, che era de' piú belli e de' piú piacevoli di
    <name placeref="perugia" type="place">
     Perugia
    </name>
    ; la quale prestamente cosí fece.
    <milestone id="p05100027"/>
    E essendosi la donna col giovane posti a tavola per cenare, e ecco
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    chiamò all'uscio che aperto gli fosse.
    <milestone id="p05100028"/>
    La donna, questo sentendo, si tenne morta; ma pur volendo, se potuto avesse, celare il giovane, non avendo accorgimento di mandarlo o di farlo nascondere in altra parte, essendo una sua loggetta vicina alla camera nella quale cenavano, sotto una cesta da polli, che v'era il fece ricoverare e gittovvi suso un pannaccio d'un saccone che aveva fatto il dí votare; e questo fatto, prestamente fece aprire al marito.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100029"/>
    Al quale entrato in casa
    <name persref="moglie-0510" type="person">
     ella
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="moglie-0510">
     Molto tosto l'avete voi trangugiata, questa cena.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100030"/>
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    rispose:
    <q direct="unspecified" who="pietrovinciolo">
     Non l'abbiam noi assaggiata.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100031"/>
    <q direct="unspecified" who="moglie-0510">
     E come è stato cosí?
    </q>
    disse la donna.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100032"/>
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    allora disse:
    <q direct="unspecified" who="pietrovinciolo">
     Dirolti. Essendo noi già posti a tavola,
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     e la
     <name persref="moglieercolano-0510" type="person">
      moglie
     </name>
     e io, e noi sentimmo presso di noi starnutire, di che noi né la prima volta né la seconda ce ne curammo; ma quegli che starnutito aveva starnutendo ancora la terza volta e la quarta e la quinta e molte altre, tutti ci fece maravigliare;
     <milestone id="p05100033"/>
     di che
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     , che alquanto turbato con la moglie per ciò che gran pezza ci avea fatti stare all'uscio senza aprirci, quasi con furia disse:
     <milestone id="p05100034"/>
     <q direct="unspecified" who="ercolano">
      Questo che vuol dire? Chi è questi che cosí starnutisce?
     </q>
     ; e levatosi da tavola, andò verso una scala la quale assai vicina n'era, sotto la quale era un chiuso di tavole vicino al piè della scala, da riporvi, chi avesse voluto, alcuna cosa, come tutto dí veggiamo che fanno far coloro che le lor case acconciano.
     <milestone id="p05100035"/>
     E parendogli che di quindi venisse il suono dello starnuto, aperse un usciuolo il qual v'era; e come aperto l'ebbe, subitamente n'uscí fuori il maggior puzzo di solfo del mondo, benché davanti, essendocene venuto puzzo e ramaricaticene, aveva detto la
     <name persref="moglieercolano-0510" type="person">
      donna
     </name>
     :
     <milestone id="p05100036"/>
     <q direct="unspecified" who="moglieercolano-0510">
      Egli è che dianzi io imbiancai miei veli col solfo, e poi la tegghiuzza, sopra la quale sparto l'avea perché il fummo ricevessero, io la misi sotto quella scala, sí che ancora ne viene.
     </q>
     <milestone id="p05100037"/>
     E poi che
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     aperto ebbe l'usciuolo e sfogato fu alquanto il puzzo, guardando dentro vide colui il quale starnutito avea e ancora starnutiva, a ciò la forza del solfo strignendolo: e come che egli starnutisse, gli avea già il solfo sí il petto serrato, che poco a stare avea che né starnutito né altro non avrebbe mai.
     <milestone id="p05100038"/>
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     , vedutolo, gridò:
     <q direct="unspecified" who="ercolano">
      Or veggio, donna, quello per che poco avanti, quando ce ne venimmo, tanto tenuti fuor della porta, senza esserci aperto, fummo; ma non abbia io mai cosa che mi piaccia se io non te ne pago!
     </q>
     <milestone id="p05100039"/>
     Il che la donna udendo, e vedendo che 'l suo peccato era palese, senza alcuna scusa fare levatasi da tavola si fuggí, né so ove se n'andasse.
     <milestone id="p05100040"/>
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     , non accorgendosi che la moglie si fuggia, piú volte disse a colui che starnutiva che egli uscisse fuori; ma quegli, che già piú non poteva, per cosa che
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     dicesse non si movea; laonde
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     , presolo per l'uno de' piedi, nel tirò fuori, e correva per un coltello per ucciderlo.
     <milestone id="p05100041"/>
     Ma io, temendo per me medesimo la segnoria, levatomi, non lo lasciai uccidere né fargli alcun male, anzi gridando e difendendolo fui cagione che quivi de' vicini traessero, li quali, preso il già vinto giovane, fuori della casa il portarono non so dove; per le quali cose la nostra cena turbata, io non solamente non l'ho trangugiata, anzi non l'ho pure assaggiata, come io dissi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100042"/>
    Udendo la
    <name persref="moglie-0510" type="person">
     donna
    </name>
    queste cose, conobbe che egli erano dell'altre cosí savie come ella fosse, quantunque talvolta sciagura ne cogliesse a alcuna, e volentieri avrebbe con parole la donna d'
    <name persref="ercolano" type="person">
     Ercolano
    </name>
    difesa; ma per ciò che col biasimare il fallo altrui le parve dovere a' suoi far piú libera via, cominciò a dire:
    <milestone id="p05100043"/>
    <q direct="unspecified" who="moglie-0510">
     Ecco belle cose! ecco buona e santa donna che costei dee essere! ecco fede d'onesta donna, ché mi sarei confessata da lei, sí spirital mi parea! e peggio, che essendo ella oggimai vecchia dà molto buono essemplo alle giovani!
     <milestone id="p05100044"/>
     Che maladetta sia l'ora che ella nel mondo venne ed ella altressí che viver si lascia, perfidissima e rea femina che ella dee essere, universal vergogna e vitupero di tutte le donne di questa terra: la quale, gittata via la sua onestà e la fede promessa al suo marito e l'onor di questo mondo, lui, che è cosí fatto uomo e cosí onorevole cittadino e che cosí bene la trattava, per un altro uomo non s'è vergognata di vituperare e se medesima insieme con lui.
     <milestone id="p05100045"/>
     Se Dio mi salvi, di cosí fatte femine non si vorrebbe aver misericordia: elle si vorrebbero uccidere, elle si vorrebbon vive vive mettere nel fuoco e farne cenere!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100046"/>
    Poi, del suo amico ricordandosi, il quale ella sotto la cesta assai presso di quivi aveva, cominciò a pregar
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    che s'andasse al letto, per ciò che tempo n'era.
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    , che maggior voglia aveva di mangiare che di dormire, domandava pure se da cena cosa alcuna vi fosse, a cui la
    <name persref="moglie-0510" type="person">
     donna
    </name>
    rispondeva:
    <milestone id="p05100047"/>
    <q direct="unspecified" who="moglie-0510">
     Sí, da cena ci ha! noi siamo molto usate di far da cena, quando tu non ci se'! Sí, che io sono la moglie d'
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     ! Deh ché non vai dormi per istasera? quanto farai meglio!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100048"/>
    Avvenne che, essendo la sera certi lavoratori di
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    venuti con certe cose dalla villa e avendo messi gli asini loro, senza dar lor bere, in una stalletta la quale allato alla loggetta era, l'un degli asini, che grandissima sete avea, tratto il capo del capestro, era uscito della stalla e ogni cosa andava fiutando se forse trovasse dell'acqua; e cosí andando s'avvenne per mei la cesta sotto la quale era il giovinetto.
    <milestone id="p05100049"/>
    Il quale avendo, per ciò che carpone gli convenia stare, alquanto le dita dell'una mano stese in terra fuori della cesta, tanta fu la sua ventura, o sciagura che vogliam dire, che questo asino ve gli pose sú piede, laonde egli, grandissimo dolor sentendo, mise un grande strido.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100050"/>
    Il quale udendo
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    si maravigliò, e avvidesi ciò esser dentro alla casa; per che, uscito della camera, e sentendo ancora costui ramaricarsi, non avendogli ancora l'asino levato il piè d'in su le dita ma premendol tuttavia forte, disse
    <q direct="unspecified" who="pietrovinciolo">
     Chi è là?
    </q>
    e, corso alla cesta e quella levata, vide il giovinetto, il quale, oltre al dolore avuto delle dita premute dal piè dell'asino, tutto di paura tremava che
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    alcun male non gli facesse.
    <milestone id="p05100051"/>
    Il quale essendo da
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    riconosciuto, sí come colui a cui
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    per la sua cattività era andato lungamente dietro, essendo da lui domandato
    <q direct="unspecified" who="pietrovinciolo">
     Che fai tu qui?
    </q>
    , niente a ciò gli rispose ma pregollo che per l'amor di Dio non gli dovesse far male.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100052"/>
    A cui
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    disse:
    <q direct="unspecified" who="pietrovinciolo">
     Leva sú, non dubitare che io alcun mal ti faccia, ma dimmi come tu se' qui e perché.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100053"/>
    Il giovinetto gli disse ogni cosa; Il qual
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    , non men lieto d'averlo trovato che la sua donna dolente, presolo per mano, con seco nel menò nella camera nella quale la donna con la maggior paura del mondo l'aspettava.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100054"/>
    Alla quale
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    postosi a seder di rimpetto disse:
    <q direct="unspecified" who="pietrovinciolo">
     Or tu maladicevi cosí testé la moglie d'
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     e dicevi che arder si vorrebbe e che ella era vergogna di tutte voi: come non dicevi di te medesima? o se di te dir non volevi, come ti sofferiva l'animo di dir di lei, sentendoti quel medesimo aver fatto che ella fatto avea? Certo niuna altra cosa vi t'induceva se non che voi siete tutte cosí fatte, e con l'altrui colpe guatate di ricoprire i vostri falli: che venir possa fuoco da cielo che tutte v'arda, generazion pessima che voi siete!
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100055"/>
    La
    <name persref="moglie-0510" type="person">
     donna
    </name>
    , veggendo che egli nella prima giunta altro male che di parole fatto non l'avea, e parendole conoscere lui tutto gongolare per ciò che per man tenea un cosí bel giovinetto, prese cuore e disse:
    <q direct="unspecified" who="moglie-0510">
     Io ne son molto certa che tu vorresti che fuoco venisse da cielo che tutte ci ardesse, sí come colui che se' cosí vago di noi come il can delle mazze;
     <milestone id="p05100056"/>
     ma alla croce di Dio egli non ti verrà fatto. Ma volentieri farei un poco ragione con esso teco per sapere di che tu ti ramarichi: e certo io starei pur bene se tu alla moglie d'
     <name persref="ercolano" type="person">
      Ercolano
     </name>
     mi volessi agguagliare, la quale è una vecchia picchiapetto spigolistra e ha da lui ciò che ella vuole, e tienla cara come si dee tener moglie, il che a me non avviene.
     <milestone id="p05100057"/>
     Ché, posto che io sia da te ben vestita e ben calzata, tu sai bene come io sto d'altro e quanto tempo egli ha che tu non giacesti con meco; e io vorrei innanzi andar con gli stracci indosso e scalza ed esser ben trattata da te nel letto, che aver tutte queste cose trattandomi come tu mi tratti.
     <milestone id="p05100058"/>
     E intendi sanamente,
     <name persref="pietrovinciolo" type="person">
      Pietro
     </name>
     , che io son femina come l'altre e ho voglia di quel che l'altre; sí che, perché io me ne procacci, non avendone da te, non è da dirmene male: almeno ti fo io cotanto d'onore, che io non mi pongo né con ragazzi né con tignosi.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100059"/>
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    s'avvide che le parole non erano per venir meno in tutta notte; per che, come colui che poco di lei si curava, disse:
    <q direct="unspecified" who="pietrovinciolo">
     Or non piú, donna; di questo ti contenterò io bene; farai tu gran cortesia di fare che noi abbiamo da cena qualche cosa, ché mi pare che questo garzone altressí, ben com'io, non abbia ancor cenato.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100060"/>
    <q direct="unspecified" who="moglie-0510">
     Certo no
    </q>
    disse la
    <name persref="moglie-0510" type="person">
     donna
    </name>
    <q direct="unspecified">
     che egli non ha ancor cenato; ché quando tu nella tua malora venisti ci ponavam noi a tavola per cenare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100061"/>
    <q direct="unspecified" who="pietrovinciolo">
     Or va dunque,
    </q>
    disse
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    <q direct="unspecified">
     fa che noi ceniamo, e appresso io disporrò di questa cosa in guisa che tu non t'avrai che ramaricare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100062"/>
    La
    <name persref="moglie-0510" type="person">
     donna
    </name>
    levata sú, udendo il marito contento, prestamente fatta rimetter la tavola, fece venir la cena la quale apparecchiata avea, e insieme col suo cattivo marito e col giovane lietamente cenò.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05100063"/>
    Dopo la cena quello che
    <name persref="pietrovinciolo" type="person">
     Pietro
    </name>
    si divisasse a sodisfacimento di tutti e tre m'è uscito di mente; so io ben cotanto, che la mattina vegnente infino in su la
    <name placeref="piazza-0510" type="place">
     Piazza
    </name>
    fu il giovane, non assai certo qual piú stato si fosse la notte o moglie o marito, accompagnato.
    <milestone id="p05100064"/>
    Per che cosí vi vo' dire, donne mie care, che chi te la fa, fagliele; e se tu non puoi, tienloti a mente fin che tu possa, acciò che quale asin dà in parete tal riceva.
   </p>
  </div2>
  <div2 id="d05conclu" type="conclusion" who="author">
   <head>
    Conclusione
   </head>
   <p>
    <milestone id="p05970001"/>
    Essendo adunque la novella di
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    finita, meno per vergogna dalle donne risa che per poco diletto, e la
    <name persref="fiammetta" type="person">
     reina
    </name>
    conoscendo che il fine del suo ragionamento era venuto, levatasi in piè e trattasi la corona dello alloro, quella piacevolmente mise in capo ad
    <name persref="elissa" type="person">
     Elissa
    </name>
    dicendole:
    <q direct="unspecified" who="fiammetta">
     A voi, madonna, sta omai il comandare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970002"/>
    <name persref="elissa" type="person">
     Elissa
    </name>
    , ricevuto l'onore, sí come per adietro era stato fatto cosí fece ella: ché dato col siniscalco primieramente ordine a ciò che bisogno facea per lo tempo della sua signoria, con contentamento della brigata disse:
    <milestone id="p05970003"/>
    <q direct="unspecified">
     Noi abbiamo già molte volte udito che con be' motti e con risposte pronte o con avvedimenti presti molti hanno già saputo con debito morso rintuzzare gli altrui denti o i sopravegnenti pericoli cacciar via; e per ciò che la materia è bella e può essere utile, voglio che domane con l'aiuto di Dio infra questi termini si ragioni, cioè
     <seg type="topic">
      di chi, con alcun leggiadro motto tentato, si riscotesse, o con pronta risposta o avvedimento fuggí perdita, pericolo o scorno
     </seg>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970004"/>
    Questo fu commendato molto da tutti: per la qual cosa la
    <name persref="elissa" type="person">
     reina
    </name>
    levatasi in piè loro tutti infino all'ora della cena licenziò.
    <milestone id="p05970005"/>
    L'onesta brigata, vedendo la reina levata, tutta si dirizzò, e, secondo il modo usato, ciascuno a quello che piú diletto gli era si diede.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970006"/>
    Ma essendo già di cantare le cicale ristate, fatto ogn'uom richiamare, a cena andarono; la quale con lieta festa fornita, a cantare e a sonare tutti si diedero.
    <milestone id="p05970007"/>
    E avendo già con volere della
    <name persref="elissa" type="person">
     reina
    </name>
    <name persref="emilia" type="person">
     Emilia
    </name>
    una danza presa, a
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    fu comandato che cantasse una canzone. Il quale prestamente cominciò
    <title type="song">
     Monna Aldruda, levate la coda, Ché buone novelle vi reco.
    </title>
    <milestone id="p05970008"/>
    Di che tutte le donne cominciarono a ridere, e massimamente la reina, la quale gli comandò che quella lasciasse e dicessene un'altra.
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970009"/>
    Disse
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="dioneo">
     Madonna, se io avessi cembalo, io direi:
     <title type="song">
      Alzatevi i panni, monna Lapa
     </title>
     ; o
     <title type="song">
      Sotto l'ulivello è l'erba
     </title>
     ; o voleste voi che io dicessi:
     <title>
      L'onda del mare mi fa sí gran male
     </title>
     ? Ma io non ho cembalo, e per ciò vedete voi qual voi volete di queste altre. Piacerebbevi:
     <title type="song">
      Esci fuor che sie tagliato, Com'un mio in su la campagna?
     </title>
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970010"/>
    Disse la
    <name persref="elissa" type="person">
     reina
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="elissa">
     No, dinne un'altra.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970011"/>
    <q direct="unspecified" who="dioneo">
     Dunque,
    </q>
    disse Dioneo
    <q direct="unspecified">
     dirò io
     <title type="song">
      Monna Simona imbotta imbotta, E' non è del mese d'ottobre
     </title>
     .
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970012"/>
    La
    <name persref="elissa" type="person">
     reina
    </name>
    ridendo disse:
    <q direct="unspecified" who="elissa">
     Deh in malora! dinne una bella, se tu vuogli, ché noi non voglian cotesta.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970013"/>
    Disse
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    :
    <q direct="unspecified">
     No, madonna, non ve ne fate male: pur qual piú vi piace? Io ne so piú di mille. O volete
     <title type="song">
      Questo mio nicchio, s'io nol picchio
     </title>
     o Deh fa pian, marito mio o
     <title type="song">
      Io mi comperai un gallo delle lire cento?
     </title>
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970014"/>
    La
    <name persref="elissa" type="person">
     reina
    </name>
    allora un poco turbata, quantunque tutte l'altre ridessero, disse:
    <q direct="unspecified" who="elissa">
     <name persref="dioneo" type="person">
      Dioneo
     </name>
     , lascia il motteggiare e dinne una bella; e se no, tu potresti provare come io mi so adirare.
    </q>
   </p>
   <p>
    <milestone id="p05970015"/>
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    , udendo questo, lasciate star le ciance, prestamente in cotal guisa cominciò a cantare:
   </p>
   <div3 type="song" who="dioneo">
    <lg>
     <milestone id="p05970016"/>
     <l>
      Amor, la vaga luce
     </l>
     <l>
      che move da' begli occhi di costei
     </l>
     <l>
      servo m'ha fatto di te e di lei.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p05970017"/>
     <l>
      Mosse da' suoi begli occhi lo splendore
     </l>
     <l>
      che pria la fiamma tua nel cor m'accese,
     </l>
     <l>
      per li miei trapassando;
     </l>
     <l>
      e quanto fosse grande il tuo valore,
     </l>
     <l>
      il bel viso di lei mi fé palese;
     </l>
     <l>
      il quale imaginando,
     </l>
     <l>
      mi senti' gir legando
     </l>
     <l>
      ogni vertú e sottoporla a lei,
     </l>
     <l>
      fatta nuova cagion de' sospir miei.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p05970018"/>
     <l>
      Cosí de' tuoi, adunque, divenuto
     </l>
     <l>
      son, signor caro, e ubidiente aspetto
     </l>
     <l>
      dal tuo poter merzede;
     </l>
     <l>
      ma non so ben se 'ntero è conosciuto
     </l>
     <l>
      l'alto disio che messo m'hai nel petto
     </l>
     <l>
      né la mia intera fede
     </l>
     <l>
      da costei, che possiede
     </l>
     <l>
      sí la mia mente, che io non torrei
     </l>
     <l>
      pace fuor che da essa, né vorrei.
     </l>
    </lg>
    <lg>
     <milestone id="p05970019"/>
     <l>
      Per ch'io ti priego, dolce signor mio,
     </l>
     <l>
      che gliel dimostri e faccile sentire
     </l>
     <l>
      alquanto del tuo foco
     </l>
     <l>
      in servigio di me, ché vedi ch'io
     </l>
     <l>
      già mi consumo amando e nel martire
     </l>
     <l>
      mi sfaccio a poco a poco;
     </l>
     <l>
      e poi, quando fia loco,
     </l>
     <l>
      me raccomanda a lei, come tu dei,
     </l>
     <l>
      che teco a farlo volentier verrei.
     </l>
    </lg>
   </div3>
   <p>
    <milestone id="p05970020"/>
    Da poi che
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    , tacendo, mostrò la sua canzone esser finita, fece la
    <name persref="elissa" type="person">
     reina
    </name>
    assai dell'altre dire, avendo nondimeno commendata molto quella di
    <name persref="dioneo" type="person">
     Dioneo
    </name>
    .
    <milestone id="p05970021"/>
    Ma poi che alquanto della notte fu trapassata, e la reina, sentendo già il caldo del dí esser vinto dalla freschezza della notte, comandò che ciascuno infino al dí seguente a suo piacere s'andasse a riposare.
   </p>
  </div2>
 </div1>
</TEI>