<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <div2 id="nov0107" type="novella" who="filostrato">
  <head>
   Novella Settima
  </head>
  <argument>
   <p>
    <milestone id="p01070001"/>
    <name persref="bergamino" type="person">
     Bergamino
    </name>
    con una novella di
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    e dell'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate di Cligní
    </name>
    onestamente morde una avarizia nuova venuta in messer
    <name persref="canescala" type="person">
     Can della Scala
    </name>
    .
   </p>
  </argument>
  <div3 type="commentary" who="author">
   <p>
    <milestone id="p01070002"/>
    Mosse la piacevolezza d'
    <name persref="emilia" type="person">
     Emilia
    </name>
    e la sua novella la reina e ciascuno altro a ridere e a commendare il nuovo avviso del crociato. Ma poi che le risa rimase furono e racquetato ciascuno,
    <name persref="filostrato" type="person">
     Filostrato
    </name>
    , al qual toccava il novellare, in cotal guisa cominciò a parlare:
   </p>
  </div3>
  <div3 type="commentary" who="filostrato">
   <p>
    <milestone id="p01070003"/>
    Bella cosa è, valorose donne, il ferire un segno che mai non si muti, ma quella è quasi maravigliosa, quando alcuna cosa non usata apparisce di subito, se subitamente da uno arciere è ferita.
    <milestone id="p01070004"/>
    La viziosa e lorda vita de' cherici, in molte cose quasi di cattività fermo segno, senza troppa difficultà dà di sé da parlare, da mordere e da riprendere a ciascuno che ciò disidera di fare. E per ciò, come che ben facesse il valente uomo che lo inquisitore della ipocrita carità de' frati, che quello danno a' poveri che converrebbe loro dare al porco o gittar via, trafisse, assai estimo piú da lodare colui del quale, tirandomi a ciò la precedente novella, parlar debbo: il quale messer
    <name persref="canescala" type="person">
     Cane della Scala
    </name>
    , magnifico signore, d'una subita e disusata avarizia in lui apparita morse con una leggiadra novella, in altrui figurando quello che di sé e di lui intendeva di dire: la quale è questa.
   </p>
  </div3>
  <p>
   <milestone id="p01070005"/>
   Sí come chiarissima fama quasi per tutto il mondo suona, messer
   <name persref="canescala" type="person">
    Can della Scala
   </name>
   , al quale in assai cose fu favorevole la fortuna, fu uno de' piú notabili e de' piú magnifichi signori che dallo imperadore
   <name persref="federicoii" type="person">
    Federigo secondo
   </name>
   in qua si sapesse in
   <name placeref="italia" type="place">
    Italia
   </name>
   .
   <milestone id="p01070006"/>
   Il quale, avendo disposto di fare una notabile e maravigliosa festa in
   <name placeref="verona" type="place">
    Verona
   </name>
   , e a quella molta gente e di varie parti fosse venuta e massimamente uomini di corte d'ogni maniera, subito, qual che la cagion fosse, da ciò si ritrasse, e in parte provedette coloro che venuti v'erano e licenziolli.
   <milestone id="p01070007"/>
   Solo uno, chiamato
   <name persref="bergamino" type="person">
    Bergamino
   </name>
   , oltre al credere di chi non l'udí presto parlatore e ornato, senza essere d'alcuna cosa proveduto o licenzia datagli, si rimase, sperando che non senza sua futura utilità ciò dovesse essere stato fatto. Ma nel pensiero di messer
   <name persref="canescala" type="person">
    Cane
   </name>
   era caduto ogni cosa che gli si donasse vie peggio esser perduta che se nel fuoco fosse stata gittata: né di ciò gli dicea o facea dire alcuna cosa.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p01070008"/>
   <name persref="bergamino" type="person">
    Bergamino
   </name>
   dopo alquanti dí, non veggendosi né chiamare né richiedere a cosa che a suo mestier partenesse e oltre a ciò consumarsi nello albergo co' suoi cavalli e co' suoi fanti, incominciò a prender malinconia; ma pure aspettava, non parendogli ben far di partirsi.
   <milestone id="p01070009"/>
   E avendo seco portate tre belle e ricche robe, che donate gli erano state da altri signori, per comparire orrevole alla festa, volendo il suo oste esser pagato, primieramente gli diede l'una e appresso, soprastando ancora molto piú, convenne, se piú volle col suo oste tornare, gli desse la seconda; e cominciò sopra la terza a mangiare, disposto di tanto stare a vedere quanto quella durasse e poi partirsi.
  </p>
  <p>
   <milestone id="p01070010"/>
   Ora, mentre che egli sopra la terza roba mangiava, avvenne che egli si trovò un giorno, desinando messer
   <name persref="canescala" type="person">
    Cane
   </name>
   , davanti da lui assai nella vista malinconoso; il quale messer
   <name persref="canescala" type="person">
    Can
   </name>
   veggendo, piú per istraziarlo che per diletto pigliare d'alcun suo detto, disse:
   <q direct="unspecified" who="canescala">
    <name persref="bergamino" type="person">
     Bergamino
    </name>
    , che hai tu? tu stai cosí malinconoso! Dinne alcuna cosa
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p01070011"/>
   <name persref="bergamino" type="person">
    Bergamino
   </name>
   allora, senza punto pensare quasi molto tempo pensato avesse, subitamente in acconcio de' fatti suoi disse questa novella:
   <q direct="unspecified" type="novella" who="bergamino">
    Signor mio, voi dovete sapere che
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    fu un gran valente uomo in gramatica e fu oltre a ogni altro grande e presto versificatore: le quali cose il renderono tanto raguardevole e sí famoso, che, ancora che per vista in ogni parte conosciuto non fosse, per nome e per fama quasi niuno era che non sapesse chi fosse
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    .
    <milestone id="p01070012"/>
    Ora avvenne che, trovandosi egli una volta a
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    in povero stato, sí come egli il piú del tempo dimorava per la vertú che poco era gradita da coloro che possono assai, udí ragionare d'uno
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate di Cligní
    </name>
    , il quale si crede che sia il piú ricco prelato di sue entrate che abbia la Chiesa di Dio dal Papa in fuori; e di lui udí dire maravigliose e magnifiche cose in tener sempre corte e non esser mai a alcuno, che andasse là dove egli fosse, negato né mangiar né bere, solo che quando l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    mangiasse il domandasse.
    <milestone id="p01070013"/>
    La qual cosa
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    udendo, sí come uomo che si dilettava di vedere i valenti uomini e' signori, diliberò di volere andare a vedere la magnificenza di questo
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    e domandò quanto egli allora dimorasse presso a
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    . A che gli fu risposto che forse a sei miglia, a un suo luogo; al quale
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    pensò di potervi essere, movendosi la mattina a buona ora, a ora di mangiare.
    <milestone id="p01070014"/>
    Fattasi adunque la via insegnare, non trovando alcun che v'andasse, temette non per isciagura gli venisse smarrita e quinci potere andare in parte dove cosí tosto non troveria da mangiare; per che, se ciò avvenisse, acciò che di mangiare non patisse disagio, seco pensò di portare tre pani, avvisando che dell'acqua, come che ella gli piacesse poco, troverebbe in ogni parte da bere. E quegli messisi in seno, prese il suo cammino e vennegli sí ben fatto, che avanti ora di mangiare pervenne là dove l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    era.
    <milestone id="p01070015"/>
    E entrato dentro andò riguardando per tutto, e veduta la gran moltitudine delle tavole messe e il grande apparecchio della cucina e l'altre cose per lo desinare apprestate, fra se medesimo disse:
    <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="primasso">
     Veramente è questi cosí magnifico come uom dice.
    </q>
    <milestone id="p01070016"/>
    E stando alquanto intorno a queste cose attento, il siniscalco dell'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    , per ciò che ora era di mangiare, comandò che l'acqua si desse alle mani; e, data l'acqua, mise ogn'uomo a tavola. E per avventura avvenne che
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    fu messo a sedere appunto di rimpetto all'uscio della camera donde l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    dovea uscire per venire nella sala a mangiare.
    <milestone id="p01070017"/>
    Era in quella corte questa usanza, che in su le tavole vino né pane né altre cose da mangiare o da ber si ponea già mai, se prima l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    non veniva a sedere alla tavola. Avendo adunque il siniscalco le tavole messe, fece dire all'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    che, qualora gli piacesse, il mangiare era presto.
    <milestone id="p01070018"/>
    L'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    fece aprir la camera per venir nella sala: e venendo si guardò innanzi e per ventura il primo uomo che agli occhi gli corse fu
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    , il quale assai male era in arnese e cui egli per veduta non conoscea: e come veduto l'ebbe, incontanente gli corse nello animo un pensiero cattivo e mai piú non statovi, e disse seco:
    <milestone id="p01070019"/>
    <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="abatecligni">
     Vedi a cui io do mangiare il mio!
    </q>
    E tornandosi adietro, comandò che la camera fosse serrata e domandò coloro che appresso lui erano se alcuno conoscesse quel ribaldo che arrimpetto all'uscio della sua camera sedeva alle tavole. Ciascuno rispose del no.
    <milestone id="p01070020"/>
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    , il quale avea talento di mangiare, come colui che camminato avea e uso non era di digiunare, avendo alquanto aspettato e veggendo che l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    non veniva, si trasse di seno l'uno de' tre pani li quali portati aveva e cominciò a mangiare.
    <milestone id="p01070021"/>
    L'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    , poi che alquanto fu stato, comandò a uno de' suoi famigliari che riguardasse se partito si fosse questo
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    . Il famigliare rispose:
    <q direct="unspecified">
     Messer no, anzi mangia pane, il quale mostra che egli seco recasse
    </q>
    . Disse allora l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    :
    <q direct="unspecified" who="abatecligni">
     Or mangi del suo, se egli n'ha, ché del nostro non mangerà egli oggi.
    </q>
    <milestone id="p01070022"/>
    Avrebbe voluto l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    che
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    da se stesso si fosse partito, per ciò che accomiatarlo non gli pareva far bene.
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    , avendo l'un pane mangiato e l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    non vegnendo, cominciò a mangiare il secondo; il che similmente all'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    fu detto, che fatto avea guardare se partito si fosse.
    <milestone id="p01070023"/>
    Ultimamente, non venendo l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    ,
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    mangiato il secondo cominciò a mangiare il terzo: il che ancora fu all'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    detto, il quale seco stesso cominciò a pensare e a dire:
    <q direct="unspecified" who="abatecligni">
     Deh questa che novità è oggi che nella anima m'è venuta, che avarizia, chente sdegno, e per cui? Io ho dato mangiare il mio, già è molt'anni, a chiunque mangiar n'ha voluto, senza guardare se gentile uomo è o villano, o povero o ricco, o mercatante o barattiere stato sia, e a infiniti ribaldi con l'occhio me l'ho veduto straziare, né mai nell'animo m'entrò questo pensiero che per costui mi c'è entrato.
     <milestone id="p01070024"/>
     Fermamente avarizia non mi dee avere assalito per uomo di piccolo affare: qualche gran fatto dee esser costui che ribaldo mi pare, poscia che cosí mi s'è rintuzzato l'animo d'onorarlo.
    </q>
    <milestone id="p01070025"/>
    E cosí detto, volle saper chi fosse; e trovato che era
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    , quivi venuto a vedere della sua magnificenza quello che n'aveva udito, il quale avendo l'
    <name persref="abatecligni" type="person">
     abate
    </name>
    per fama molto tempo davante per valente uom conosciuto, si vergognò, e vago di fare l'amenda in molte maniere s'ingegnò d'onorarlo.
    <milestone id="p01070026"/>
    E appresso mangiare, secondo che alla sufficienza di
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    si conveniva, il fé nobilmente vestire, e donatigli denari e pallafreno, nel suo albitrio rimise l'andare e lo stare. Di che
    <name persref="primasso" type="person">
     Primasso
    </name>
    contento, rendutegli quelle grazie le quali poté maggiori, a
    <name placeref="parigi" type="place">
     Parigi
    </name>
    , donde a piè partito s'era, ritornò a cavallo
   </q>
   .
  </p>
  <p>
   <milestone id="p01070027"/>
   Messer
   <name persref="canescala" type="person">
    Cane
   </name>
   , il quale intendente signore era, senza altra dimostrazione alcuna ottimamente intese ciò che dir volea
   <name persref="bergamino" type="person">
    Bergamino
   </name>
   : e sorridendo gli disse:
   <q direct="unspecified" who="canescala">
    <name persref="bergamino" type="person">
     Bergamino
    </name>
    , assai acconciamente hai mostrati i danni tuoi, la tua virtú e la mia avarizia e quel che da me disideri: e veramente mai piú che ora per te da avarizia assalito non fui, ma io la caccerò con quel bastone che tu medesimo hai divisato
   </q>
   .
   <milestone id="p01070028"/>
   E fatto pagare l'oste di
   <name persref="bergamino" type="person">
    Bergamino
   </name>
   e lui nobilissimamente d'una sua roba vestito, datigli denari e un pallafreno, nel suo piacere per quella volta rimise l'andare e lo stare.
  </p>
 </div2>
</TEI>