<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div2 type="novella" who="elissa" id="nov0803">
          <head>Novella Terza</head>
          <argument>
            <p>
            <milestone id="p08030001" />
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, 
            <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
            <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> gi&#250; per lo 
            <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name> vanno cercando di trovar l'elitropia, e 
            <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> se la crede aver trovata; tornasi a casa carico di pietre; la moglie il proverbia e egli turbato la batte, e a' suoi compagni racconta ci&#242; che essi sanno meglio di lui.</p>
          </argument>
          <div3 who="author" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p08030002" />Finita la novella di 
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name>, della quale le donne avevano tanto riso che ancor ridono, la reina a 
            <name type="person" persref="elissa">Elissa</name> commise che seguitasse; la quale ancora ridendo incominci&#242;:</p>
          </div3>
          <div3 who="elissa" type="commentary">
            <p>
            <milestone id="p08030003" />Io non so, piacevoli donne, se egli mi si verr&#224; fatto di farvi con una mia novelletta non men vera che piacevole tanto ridere quanto ha fatto 
            <name type="person" persref="panfilo">Panfilo</name> con la sua: ma io me ne ingegner&#242;.</p>
          </div3>
          <p>
          <milestone id="p08030004" />Nella nostra citt&#224;, la qual sempre di varie maniere e di nuove genti &#232; stata abondevole, fu, ancora non &#232; gran tempo, un dipintore chiamato 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, uom semplice e di nuovi costumi. Il quale il pi&#250; del tempo con due altri dipintori usava, chiamati l'un 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e l'altro 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, uomini sollazzevoli molto ma per altro avveduti e sagaci, li quali con 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> usavan per ci&#242; che de' modi suoi e della sua simplicit&#224; sovente gran festa prendevano. 
          <milestone id="p08030005" />Era similmente allora in 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name> un giovane di maravigliosa piacevolezza in ciascuna cosa che far voleva, astuto e avvenevole, chiamato 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso del Saggio;</name> il quale, udendo alcune cose della simplicit&#224; di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, propose di voler prender diletto de' fatti suoi col fargli alcuna beffa o fargli credere alcuna nuova cosa.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030006" />E per avventura trovandolo un d&#237; nella chiesa di San Giovanni e vedendolo stare attento a riguardare le dipinture e gl'intagli del tabernaculo il quale &#232; sopra l'altare della detta chiesa, non molto tempo davanti postovi, pens&#242; essergli dato luogo e tempo alla sua intenzione. 
          <milestone id="p08030007" />E informato un suo compagno di ci&#242; che fare intendeva, insieme s'accostarono l&#224; dove 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> solo si sedeva, e faccendo vista di non vederlo insieme cominciarono a ragionare delle virt&#250; di diverse pietre, delle quali 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name> cos&#237; efficacemente parlava come se stato fosse un solenne e gran lapidario. 
          <milestone id="p08030008" />A' quali ragionamenti 
          <name type="person" persref="calandrino">Cal andrino</name> posta orecchie, e dopo alquanto levatosi in pi&#232;, sentendo che non era credenza, si congiunse con loro, il che forte piacque a 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name>; il quale, seguendo le sue parole, fu da Calandrin domandato dove queste pietre cos&#237; virtuose si trovassero. 
          <milestone id="p08030009" />
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name> rispose che le pi&#250; si trovavano in 
          <name type="place" placeref="berlinzone">Berlinzone</name>, 
          <name type="place" placeref="terrabaschi">terra de' Baschi</name>, in una contrada che si chiamava 
          <name type="place" placeref="bengodi">Bengodi</name>, nella quale si legano le vigne con le salsicce e avevasi un'oca a denaio e un papero giunta; ed eravi una montagna tutta di formaggio parmigiano grattugiato, sopra la quale stavan genti che niuna altra cosa facevan che far maccheroni e raviuoli e cuocergli in brodo di capponi, e poi gli gittavan quindi gi&#250;, e chi pi&#250; ne pigliava pi&#250; se n'aveva; e ivi presso correva un fiumicel di vernaccia, della migliore che mai si bevve, senza avervi entro gocciola d'acqua.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030010" />
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Oh!</q>disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>
          <q direct="unspecified">cotesto &#232; buon paese; ma dimmi, che si fa de' capponi che cuocon coloro?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030011" />Rispose 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name>: 
          <q direct="unspecified" who="masosaggio">Mangiansegli i baschi tutti.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030012" />Disse allora 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Fostivi tu mai?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030013" />A cui 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="masosaggio">Di' tu se io vi fu' mai? S&#237; vi sono stato cos&#237; una volta come mille</q>.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030014" />Disse allora 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">E quante miglia ci ha?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030015" />
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="masosaggio">Haccene pi&#250; di millanta, che tutta notte canta.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030016" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Dunque dee egli essere pi&#250; l&#224; che 
          <name type="place" placeref="abruzzi">Abruzzi</name>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030017" />
          <q direct="unspecified" who="masosaggio">S&#237; bene,</q>rispose 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name>
          <q direct="unspecified">s&#237; &#232; cavelle.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030018" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> semplice, veggendo 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name> dir queste parole con un viso fermo e senza ridere, quella fede vi dava che dar si pu&#242; a qualunque verit&#224; pi&#250; manifesta, e cos&#237; l'aveva per vere; e disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Troppo ci &#232; di lungi a' fatti miei: ma se pi&#250; presso ci fosse, ben ti dico che io vi verrei una volta con esso teco pur per veder fare il tomo a quei maccheroni e tormene una satolla. Ma dimmi, che lieto sie tu, in queste contrade non se ne truova niuna di queste pietre cos&#237; virtuose?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030019" />A cui 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="masosaggio">S&#237;, due maniere di pietre ci si truovano di grandissima vert&#250;. L'una sono i macigni da 
          <name type="place" placeref="settignano">Settignano</name> e da 
          <name type="place" placeref="montisci">Montisci</name>, per virt&#250; de' quali, quando son macine fatti, se ne fa la farina, e per ci&#242; si dice egli in que' paesi di l&#224; che da Dio vengon le grazie e da 
          <name type="place" placeref="montisci">Montisci</name> le macine; ma &#232;cci di questi macigni s&#237; gran quantit&#224;, che appo noi &#232; poco prezzata, come appo loro gli smeraldi, de' quali v'ha maggior montagne che 
          <name type="place" placeref="mmorello">Monte Morello</name>, che rilucon di mezza notte vatti con Dio; e sappi che chi facesse le macine belle e fatte legare in anella prima che elle si forassero e portassele al soldano, n'avrebbe ci&#242; che volesse. 
          <milestone id="p08030020" />L'altra si &#232; una pietra, la quale noi altri lapidarii appelliamo elitropia, pietra di troppo gran vert&#250;, per ci&#242; che qualunque persona la porta sopra di s&#233;, mentre la tiene, non &#232; da alcuna altra persona veduto dove non &#232;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030021" />Allora 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Gran virt&#250; son queste; ma questa seconda dove si truova?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030022" />A cui 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name> rispose che nel 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name> se ne solevan trovare.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030023" />Disse 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Di che grossezza &#232; questa pietra? o che colore &#232; il suo?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030024" />Rispose 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name>: 
          <q direct="unspecified" who="masosaggio">Ella &#232; di varie grossezze, ch&#233; alcuna n'&#232; pi&#250;, alcuna meno, ma tutte son di colore quasi come nero.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030025" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, avendo tutte queste cose seco notate, fatto sembianti d'avere altro a fare, si part&#237; da 
          <name type="person" persref="masosaggio">Maso</name> e seco propose di voler cercare di questa pietra; ma diliber&#242; di non volerlo fare senza saputa di 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e di 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, li quali spezialissimamente amava. 
          <milestone id="p08030026" />Diessi adunque a cercar di costoro, acci&#242; che senza indugio e prima che alcuno altro n'andassero a cercare, e tutto il rimanente di quella mattina consum&#242; in cercargli. 
          <milestone id="p08030027" />Ultimamente, essendo gi&#224; l'ora della nona passata, ricordandosi egli che essi lavoravano nel monistero delle donne di 
          <name type="place" placeref="faenza">Faenza</name>, quantunque il caldo fosse grandissimo, lasciata ogni altra sua faccenda, quasi correndo n'and&#242; a costoro, e chiamatigli cos&#237; disse loro: 
          <milestone id="p08030028" />
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Compagni, quando voi vogliate credermi, noi possiamo divenire i pi&#250; ricchi uomini di 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>: per ci&#242; che io ho inteso da uomo degno di fede che in 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name> si truova una pietra, la qual chi la porta sopra non &#232; veduto da niun'altra persona; per che a me parrebbe che noi senza alcuno indugio, prima che altra persona v'andasse, v'andassimo a cercar. 
          <milestone id="p08030029" />Noi la troverem per certo, per ci&#242; che io la conosco; e trovata che noi l'avremo, che avrem noi a fare altro se non mettercela nella scarsella e andare alle tavole de' cambiatori, le quali sapete che stanno sempre cariche di grossi e di fiorini, e torcene quanti noi ne vorremo? Niuno ci vedr&#224;; e cos&#237; potremo arricchire subitamente, senza avere tutto d&#237; a schiccherare le mura a modo che fa la lumaca.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030030" />
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> e 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, udendo costui, fra se medesimi cominciarono a ridere, e guatando l'un verso l'altro fecer sembianti di maravigliarsi forte e lodarono il consiglio di 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>; ma domand&#242; 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> come questa pietra avesse nome.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030031" />A 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, che era di grossa pasta, era gi&#224; il nome uscito di mente; per che egli rispose: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Che abbiam noi a far del nome poi che noi sappiam la vert&#250;? A me parrebbe che noi andassimo a cercare senza star pi&#250;.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030032" />
          <q direct="unspecified" who="bruno">Or ben,</q>disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>
          <q direct="unspecified">come &#232; ella fatta?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030033" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrin</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Egli ne son d'ogni fatta ma tutte son quasi nere; per che a me pare che noi abbiamo a ricogliere tutte quelle che noi vederem nere, tanto che noi ci abbattiamo a essa; e per ci&#242; non perdiam tempo, andiamo.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030034" />A cui 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Or t'aspetta</q>; e volto a 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">A me pare che 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> dica bene, ma non mi pare che questa sia ora da ci&#242;, per ci&#242; che il sole &#232; alto e d&#224; per lo 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name> entro e ha tutte le pietre rasciutte, per che tali paion test&#233; bianche, delle pietre che vi sono, che la mattina, anzi che il sole l'abbia rasciutte, paion nere: 
          <milestone id="p08030035" />e oltre a ci&#242; molta gente per diverse cagioni &#232; oggi, che &#232; d&#237; di lavorare, per lo 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name>, li quali vedendoci si potrebbono indovinare quello che noi andassomo faccendo, e forse farlo essi altress&#237;; e potrebbe venire alle mani a loro, e noi avremmo perduto il trotto per l'ambiadura. 
          <milestone id="p08030036" />A me pare, se pare a voi, che questa sia opera da dover fare da mattina, che si conoscon meglio le nere dalle bianche, e in d&#237; di festa, che non vi sar&#224; persona che ci vegga.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030037" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> lod&#242; il consiglio di 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, e 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> vi s'accord&#242;: e ordinarono che la domenica mattina vegnente tutti e tre fossero insieme a cercar di questa pietra; ma sopra ogn'altra cosa gli preg&#242; 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> che essi non dovesser questa cosa con persona del mondo ragionare, per ci&#242; che a lui era stata posta in credenza. 
          <milestone id="p08030038" />E ragionato questo, disse loro ci&#242; che udito avea della contrada di 
          <name type="place" placeref="bengodi">Bengodi</name>, con saramenti affermando che cos&#237; era. Partito 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> da loro, essi quello che intorno a questo avessero a fare ordinarono fra se medesimi.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030039" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> con disidero aspett&#242; la domenica mattina: la qual venuta, in sul far del d&#237; si lev&#242;. E chiamati i compagni, per la 
          <name type="place" placeref="portasgallo">porta a San Gallo</name> usciti e nel 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnon</name> discesi, cominciarono a andare in gi&#250; della pietra cercando. 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> andava, come pi&#250; volenteroso, avanti e prestamente or qua e or l&#224; saltando, dovunque alcuna pietra nera vedeva si gittava e quella ricogliendo si metteva in seno. 
          <milestone id="p08030040" />I compagni andavano appresso, e quando una e quando un'altra ne ricoglievano; ma 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> non fu guari di via andato, che egli il seno se n'ebbe pieno, per che, alzandosi i gheroni della gonnella, che alla analda non era, e faccendo di quegli ampio grembo, bene avendogli alla coreggia attaccati d'ogni parte, non dopo molto gli empi&#233;, e similmente, dopo alquanto spazio, fatto del mantello grembo, quello di pietre empi&#233;. 
          <milestone id="p08030041" />Per che, veggendo 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> che 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> era carico e l'ora del mangiare s'avvicinava, secondo l'ordine da s&#233; posto disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> a 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> dove &#232;?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030042" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, che ivi presso sel vedeva, volgendosi intorno e or qua e or l&#224; riguardando, rispose: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Io non so, ma egli era pur poco fa qui dinanzi da noi.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030043" />Disse 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Ben che fa poco! a me par egli esser certo che egli &#232; ora a casa a desinare e noi ha lasciati nel farnetico d'andar cercando le pietre nere gi&#250; per lo 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name>.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030044" />
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Deh come egli ha ben fatto</q>disse allora 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>
          <q direct="unspecified">d'averci beffati e lasciati qui, poscia che noi fummo s&#237; sciocchi che noi gli credemmo. Sappi! chi sarebbe stato s&#237; stolto, che avesse creduto che in 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name> si dovesse trovare una cos&#237; virtuosa pietra, altri che noi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030045" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, queste parole udendo, imagin&#242; che quella pietra alle mani gli fosse venuta e che per la vert&#250; d'essa coloro, ancor che loro fosse presente, nol vedessero. Lieto adunque oltre modo di tal ventura, senza dir loro alcuna cosa, pens&#242; di tornarsi a casa; e volti i passi indietro, se ne cominci&#242; a venire.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030046" />Vedendo ci&#242;, 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> disse a 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Noi che faremo? Ch&#233; non ce ne andiam noi?</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030047" />A cui 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="bruno">Andianne; ma io giuro a Dio che mai 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> non me ne far&#224; pi&#250; niuna; e se io gli fossi presso come stato sono tutta mattina, io gli darei tale di questo ciotto nelle calcagna, che egli si ricorderebbe forse un mese di questa beffa</q>; e il dir le parole e l'aprirsi e 'l dar del ciotto nel calcagno a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> fu tutto uno, 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, sentendo il duolo, lev&#242; alto il pi&#232; e cominci&#242; a soffiare ma pur si tacque e and&#242; oltre.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030048" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name>, recatosi in mano uno de' codoli che raccolti avea, disse a 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>: 
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">Deh vedi bel codolo: cos&#237; giugnesse egli test&#233; nelle reni a 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>!</q>e lasciato andare, gli di&#232; con esso nelle reni una gran percossa; e in brieve in cotal guisa, or con una parola e or con un'altra su, per lo 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnone</name> infino alla 
          <name type="place" placeref="portasgallo">porta a San Gallo</name> il vennero lapidando. 
          <milestone id="p08030049" />Quindi, in terra gittate le pietre che ricolte aveano, alquanto con le guardie de' gabellieri si ristettero; le quali, prima da loro informate, faccendo vista di non vedere, lasciarono andar 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> con le maggior risa del mondo. 
          <milestone id="p08030050" />Il quale senza arrestarsi se ne venne a casa sua, la quale era vicina al 
          <name type="place" placeref="cantomacina">Canto alla Macina</name>; e in tanto fu la fortuna piacevole alla beffa, che, mentre 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> per lo fiume ne venne e poi per la citt&#224;, niuna persona gli fece motto, come che pochi ne scontrasse per ci&#242; che quasi a desinare era ciascuno.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030051" />Entrossene adunque 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> cos&#237; carico in casa sua. Era per avventura la moglie di lui, la quale ebbe nome 
          <name type="person" persref="tessa">monna Tessa</name>, bella e valente donna, in capo della scala: e alquanto turbata della sua lunga dimora, veggendol venire, cominci&#242; proverbiando a dire: 
          <q direct="unspecified" who="tessa">Mai, frate, il diavol ti ci reca! Ogni gente ha gi&#224; desinato quando tu torni a desinare.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030052" />Il che udendo 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> e veggendo che veduto era, pieno di cruccio e di dolore cominci&#242; a gridare: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Oim&#232;, malvagia femina, o eri tu cost&#237;? Tu m'hai diserto, ma in f&#233; di Dio io te ne pagher&#242;!</q>e salito in una sua saletta e quivi scaricate le molte pietre che recate avea, niquitoso corse verso la moglie e presala per le trecce la si gitt&#242; a' piedi, e quivi, quanto egli pot&#233; menar le braccia e' piedi, tanto le di&#232; per tutta la persona: pugna e calci, senza lasciarle in capo capello o osso addosso che macero non fosse, le diede, niuna cosa valendole il chieder merc&#233; con le mani in croce.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030053" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, poi che co' guardiani della porta ebbero alquanto riso, con lento passo cominciarono alquanto lontani a seguitar 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>; e giunti a pi&#232; dell'uscio di lui sentirono la fiera battitura la quale alla moglie dava, e faccendo vista di giugnere pure allora il chiamarono. 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> tutto sudato, rosso e affannato si fece alla finestra e pregogli che suso a lui dovessero andare. 
          <milestone id="p08030054" />Essi, mostrandosi alquanto turbati, andaron suso e videro la sala piena di pietre e nell'un de' canti la donna scapigliata, stracciata, tutta livida e rotta nel viso, dolorosamente piagnere, e d'altra parte 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, scinto e ansando a guisa d'uom lasso, sedersi.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030055" />Dove, come alquanto ebbero riguardato, dissero: 
          <q direct="unspecified">Che &#232; questo, 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>? vuoi tu murare, ch&#233; noi veggiamo qui tante pietre?</q>e oltre a questo soggiunsero: 
          <q direct="unspecified">E monna Tessa che ha? E' par che tu l'abbi battuta: che novelle son queste?</q>
          <milestone id="p08030056" />
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, faticato dal peso delle pietre e dalla rabbia con la quale la donna aveva battuta e dal dolore della ventura la quale perduta gli pareva avere, non poteva raccoglier lospirito a formare intera la parola alla risposta; per che soprastando, 
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> ricominci&#242;: 
          <milestone id="p08030057" />
          <q direct="unspecified" who="buffalmacco">
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name>, se tu aveva altra ira, tu non ci dovevi perci&#242; straziare come fatto hai; ch&#233;, poi sodotti ci avesti a cercar teco della pietra preziosa, senza dirci a Dio n&#233; a diavolo, a guisa di due becconi nel 
          <name type="place" placeref="mugnone">Mugnon</name> ci lasciasti e venistitene, il che noi abbiamo forte per male; ma per certo questa fia la sezzaia che tu ci farai mai.</q></p>
          <p>
          <milestone id="p08030058" />A queste parole 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> sforzandosi rispose: 
          <q direct="unspecified" who="calandrino">Compagni, non vi turbate, l'opera sta altramenti che voi non pensate. Io, sventurato!, avea quella pietra trovata; e volete udire se io dico il vero? Quando voi primieramente di me domandaste l'un l'altro, io v'era presso a men di diece braccia e veggendo che voi ve ne venavate e non mi vedavate, v'entrai innanzi, e continuamente poco innanzi a voi me ne son venuto</q>. 
          <milestone id="p08030059" />E cominciandosi dall'un de' capi infino la fine raccont&#242; loro ci&#242; che essi fatto e detto aveano, e mostr&#242; loro il dosso e le calcagna come i ciotti conci gliel'avessero e poi seguit&#242;: 
          <milestone id="p08030060" />
          <q direct="unspecified" who="calandrino">E dicovi che, entrando alla porta con tutte queste pietre in seno che voi vedete qui, niuna cosa mi fu detta, ch&#233; sapete quanto esser sogliano spiacevoli e noiosi que' guardiani a volere ogni cosa vedere; e oltre a questo ho trovati per la via pi&#250; miei compari e amici, li quali sempre mi soglion far motto e invitarmi a bere, n&#233; alcun fu che parola mi dicesse n&#233; mezza, s&#237; come quegli che non mi vedeano. 
          <milestone id="p08030061" />Alla fine, giunto qui a casa, questo diavolo di questa femina maladetta mi si par&#242; dinanzi e ebbemi veduto, per ci&#242; che, come voi sapete, le femine fanno perder la virt&#250; ad ogni cosa: di che io, che mi poteva dire il pi&#250; avventurato uom di 
          <name type="place" placeref="firenze">Firenze</name>, sono rimaso il pi&#250; sventurato; 
          <milestone id="p08030062" />e per questo l'ho tanto battuta quant'io ho potuto menar le mani e non so a quello che io mi tengo che io non le sego le veni, che maladetta sia l'ora che io prima la vidi e quand'ella mi venne in questa casa!</q>E raccesosi nell'ira si voleva levare per tornare a batterla da capo.</p>
          <p>
          <milestone id="p08030063" />
          <name type="person" persref="buffalmacco">Buffalmacco</name> e 
          <name type="person" persref="bruno">Bruno</name>, queste cose udendo, facevan vista di maravigliarsi forte e spesso affermavano quello che 
          <name type="person" persref="calandrino">Calandrino</name> diceva, e avevano s&#237; gran voglia di ridere, che quasi scoppiavano; 
          <milestone id="p08030064" />ma vedendolo furioso levare per battere un'altra volta la moglie, levatiglisi allo 'ncontro il ritennero, dicendo di queste cose niuna colpa aver la donna ma egli, che sapeva che le femine facevano perdere la vert&#250; alle cose e non le aveva detto che ella si guardasse d'apparirgli innanzi quel giorno: il quale avvedimento Idio gli aveva tolto o per ci&#242; che la ventura non doveva esser sua o perch&#233; egli aveva in animo d'ingannare i suoi compagni, a' quali, come s'avvedeva d'averla trovata, il doveva palesare. 
          <milestone id="p08030065" />E dopo molte parole, non senza gran fatica la dolente donna riconciliata con essolui, e lasciandol malinconoso colla casa piena di pietre, si partirono.</p>
        </div2>
        
        