<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0>
<div2 id="nov0306" type="novella" who="fiammetta">
<head>Novella Sesta</head>
<argument>
<p>
<milestone id="p03060001"/>
<name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo Minutolo</name> ama la moglie di 
            <name persref="filippello" type="person">Filippello Sighinolfo</name>, la quale sentendo gelosa, col mostrare 
            <name persref="filippello" type="person">Filippello</name> il dí seguente con la moglie di lui dovere essere ad un bagno, fa che ella vi va, e credendosi col marito essere stata, si truova che con 
            <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> è dimorata.</p>
</argument>
<div3 type="commentary" who="author">
<p>
<milestone id="p03060002"/>Niente restava piú avanti a dire a 
            <name persref="elissa" type="person">Elissa</name>, quando, commendata la sagacità del 
            <name persref="zima" type="person">Zima</name>, la 
            <name persref="neifile" type="person">reina</name> impose alla 
            <name persref="fiammetta" type="person">Fiammetta</name> che procedesse con una; la qual tutta ridente rispose: 
            <q direct="unspecified" who="fiammetta">Madonna, volentieri</q>– e cominciò:</p>
</div3>
<div3 type="commentary" who="fiammetta">
<p>
<milestone id="p03060003"/>Alquanto è da uscire della 
            <name placeref="firenze" type="place">nostra città</name>, la quale, come d'ogn'altra cosa è copiosa, cosí è d'essempli ad ogni materia, e, come 
            <name persref="elissa" type="person">Elissa</name> ha fatto, alquanto delle cose che per l'altro mondo avvenute son, raccontare; e per ciò, a 
            <name placeref="napoli" type="place">Napoli</name> trapassando, dirò come una di queste santesi, che cosí d'amore schife si mostrano, fosse dallo ingegno d'un suo amante prima a sentir d'amore il frutto condotta che i fiori avesse conosciuti; il che ad una ora a voi presterà cautela nelle cose che possono avvenire, e daravvi diletto dell'avvenute.</p>
</div3>
<p>
<milestone id="p03060004"/>In 
          <name placeref="napoli" type="place">Napoli</name>, città antichissima e forse cosí dilettevole, o piú, come ne sia alcuna altra in 
          <name placeref="italia" type="place">Italia</name>, fu già un giovane per nobiltà di sangue chiaro e splendido per molte ricchezze, il cui nome fu 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>. Il quale, non obstante che una bellissima giovane e vaga per moglie avesse, s'innamorò d'una, la quale, secondo l'oppinion di tutti, di gran lunga passava di bellezza tutte l'altre donne napoletane, e fu chiamata 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name>, moglie d'un giovane similmente gentile uomo, chiamato 
          <name persref="filippello" type="person">Filippel Sighinolfo</name>, il quale ella, onestissima, piú che altra cosa amava e aveva caro.</p>
<p>
<milestone id="p03060005"/>Amando adunque 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> questa 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> e tutte quelle cose operando per le quali la grazia e l'amor d'una donna si dee potere acquistare e per tutto ciò a niuna cosa potendo del suo disidero pervenire, quasi si disperava; e da amore o non sappiendo o non potendo disciogliersi, né morir sapeva né gli giovava di vivere.</p>
<p>
<milestone id="p03060006"/>E in cotal disposizion dimorando, avvenne che da donne che sue parenti erano fu un dí assai confortato che di tale amore si dovesse rimanere, per ciò che in van si faticava, con ciò fosse cosa che 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> niuno altro bene avesse che 
          <name persref="filippello" type="person">Filippello</name>, del quale ella in tanta gelosia viveva, che ogni uccel che per l'aere volava credeva gliele togliesse. 
          <milestone id="p03060007"/>
<name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, udito della gelosia di 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name>, subitamente prese consiglio a' suoi piaceri e cominciò a mostrarsi dello amor di 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> disperato, e per ciò in un'altra gentil donna averlo posto; e per amor di lei cominciò a mostrar d'armeggiare e di giostrare e di far tutte quelle cose le quali per 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> soleva fare. 
          <milestone id="p03060008"/>Nè guari di tempo ciò fece che quasi a tutti i napoletani, e a 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> altressí, era nell'animo che non piú 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name>, ma questa seconda donna sommamente amasse; e tanto in questo perseverò, che sí per fermo da tutti si teneva che, non ch'altri, ma 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> lasciò una salvatichezza che con lui aveva dell'amor che portar le solea, e dimesticamente, come vicino, andando e vegnendo il salutava come faceva gli altri.</p>
<p>
<milestone id="p03060009"/>Ora avvenne che, essendo il tempo caldo e molte brigate di donne e di cavalieri, secondo l'usanza dei napoletani, andassero a diportarsi a' liti del mare e a desinarvi e a cenarvi, 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, sappiendo 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> con sua brigata esservi andata, similmente con sua compagnia v'andò, e nella brigata delle donne di 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> fu ricevuto, faccendosi prima molto invitare, quasi non fosse molto vago di rimanervi. 
          <milestone id="p03060010"/>Quivi le donne, e 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> insieme con loro, incominciarono con lui a motteggiare del suo novello amore, del quale egli mostrandosi acceso forte, piú loro di ragionare dava materia. A lungo andare, essendo l'una donna andata in qua e l'altra in là, come si fa in que' luoghi, essendo 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> con poche rimasa quivi dove 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> era, gittò 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> verso lei un motto d'un certo amore di 
          <name persref="filippello" type="person">Filippello</name> suo marito, per lo quale ella entrò in subita gelosia, e dentro cominciò ad arder tutta di disidero di saper ciò che 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> volesse dire. 
          <milestone id="p03060011"/>E poi che alquanto tenuta si fu, non potendo piú tenersi, pregò 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> che, per amor di quella donna la quale egli piú amava, gli dovesse piacere di farla chiara di ciò che detto aveva di 
          <name persref="filippello" type="person">Filippello</name>.</p>
<p>
<milestone id="p03060012"/>Il quale le disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Voi m'avete scongiurato per persona, che io non oso negar cosa che voi mi domandiate; e per ciò io son presto a dirlovi, sol che voi mi promettiate che niuna parola ne farete mai né con lui né con altrui, se non quando per effetto vederete esser vero quello che io vi conterò; ché, quando vogliate, v'insegnerò come vedere il potrete.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060013"/>Alla donna piacque questo che egli addomandava, e piú il credette esser vero, e giurogli di mai non dirlo. Tirati adunque da una parte, che da altrui uditi non fossero, 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> cominciò cosí a dire: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Madonna, se io v'amassi come io già amai, io non avrei ardire di dirvi cosa che io credessi che noiar vi dovesse; ma, per ciò che quello amore è passato, me ne curerò meno d'aprirvi il vero d'ogni cosa. 
          <milestone id="p03060014"/>Io non so se 
          <name persref="filippello" type="person">Filippello</name> si prese giammai onta dello amore il quale io vi portai, o se avuto ha credenza che io mai da voi amato fossi; ma, corne che questo sia stato o no, nella mia persona niuna cosa ne mostrò mai. 
          <milestone id="p03060015"/>Ma ora, forse aspettando tempo quando ha creduto che io abbia men di sospetto, mostra di volere fare a me quello che io dubito che egli non tema ch'io facessi a lui, cioè di volere al suo piacere avere la donna mia; e per quello che io truovo egli l'ha da non troppo tempo in qua segretissimamente con piú ambasciate sollicitata, le quali io ho tutte da lei risapute; ed ella ha fatte le risposte secondo che io l'ho imposto. 
          <milestone id="p03060016"/>Ma pure stamane, anzi che io qui venissi, io trovai con la donna mia in casa una femina a stretto consiglio, la quale io credetti incontanente che fosse ciò che ella era, per che io chiamai la donna mia e la dimandai quello che colei di mandasse. 
          <!--Ricciardo's woman speaks-->
<milestone id="p03060017"/>Ella mi disse: 
          <q direct="unspecified">Egli è lo stimol di 
          <name persref="filippello" type="person">Filippello</name>, il qual tu, con fargli risposte e dargli speranza, m'hai fatto recare addosso, e dice che del tutto vuol sapere quello che io intendo di fare, e che egli, quando io volessi, farebbe che io potrei essere segretamente ad un bagno in questa terra; e di questo mi prega e grava; e se non fosse che tu m'hai fatto, non so perché, tener questi mercati, io me l'avrei per maniera levato di dosso che egli mai non avrebbe guatato là dove io fossi stata</q>. 
          <!--***-->
<milestone id="p03060018"/>Allora mi parve che questi procedesse troppo innanzi e che piú non fosse da sofferire, e di dirlovi, acciò che voi conosceste che merito riceve la vostra intera fede, per la quale io fui già presso alla morte. 
          <milestone id="p03060019"/>E acciò che voi non credeste queste esser parole e favole, ma il poteste, quando voglia ve ne venisse, apertamente e vedere e toccare, io feci fare alla donna mia, a colei che l'aspettava, questa risposta, che ella era presta d'esser domani in su la nona, quando la gente dorme, a questo bagno; di che la femina contentissima si partí da lei. 
          <milestone id="p03060020"/>Ora non credo io che voi crediate che io la vi mandassi; ma, se io fossi in vostro luogo, io farei che egli vi troverrebbe me in luogo di colei cui trovarvi si crede; e quando alquanto con lui dimorata fossi, io il farei avvedere con cui stato fosse, e quel lo onore che a lui se ne convenisse ne gli farei; e questo faccendo, credo sí fatta vergogna gli fia, che ad una ora la 'ngiuria che a voi e a me far vuole vendicata sarebbe.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060021"/>
<name persref="catella" type="person">Catella</name>, udendo questo, senza avere alcuna considerazione a chi era colui che gliele dicea o a' suoi inganni, secondo il costume de' gelosi, subitamente diede fede alle parole, e certe cose state davanti cominciò a attare a questo fatto; e di subita ira accesa, rispose che questo farà ella certamente, non era egli sí gran fatica a fare; e che fermamente, se egli vi venisse, ella gli farebbe sí fatta vergogna, che sempre che egli alcuna donna vedesse gli si girerebbe per lo capo. 
          <milestone id="p03060022"/>
<name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, contento di questo e parendogli che 'l suo consiglio fosse stato buono e procedesse, con molte altre parole la vi confermò sú e fece la fede maggiore, pregandola nondimeno che dir non dovesse già mai d'averlo udito da lui; il che ella sopra la sua fé gliel promise.</p>
<p>
<milestone id="p03060023"/>La mattina seguente 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> se n'andò ad una buona femina, che quel bagno che egli aveva a 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> detto teneva, e le disse ciò che egli intendeva di fare, e pregolla che in ciò fosse favorevole quanto potesse. La buona femina, che molto gli era tenuta, disse di farlo volentieri e con lui ordinò quello che a fare o a dire avesse. 
          <milestone id="p03060024"/>Aveva costei, nella casa ove 'l bagno era, una camera oscura molto, sí come quella nella quale niuna finestra che lume rendesse rispondea. Questa, secondo l'ammaestramento di 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, acconciò la buona femina e fecevi entro un letto, secondo che poté il migliore, nel quale 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, come desinato ebbe, si mise e cominciò ad aspettare 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name>.</p>
<p>
<milestone id="p03060025"/>La donna, udite le parole di 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> e a quelle data piú fede che non le bisognava, piena di sdegno tornò la sera a casa, dove per avventura 
          <name persref="filippello" type="person">Filippello</name> pieno d'altro pensiero similmente tornò, né le fece forse quella dimestichezza che era usato di fare. 
          <milestone id="p03060026"/>Il che ella vedendo, entrò in troppo maggior sospetto che ella non era, seco medesima dicendo: 
          <q direct="unspecified" type="internalmonologue" who="catella">Veramente costui ha l'animo a quella donna con la qual domane si crede aver piacere e diletto, ma fermamente questo non avverrà;</q>e sopra cotal pensiero, e imaginando come dir gli dovesse quando con lui stata fosse, quasi tutta la notte dimorò.</p>
<p>
<milestone id="p03060027"/>Ma che piú? Venuta la nona, 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> prese sua compagnia e senza mutare altramente consiglio se n'andò a quel bagno il quale 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> le aveva insegnato; e quivi trovata la buona femina, la dimandò se 
          <name persref="filippello" type="person">Filippello</name> stato vi fosse quel dí.</p>
<p>
<milestone id="p03060028"/>A cui la buona femina ammaestrata da 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="buonafemina-0306">Sete voi quella donna che gli dovete venire a parlare?</q></p>
<p>
<milestone id="p03060029"/>
<name persref="catella" type="person">Catella</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="catella">Sí sono.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060030"/>
<q direct="unspecified" who="buonafemina-0306">Adunque,</q>disse la buona femina 
          <q direct="unspecified">andatevene da lui.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060031"/>
<name persref="catella" type="person">Catella</name>, che cercando andava quello che ella non avrebbe voluto trovare, fattasi alla camera menare dove 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> era, col capo coperto in quella entrò e dentro serrossi. 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, vedendola venire, lieto si levò in piè e, in braccio ricevutala, disse pianamente: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Ben vegna l'anima mia.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060032"/>
<name persref="catella" type="person">Catella</name>, per mostrarsi ben d'essere altra che ella non era, abbracciò e baciò lui e fecegli la festa grande senza dire alcuna parola, temendo, se parlasse, non fosse da lui conosciuta. La camera era oscurissima, di che ciascuna delle parti era contenta; né per lungamente dimorarvi riprendevan gli occhi piú di potere. 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> la condusse in su il letto, e quivi, senza favellare in guisa che scorger si potesse la voce, per grandissimo spazio con maggior diletto e piacere dell'una parte che dell'altra stettero.</p>
<p>
<milestone id="p03060033"/>Ma poi che a 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> parve tempo di dovere il conceputo sdegno mandar fuori, cosí di fervente ira accesa cominciò a parlare: 
          <q direct="unspecified" who="catella">Ahi quanto è misera la fortuna delle donne e come è male impiegato l'amor di molte ne' mariti! Io, misera me!, già sono otto anni, t'ho piú che la mia vita amato, e tu, come io sentito ho, tutto ardi e consumiti nello amore d'una donna strana, reo e malvagio uom che tu se'! 
          <milestone id="p03060034"/>Or con cui ti credi tu essere stato? Tu se' stato con colei la quale con false lusinghe tu hai, già è assai, ingannata mostrandole amore e essendo altrove innamorato. Io son 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name>, non son la moglie di 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, traditor disleal che tu se': ascolta se tu riconosci la voce mia, io son ben dessa; e parmi mille anni che noi siamo al lume, ché io ti possa svergognare come tu se' degno, sozzo cane vituperato che tu se'. 
          <milestone id="p03060035"/>Oimè, misera me! a cui ho io cotanti anni portato cotanto amore? A questo can disleale, che, credendosi in braccio avere una donna strana, m'ha piú di carezze e d'amorevolezze fatte in questo poco di tempo che qui stata son con lui, che in tutto l'altro rimanente che stata son sua. 
          <milestone id="p03060036"/>Tu se' bene oggi, can rinnegato, stato gagliardo, che a casa ti suogli mostrare cosí debole e vinto e senza possa. Ma, lodato sia Idio, che il tuo campo, non l'altrui, hai lavorato, come tu ti credevi. 
          <milestone id="p03060037"/>Non maraviglia che stanotte tu non mi ti appressasti! tu aspettavi di scaricar le some altrove, e volevi giugnere molto fresco cavaliere alla battaglia: ma, lodato sia Idio e il mio avvedimento, l'acqua è pur corsa all'in giú, come ella doveva! 
          <milestone id="p03060038"/>Ché non rispondi, reo uomo? Ché non di' qualche cosa? Se' tu divenuto mutolo udendomi? In fé di Dio io non so a che io mi tengo, che io non ti ficco le mani negli occhi e traggogliti! Credesti molto celatamente saper fare questo tradimento? Par Dio! tanto sa altri quanto altri; non t'è venuto fatto, io t'ho avuti miglior bracchi alla coda che tu non credevi.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060039"/>
<name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> in sé medesimo godeva di queste parole, e senza rispondere alcuna cosa l'abbracciava e basciava e piú che mai le faceva le carezze grandi; per che ella, seguendo il suo parlar, diceva: 
          <q direct="unspecified" who="catella">Sí, tu mi credi ora con tue carezze infinte lusingare, can fastidioso che tu se', e rappacificare e racconsolare; tu se' errato; io non sarò mai di questa cosa consolata, infino a tanto che io non te ne vitupero in presenzia di quanti parenti e amici e vicini noi abbiamo. 
          <milestone id="p03060040"/>Or non sono io, malvagio uomo, cosí bella come sia la moglie di 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> Minutolo? Non son io cosí gentil donna? Ché non rispondi, sozzo cane? Che ha colei piú di me? Fatti in costà, non mi toccare, che tu hai troppo fatto d'arme per oggi. 
          <milestone id="p03060041"/>Io so bene che oggi mai, poscia che tu conosci chi io sono, che tu ciò che tu facessi faresti a forza: ma, se Dio mi dea la grazia sua, io te ne farò ancor patir voglia; e non so a che io mi tengo che io non mando per 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, il qual piú che sé m'ha amata e mai non poté vantarsi che io il guatassi pure una volta; e non so che male si fosse a farlo. Tu hai creduto avere la moglie qui, ed è come se avuta l'avessi, in quanto per te non è rimaso; dunque, se io avessi lui, non mi potresti con ragione biasimare.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060042"/>Ora le parole furono assai e il ramarichio della donna grande; pure alla fine 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, pensando che, se andar ne la lasciasse con questa credenza, molto di male ne potrebbe seguire, diliberò di palesarsi e di trarla dello inganno nel quale era; e recatasela in braccio e presala bene sí che partire non si poteva, disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Anima mia dolce, non vi turbate; quello che io semplicemente amando aver non potei, Amor con inganno m'ha insegnato avere, e sono il vostro 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060043"/>Il che 
          <name persref="catella" type="person">Catella</name> udendo e conoscendolo alla voce, subitamente si volle gittare del letto, ma non poté; ond'ella volle gridare; ma 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> le chiuse con l'una delle mani la bocca, e disse: 
          <q direct="unspecified" who="ricciardominutolo">Madonna, egli non può oggimai essere che quello che è stato non sia pure stato, se voi gridaste tutto il tempo della vita vostra; e se voi criderete o in alcuna maniera farete che questo si senta mai per alcuna persona, due cose ne avverranno. 
          <milestone id="p03060044"/>L'una fia, di che non poco vi dee calere, che il vostro onore e la vostra buona fama fia guasta, per ciò che, come che voi diciate che io qui ad inganno v'abbia fatta venire, io dirò che non sia vero, anzi vi ci abbia fatta venire per denari e per doni che io v'abbia promessi, li quali per ciò che cosí compiutamente dati non v'ho come speravate, vi siete turbata e queste parole e questo romor ne fate: e voi sapete che la gente è piú acconcia a credere il male che il bene; e per ciò non fia men tosto creduto a me che a voi. 
          <milestone id="p03060045"/>Appresso questo, ne seguirà tra vostro marito e me mortal nimistà, e potrebbe sí andare la cosa che io ucciderei altressí tosto lui, come egli me; di che mai voi non dovreste esser poi né lieta né contenta. E per ciò, cuor del corpo mio, non vogliate ad una ora vituperar voi e mettere in pericolo e in briga il vostro marito e me. 
          <milestone id="p03060046"/>Voi non siete la prima, né sarete l'ultima, la quale è ingannata, né io non v'ho ingannata per torvi il vostro ma per soverchio amore che io vi porto e son disposto sempre a portarvi, e ad essere vostro umilissimo servidore. E come che sia gran tempo che io e le mie cose e ciò che io posso e vaglio vostre state sieno e al vostro servigio, io intendo che da quinci innanzi sien piú che mai. Ora, voi siete savia nell'altre cose, e cosí son certo che sarete in questa.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060047"/>
<name persref="catella" type="person">Catella</name>, mentre che 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> diceva queste parole, piagneva forte, e come che molto turbata fosse e molto si ramaricasse, nondimeno diede tanto luogo la ragione alle vere parole di 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, che ella cognobbe esser possibile ad avvenire ciò che 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name> diceva, e per ciò disse: 
          <milestone id="p03060048"/>
<q direct="unspecified" who="catella">
<name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, io non so come Domenedio mi si concederà che io possa comportare la 'ngiuria e lo 'nganno che fatto m'hai. Non voglio gridar qui, dove la mia simplicità e soperchia gelosia mi condusse; ma di questo vivi sicuro, che io non sarò mai lieta se in un modo o in uno altro io non mi veggio vendica di ciò che fatto m'hai; e per ciò lasciami, non mi tener piú: tu hai avuto ciò che disiderato hai, e ha'mi straziata quanto t'è piaciuto; Tempo hai di lasciarmi: lasciami, io te ne priego.</q></p>
<p>
<milestone id="p03060049"/>
<name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, che conosceva l'animo suo ancora troppo turbato, s'avea posto in cuore di non lasciarla mai se la sua pace non riavesse: per che, cominciando con dolcissime parole a raumiliarla, tanto disse e tanto pregò e tanto scongiurò, che ella, vinta, con lui si paceficò; e di pari volontà di ciascuno gran pezza appresso in grandissimo diletto dimorarono insieme. 
          <milestone id="p03060050"/>E conoscendo allora la donna quanto piú saporiti fossero i baci dello amante che quegli del marito, voltata la sua durezza in dolce amore verso 
          <name persref="ricciardominutolo" type="person">Ricciardo</name>, tenerissimamente da quel giorno innanzi l'amò, e savissimamente operando molte volte goderono del loro amore. Idio faccia noi goder del nostro.</p>
</div2>
</TEI>