<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0>
<div2 id="nov1003" type="novella" who="filostrato">
<head>Novella Terza</head>
<argument>
<p>
<milestone id="p00030001"/>
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, invidioso della cortesia di 
            <name persref="natan" type="person">Natan</name>, andando per ucciderlo, senza conoscerlo capita a lui e, da lui stesso informato del modo, il truova in un boschetto come ordinato avea; il quale riconoscendolo si vergogna e suo amico diviene.</p>
</argument>
<div3 type="commentary" who="author">
<p>
<milestone id="p00030002"/>Simil cosa a miracolo per certo pareva a tutti avere udito, cioè che un cherico alcuna cosa magnificamente avesse operata; ma riposandosene già il ragionare delle donne, comandò 
            <name persref="panfilo" type="person">il re</name> a 
            <name persref="filostrato" type="person">Filostrato</name> che procedesse; il quale prestamente incominciò:</p>
</div3>
<div3 type="commentary" who="filostrato">
<p>
<milestone id="p00030003"/>Nobili donne, grande fu la magnificenzia del 
            <name persref="realfonso" type="person">re di Spagna</name> e forse cosa piú non udita già mai quella dell'
            <name persref="abatecligni" type="person">abate di Cligní</name>; ma forse non meno maravigliosa cosa vi parrà l'udire che uno, per liberalità usare a un altro che il suo sangue, anzi il suo spirito, disiderava, cautamente a dargliele si disponesse: e fatto l'avrebbe se colui prender l'avesse voluto, sí come io in una mia novelletta intendo di dimostrarvi.</p>
</div3>
<p>
<milestone id="p00030004"/>Certissima cosa è, se fede si può dare alle parole d'alcuni genovesi e d'altri uomini che in quelle contrade stati sono, che nelle parti del 
          <name placeref="cattaio" type="place">Cattaio</name> fu già uno uomo di legnaggio nobile e ricco senza comparazione, per nome chiamato 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>. 
          <milestone id="p00030005"/>Il quale, avendo ricetto vicino a una strada per la qual quasi di necissità passava ciascuno che di Ponente verso Levante andar voleva o di Levante in Ponente e avendo l'animo grande e liberale e disideroso che fosse per opera conosciuto, quivi avendo molti maestri fece in piccolo spazio di tempo fare un de' piú belli e de' maggiori e de' piú ricchi 
          <name placeref="palagionatan-1003" type="place">palagi</name> che mai fosse stato veduto, e quello di tutte quelle cose che opportune erano a dovere gentili uomini ricevere e onorare fece ottimamente fornire. 
          <milestone id="p00030006"/>E avendo grande e bella famiglia, con piacevolezza e con festa chiunque andava e veniva faceva ricevere e onorare; e in tanto perseverò in questo laudevol costume, che già non solamente il Levante ma quasi tutto il Ponente per fama il conoscea.</p>
<p>
<milestone id="p00030007"/>E essendo egli già d'anni pieno, né però del corteseggiar divenuto stanco, avvenne che la sua fama agli orecchi pervenne d'un giovane chiamato 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, di paese non guari al suo lontano; il quale, sentendosi non meno ricco che 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> fosse, divenuto della sua fama e della sua virtú invidioso, seco propose con maggior liberalità quella o annullare o offuscare. 
          <milestone id="p00030008"/>E fatto fare un 
          <name placeref="palagiomitridanes-1003" type="place">palagio</name> simile a quello di 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>, cominciò a fare le piú smisurate cortesie che mai facesse alcuno altro a chi andava o veniva per quindi; e senza dubbio in piccol tempo assai divenne famoso.</p>
<p>
<milestone id="p00030009"/>Ora avvenne un giorno che dimorando 
          <name persref="mitridanes" type="person">il giovane</name> tutto solo nella corte del suo 
          <name placeref="palagiomitridanes-1003" type="place">palagio</name>, una 
          <name persref="donna-1003" type="person">feminella</name> entrata dentro per una delle porti del 
          <name placeref="palagionatan-1003" type="place">palagio</name> gli domandò limosina e ebbela; e ritornata per la seconda porta pure a lui, ancora l'ebbe e cosí successivamente insino alla duodecima; e la tredecima volta tornata, disse 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>: 
          <q direct="unspecified" who="mitridanes">Buona femina, tu se' assai sollicita a questo tuo dimandare</q>e nondimeno le fece limosina.</p>
<p>
<milestone id="p00030010"/>
<name persref="donna-1003" type="person">La vecchierella</name>, udita questa parola, disse: 
          <q direct="unspecified" who="donna-1003">O liberalità di 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>, quanto se' tu maravigliosa! ché per trentadue porti che ha il suo 
          <name placeref="palagionatan-1003" type="place">palagio</name>, sí come questo, entrata e domandatagli limosina, mai da lui, che egli mostrasse, riconosciuta non fui e sempre l'ebbi; e qui non venuta ancora se non per tredici e riconosciuta e proverbiata sono stata</q>; e cosí dicendo senza piú ritornarvi si dipartí.</p>
<p>
<milestone id="p00030011"/>
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, udite le parole della 
          <name persref="donna-1003" type="person">vecchia</name>, come colui che ciò che della fama di 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> udiva diminuimento della sua estimava, in rabbiosa ira acceso cominciò a dire: 
          <q direct="unspecified" who="mitridanes">Ahi lasso a me! Quando aggiugnerò io alla liberalità delle gran cose di 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>, non che io il trapassi come io cerco, quando nelle piccolissime io non gli posso avvicinare? Veramente io mi fatico invano, se io di terra nol tolgo: la qual cosa, poscia che la vecchiezza nol porta via, convien senza alcuno indugio che io faccia con le mie mani</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030012"/>E con questo impeto levatosi, senza comunicare il suo consiglio a alcuno, con poca compagnia montato a cavallo dopo il terzo dí dove 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> dimorava pervenne; e a' 
          <name persref="compagni-1003" type="person">compagni</name> imposto che sembianti facessero di non esser con lui né di conoscerlo e che di stanzia si procacciassero infino che da lui altro avessero, quivi in sul fare della sera pervenuto e solo rimaso, non guari lontano al bel 
          <name placeref="palagionatan-1003" type="place">palagio</name> trovò 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> tutto solo, il quale senza alcuno abito pomposo andava a suo diporto; cui egli, non conoscendolo, domandò se insegnar gli sapesse dove 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> dimorasse.</p>
<p>
<milestone id="p00030013"/>
<name persref="natan" type="person">Natan</name> lietamente rispose:
          <q direct="unspecified" who="natan">Figliuol mio, niuno è in questa contrada che meglio di me cotesto ti sappia mostrare: e per ciò, quando ti piaccia, io vi ti menerò</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030014"/>
<name persref="mitridanes" type="person">Il giovane</name> disse che questo gli sarebbe a grado assai ma che, dove esser potesse, egli non voleva da 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> esser veduto né conosciuto: al qual 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="natan">E cotesto ancora farò, poi che ti piace</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030015"/>Ismontato adunque 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name> con 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>, che in piacevolissimi ragionamenti assai tosto il mise, infino al suo bel 
          <name placeref="palagionatan-1003" type="place">palagio</name> n'andò. Quivi 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> fece a un de' suoi famigliari prendere il caval del 
          <name persref="mitridanes" type="person">giovane</name>, e accostatoglisi agli orecchi gl'impose che egli prestamente con tutti quegli della casa facesse che niuno al giovane dicesse lui esser 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>: e cosí fu fatto. 
          <milestone id="p00030016"/>Ma poi che nel palagio furono, mise 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name> in una bellissima camera dove alcuno nol vedeva, se non quegli che egli al suo servigio diputati avea; e sommamente faccendolo onorare, esso stesso gli tenea compagnia.</p>
<p>
<milestone id="p00030017"/>Col quale dimorando 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, ancora che in reverenzia come padre l'avesse, pur lo domandò chi el fosse: al quale 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> rispose: 
          <q direct="unspecified" who="natan">Io sono un picciol servidor di 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>, il quale dalla mia fanciullezza con lui mi sono invecchiato, né mai a altro che tu mi vegghi mi trasse; per che, come che ogni altro uomo molto di lui si lodi, io me ne posso poco lodare io</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030018"/>Queste parole porsero alcuna speranza a 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name> di potere con piú consiglio e con piú salvezza dare effetto al suo perverso intendimento: il qual 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> assai cortesemente domandò chi egli fosse e qual bisogno per quindi il portasse, offerendo il suo consiglio e il suo aiuto in ciò che per lui si potesse. 
          <milestone id="p00030019"/>
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name> soprastette alquanto al rispondere, e ultimamente diliberando di fidarsi di lui, con una lunga circuizion di parole la sua fede richiese e appresso il consiglio e l'aiuto; e chi egli era e per che venuto e da che mosso interamente gli discoperse.</p>
<p>
<milestone id="p00030020"/>
<name persref="natan" type="person">Natan</name>, udendo il ragionare e il fiero proponimento di 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, in sé tutto si cambiò, ma senza troppo stare, con forte animo e con fermo viso gli rispose: 
          <q direct="unspecified" who="natan">
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, nobile uomo fu il tuo padre, dal quale tu non vuogli degenerare, sí alta impresa avendo fatta come hai, cioè d'essere liberale a tutti; e molto la invidia che alla virtú di 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> porti commendo, per ciò che, se di cosí fatte fossero assai, il mondo, che è miserissimo, tosto buon diverrebbe. 
          <milestone id="p00030021"/>Il tuo proponimento mostratomi senza dubbio sarà occulto, al quale io piú tosto util consiglio che grande aiuto posso donare: il quale è questo. 
          <milestone id="p00030022"/>Tu puoi di quinci vedere, forse un mezzo miglio vicin di qui, un boschetto, nel quale 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> quasi ogni mattina va tutto solo prendendo diporto per ben lungo spazio: quivi leggier cosa ti fia il trovarlo e farne il tuo piacere. 
          <milestone id="p00030023"/>Il quale se tu uccidi, acciò che tu possa senza impedimento a casa tua ritornare, non per quella via donde tu qui venisti ma per quella che tu vedi a sinistra uscir fuor del bosco n'andrai, per ciò che, ancora che un poco piú salvatica sia, ella è piú vicina a casa tua e per te piú sicura</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030024"/>
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, ricevuta la informazione e 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> da lui essendo partito, cautamente a' suoi 
          <name persref="compagni-1003" type="person">compagni</name>, che similmente là entro erano, fece sentire dove aspettare il dovessero il dí seguente. Ma poi che il nuovo dí fu venuto, 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>, non avendo animo vario al consiglio dato a 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name> né quello in parte alcuna mutato, solo se n'andò al boschetto a dover morire.</p>
<p>
<milestone id="p00030025"/>
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, levatosi e preso il suo arco e la sua spada, ché altra arme non avea, e montato a cavallo, n'andò al boschetto e di lontano vide 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> tutto soletto andar passeggiando per quello; e diliberato avanti che l'assalisse di volerlo vedere e d'udirlo parlare, corse verso lui e presolo per la benda, la quale in capo avea, disse: 
          <q direct="unspecified" who="mitridanes">Vegliardo, tu se' morto!</q></p>
<p>
<milestone id="p00030026"/>Al quale niun'altra cosa rispose 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> se non: 
          <q direct="unspecified" who="natan">Dunque l'ho io meritato</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030027"/>
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, udita la voce e nel viso guardatolo, subitamente riconobbe lui esser colui che benignamente l'avea ricevuto e familiarmente accompagnato e fedelmente consigliato; per che di presente gli cadde il furore e la sua ira si convertí in vergogna; laonde egli, gittata via la spada, la qual già per ferirlo aveva tirata fuori, da caval dismontato piagnendo corse a' piè di 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> e disse: 
          <milestone id="p00030028"/>
<q direct="unspecified" who="mitridanes">Manifestamente conosco, carissimo padre, la vostra liberalità, riguardando con quanta cautela venuto siate per darmi il vostro spirito, del quale io, niuna ragione avendo, a voi medesimo disideroso mostra'mi: ma Idio, piú al mio dover sollicito che io stesso, a quel punto che maggior bisogno è stato gli occhi m'ha aperto dello 'ntelletto, li quali misera invidia m'avea serrati. 
          <milestone id="p00030029"/>E per ciò quanto voi piú pronto stato siete a compiacermi, tanto piú mi cognosco debito alla penitenzia del mio errore: prendete adunque di me quella vendetta che convenevole estimate al mio peccato</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030030"/>
<name persref="natan" type="person">Natan</name> fece levar 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name> in piede e teneramente l'abbracciò e baciò e gli disse: 
          <q direct="unspecified" who="natan">Figliuol mio, alla tua impresa, chente che tu la vogli chiamare o malvagia o altrimenti, non bisogna di domandar né di dar perdono, per ciò che non per odio la seguivi ma per potere essere tenuto migliore. 
          <milestone id="p00030031"/>Vivi adunque di me sicuro, e abbi di certo che niuno altro uom vive il quale te quant'io ami, avendo riguardo all'altezza dello animo tuo, il quale non a ammassar denari, come i miseri fanno, ma a ispender gli ammassati s'è dato. 
          <milestone id="p00030032"/>Né ti vergognare d'avermi voluto uccidere per divenir famoso, né credere che io me ne maravigli. I sommi imperadori e i grandissimi re non hanno quasi con altra arte che d'uccidere, non uno uomo come tu volevi fare ma infiniti, e ardere paesi e abbattere le città, li loro regni ampliati e per conseguente la fama loro: per che, se tu per piú farti famoso me solo uccider volevi, non maravigliosa cosa né nuova facevi ma molto usata</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030033"/>
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, non iscusando il suo disidero perverso ma commendando l'onesta scusa da 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> trovata a esso, ragionando pervenne a dire sé oltre modo maravigliarsi come a ciò fosse 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> potuto disporre e a ciò dargli modo e consiglio: 
          <milestone id="p00030034"/>al quale 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="natan">
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, io non voglio che tu del mio consiglio e della mia disposizione ti maravigli, per ciò che, poi che io nel mio albitrio fui e disposto a fare quello medesimo che tu hai a fare impreso, niun fu che mai a casa mia capitasse, che io nol contentasse a mio potere di ciò che da lui mi fu domandato. 
          <milestone id="p00030035"/>Venistivi tu vago della mia vita, per che, sentendolati domandare, acciò che tu non fossi solo colui che sanza la sua dimanda di qui si partisse, prestamente diliberai di donarlati, e acciò che tu l'avessi quel consiglio ti diedi che io credetti che buon ti fosse a aver la mia e non perder la tua; e per ciò ancora ti dico e priego che, s'ella ti piace, che tu la prenda e te medesimo ne sodisfaccia: io non so come io la mi possa meglio spendere. 
          <milestone id="p00030036"/>Io l'ho adoperata già ottanta anni, e ne' miei diletti e nelle mie consolazioni usata: e so che, seguendo il corso della natura, come gli altri uomini fanno e generalmente tutte le cose, ella mi può omai piccol tempo esser lasciata: per che io iudico molto meglio esser quella donare, come io ho sempre i miei tesori donati e spesi, che tanto volerla guardare, che ella mi sia contro a mia voglia tolta dalla natura. 
          <milestone id="p00030037"/>Piccol dono è donare cento anni: quanto adunque è minor donarne sei o otto che io a starci abbia? Prendila adunque, se ella t'agrada, io te ne priego; per ciò che, mentre vivuto ci sono, niuno ho ancor trovato che disiderata l'abbia né so quando trovar me ne possa veruno, se tu non la prendi che la dimandi. 
          <milestone id="p00030038"/>E se pure avvenisse che io ne dovessi alcun trovare, conosco che quanto piú la guarderò di minor pregio sarà; e però, anzi che ella divenga piú vile, prendila, io te ne priego</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030039"/>
<name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, vergognandosi forte, disse: 
          <q direct="unspecified" who="mitridanes">Tolga Iddio che cosí cara cosa come la vostra vita è, non che io, da voi dividendola, la prenda, ma pur la disideri, come poco avanti faceva; alla quale non che io diminuissi gli anni suoi ma io l'aggiugnerei volentier de' miei</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030040"/>A cui prestamente 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> disse: 
          <q direct="unspecified" who="natan">E se tu puoi, vuo' nele tu aggiugnere? E farai a me fare verso di te quello che mai verso alcuno altro non feci, cioè delle tue cose pigliare, che mai dell'altrui non pigliai</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030041"/>
<q direct="unspecified" who="mitridanes">Sí</q>disse subitamente 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>.</p>
<p>
<milestone id="p00030042"/>
<q direct="unspecified" who="natan">Adunque</q>disse 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>
<q direct="unspecified">farai tu come io ti dirò. Tu rimarrai, giovane come tu se', qui nella mia casa e avrai nome 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>, e io me n'andrò nella tua e farommi sempre chiamar 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name></q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030043"/>Allora 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name> ri spose: 
          <q direct="unspecified" who="mitridanes">Se io sapessi cosí bene operare come voi sapete e avete saputo, io prenderei senza troppa diliberazione quello che m'offerete; ma per ciò che egli mi pare esser molto certo che le mie opere sarebbon diminuimento della fama di 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name>, e io non intendo di guastare in altrui quello che in me io non so acconciare, nol prenderò</q>.</p>
<p>
<milestone id="p00030044"/>Questi e molti altri piacevoli ragionamenti stati tra 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> e 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, come a 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> piacque, insieme verso il 
          <name placeref="palagionatan-1003" type="place">palagio</name> se ne tornarono, dove 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> piú giorni sommamente onorò 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name>, e lui con ogni ingegno e saper confortò nel suo alto e grande proponimento. E volendosi 
          <name persref="mitridanes" type="person">Mitridanes</name> con la sua 
          <name persref="compagni-1003" type="person">compagnia</name> ritornare a casa, avendogli 
          <name persref="natan" type="person">Natan</name> assai ben fatto conoscere che mai di liberalità nol potrebbe avanzare, il licenziò.</p>
</div2>
</TEI>